<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१३ पट्ठानपाळि-५ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/</link>
    <description>Recent content in &#43;१३ पट्ठानपाळि-५ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० धम्मानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/00_dhammAnulome_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/00_dhammAnulome_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;अभिधम्मपिटके&lt;br&gt;&#xA;पट्ठानपाळि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पञचम-भग&#34;&gt;(पञ्चमो भागो)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;धम्मानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. सुखायवेदनायसम्पयुत्तपदम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;अब्याकतं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. हेतुया तीणि, आरम्मणे तीणि…पे॰… अविगते तीणि। (संखित्तं…पे॰… सहजातवारम्पि…पे॰… सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;३. कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो कुसलस्स सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो अकुसलस्स सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो अब्याकतस्स सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो कुसलस्स सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;४. हेतुया तीणि, आरम्मणे नव। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;(यथा कुसलत्तिके पञ्हावारं एवं वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. दुक्खायवेदनायसम्पयुत्तपदम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ धम्मानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/01_dhammAnulome_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/01_dhammAnulome_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. हेतुदुक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;सहेतुकपदम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. हेतुं सहेतुकञ्च नहेतुं सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकञ्च नहेतुं सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । हेतुं सहेतुकञ्च नहेतुं सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;४. हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;पच्चनीयम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ धम्मपच्चनीये तिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/02_dhammapachchanIye_tikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/02_dhammapachchanIye_tikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीये तिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१. कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१-६. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हत-आरममणपचचय&#34;&gt;हेतु-आरम्मणपच्चया&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अकुसलं अब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च अकुसला अब्याकता तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। नकुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२. नअकुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । नअकुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;३. नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नअकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। छ।&lt;br&gt;&#xA;४. नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५. नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;६. नकुसलञ्च नअकुसलञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअकुसलञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअकुसलञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;७. हेतुया एकूनतिंस, आरम्मणे चतुवीस…पे॰… अविगते एकूनतिंस।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि पच्चयवारम्पि निस्सयवारम्पि संसट्ठवारम्पि सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;१. कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७. पञ्हावारो&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ धम्मपच्चनीये दुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/03_dhammapachchanIye_dukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/03_dhammapachchanIye_dukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीये दुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१. हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतुं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; पटिसन्धिक्खणे…पे॰… (याव महाभूता)। नहेतुं धम्मं पटिच्च न नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतू खन्धे पटिच्च हेतू; पटिसन्धिक्खणे…पे॰… नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च न नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;न नहेतुं धम्मं पटिच्च न नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। न नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। न नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च न नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुञ्च न नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुञ्च न नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च न नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुञ्च न नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु च न नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि…पे॰… सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसं एवं वित्थारेतब्बम्।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ धम्मपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/04_dhammapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/04_dhammapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. हेतुदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतुं अकुसलं अब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। नहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च ननहेतुं नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतू अकुसले अब्याकते खन्धे पटिच्च हेतू। नहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो च ननहेतु नकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च ननहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो च ननहेतु नकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नकुसलञ्च ननहेतुं नकुसलञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नकुसलञ्च ननहेतुं नकुसलञ्च धम्मं पटिच्च ननहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नकुसलञ्च ननहेतुं नकुसलञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो च ननहेतु नकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. हेतुया नव…पे॰… अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारेपि…पे॰… सम्पयुत्तवारेपि सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ धम्मपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/05_dhammapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/05_dhammapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२. नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;३. नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। छ।&lt;br&gt;&#xA;४. नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५. नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;६. नकुसलं नहेतुञ्च नअकुसलं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअकुसलं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअकुसलं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकूनतिंस, आरम्मणे चतुवीस…पे॰… अविगते एकूनतिंस (सब्बत्थ वित्थारो)।&lt;br&gt;&#xA;७. नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो ननहेतु च नअब्याकतो ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो ननहेतु च नअकुसलो ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननहेतुञ्च नअब्याकतं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं ननहेतुञ्च नअब्याकतं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननहेतुञ्च नअकुसलं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया चतुवीस, आरम्मणे चतुवीस…पे॰… अविगते चतुवीस। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;१-२. कुसलत्तिक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;८. नकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको च नअकुसलो नसहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको च नअकुसलो नसहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसहेतुकञ्च नअब्याकतं नसहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसहेतुकञ्च नअकुसलं नसहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया पन्नरस, आरम्मणे नव…पे॰… अधिपतिया नव…पे॰… विपाके नव…पे॰… अविगते पन्नरस। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;९. नकुसलं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नकुसलो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअहेतुकञ्च नअब्याकतं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नअहेतुकञ्च नअब्याकतं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअहेतुकञ्च नअकुसलं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया चतुवीस…पे॰… अविगते चतुवीस। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;१-३-६. कुसलत्तिक-हेतुसम्पयुत्तादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;१०. नकुसलं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;११. नकुसलं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१२. नकुसलं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नअहेतुकञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१३. नकुसलं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-७-१३. कुसलत्तिक-चूळन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;१४. नकुसलं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नअसङ्खतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१५. नकुसलं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१६. नकुसलं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१७. नकुसलं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१८. नकुसलं नरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१९. नकुसलं नअरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२०. नकुसलं नलोकियं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२१. नकुसलं नलोकुत्तरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२. नकुसलं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-१४-१९. कुसलत्तिक-आसवगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;२३. नकुसलं नोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२४. नकुसलं नसासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२५. नकुसलं नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नआसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२६. नकुसलं नोआसवञ्चेव नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनासवञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२७. नकुसलं नअनासवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२८. नकुसलं आसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं आसवविप्पयुत्तं नअनासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-२०-५४. कुसलत्तिक-सञ्ञोजनादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;२९. नकुसलं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३०. नकुसलं नोगन्थं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नोओघं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नोयोगं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नोपरामासं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-५५-६८. कुसलत्तिक-महन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;३१. नकुसलं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनारम्मणं धम्मं पटिच्च… (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;३२. नकुसलं नचित्तं धम्मं पटिच्च… (संखित्तं, ननोचित्तपदं न लब्भति)।&lt;br&gt;&#xA;३३. नकुसलं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३४. नकुसलं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३५. नकुसलं नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३६. नकुसलं नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३७. नकुसलं नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नबाहिरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३८. नकुसलं नउपादा धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३९. नकुसलं नउपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनुपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-६९-८२. कुसलत्तिक-उपादानादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;४०. नकुसलं नोउपादानं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननोउपादानं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४१. नकुसलं नोकिलेसं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननोकिलेसं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-८३. कुसलत्तिक-पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४२. नकुसलं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४३. नकुसलं नसवितक्कं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नअवितक्कं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नसविचारं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअविचारं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४४. नकुसलं नसप्पीतिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नअप्पीतिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननसुखसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४५. नकुसलं नकामावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननकामावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४६. नकुसलं नरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं ननरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नकुसलं नअरूपावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननअरूपावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४७. नकुसलं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअपरियापन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४८. नकुसलं ननिय्यानिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४९. नकुसलं ननियतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनियतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५०. नकुसलं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५१. नकुसलं नसरणं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसरणं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसरणं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसरणो च नअकुसलो नसरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसरणं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नसरणं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसरणञ्च नअब्याकतं नसरणञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसरणञ्च नअकुसलं नसरणञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकवीस, आरम्मणे सत्तरस…पे॰… अविगते एकवीस। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअरणं धम्मं पटिच्च नकुसलो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;कुसलत्तिकपिट्ठिदुकं निट्ठितम्।&lt;br&gt;&#xA;२-१. वेदनात्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५२. नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… सत्त। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च… सत्त। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;३-२१-१. विपाकादित्तिकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५३. नविपाकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नविपाकधम्मधम्मं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५४. नउपादिन्नुपादानियं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनुपादिन्नुपादानियं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनुपादिन्नअनुपादानियं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५५. नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअसंकिलिट्ठअसंकिलेसिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५६. नसवितक्कसविचारं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअवितक्कविचारमत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअवितक्कअविचारं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५७. नपीतिसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसुखसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नउपेक्खासहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५८. नदस्सनेन पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नभावनाय पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नभावनाय पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५९. नआचयगामिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअपचयगामिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननेवाचयगामिनापचयगामिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसेक्खं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअसेक्खं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननेवसेक्खनासेक्खं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६०. नपरित्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नमहग्गतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअप्पमाणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६१. नपरित्तारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नमहग्गतारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअप्पमाणारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६२. नहीनं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नमज्झिमं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नपणीतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६३. नमिच्छत्तनियतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसम्मत्तनियतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनियतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६४. नमग्गारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नमग्गहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नमग्गाधिपतिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६५. नअनुप्पन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नउप्पादिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६६. नअतीतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनागतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६७. नअतीतारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनागतारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नपच्चुप्पन्नारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६८. नअज्झत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नबहिद्धा नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नअज्झत्तारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नबहिद्धारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२-१-६. सनिदस्सनत्तिक-हेत्वादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;६९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च नअनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च नअनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (६)&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च नअनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनअप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च नअनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (६)&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनअप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्च नअनिदस्सनअप्पटिघं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तिंस, आरम्मणे नव। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;७०. नसनिदस्सनसप्पटिघं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… (नव)।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च…। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२-७-१३. सनिदस्सनत्तिक-चूळन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;७३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नअसङ्खतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च…। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;७६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नरूपिं धम्मं पटिच्च… नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नलोकियं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नलोकुत्तरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं ननकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२-१४-५४. सनिदस्सनत्तिक-आसवादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;७९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नोगन्थं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नोओघं धम्मं पटिच्च…पे॰…। नसनिदस्सनसप्पटिघं नोयोगं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नोपरामासं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२-५५-६८. सनिदस्सनत्तिक-महन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;८१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तं धम्मं पटिच्च…। (ननोचित्तपदं न लब्भति।)&lt;br&gt;&#xA;८३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च …पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नबाहिरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नउपादा धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नउपादिन्नं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनुपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२-६९-८२. सनिदस्सनत्तिक-उपादानादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;८९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोउपादानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसनिदस्सनसप्पटिघं नोकिलेसं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२-८३. सनिदस्सनत्तिक-पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;९०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तिंस, आरम्मणे नव…पे॰… अञ्ञमञ्ञे पञ्चवीस…पे॰… अविगते तिंस। (पिट्ठिदुकं वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;९१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसरणं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नसरणं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नसरणं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनअप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… छ।&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनसप्पटिघं नसरणं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नसरणं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… छ।&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनअप्पटिघं नसरणं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनअप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नसरणञ्च नअनिदस्सनअप्पटिघं नसरणञ्च धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नसरणञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नसरणञ्च धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तिंस, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते तिंस। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;९२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो च नअनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;९३. नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो च नअनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;९४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो च नअनिदस्सनसप्पटिघो नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव। (सहजातवारेपि पच्चयवारेपि निस्सयवारेपि संसट्ठवारेपि सम्पयुत्तवारेपि सब्बत्थ नव।)&lt;br&gt;&#xA;धम्मपच्चनीये तिकदुकपट्ठानं निट्ठितम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ धम्मपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/06_dhammapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/06_dhammapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;२. नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;३. नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (६)&lt;br&gt;&#xA;४. नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया । नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;५. नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;६. नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकूनतिंस, आरम्मणे चतुवीस…पे॰… अविगते एकूनतिंस। (सहजातवारेपि…पे॰… पञ्हावारेपि वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;दुक्खायवेदनायसम्पयुत्तपदम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ धम्मपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/07_dhammapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/07_dhammapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१-५. हेतुदुक-सहेतुकादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;१. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तीणि, आरम्मणे एकं…पे॰… अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति नहेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति नआरम्मणपच्चया। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुया एकं, नआरम्मणे तीणि, नअधिपतिया तीणि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हत-आरममणपचचय&#34;&gt;हेतु-आरम्मणपच्चया&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;३. ननहेतु नसहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;नहेतु नसहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु नसहेतुको धम्मो ननहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकं, आरम्मणे चत्तारि…पे॰… अविगते चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;४. नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको च ननहेतु नअहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको च ननहेतु नअहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअहेतुकञ्च ननहेतुं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअहेतुकञ्च ननहेतुं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च ननहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअहेतुकञ्च ननहेतुं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको च ननहेतु नअहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव। (सब्बत्थ नव।)&lt;br&gt;&#xA;५. नहेतुं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६. नहेतुं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च ननहेतु नहेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नहेतुविप्पयुत्तञ्च ननहेतुं नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया नव। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;७. नहेतुं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु चेव नअहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (याव पञ्हावारेपि एकम्।)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नअहेतुकञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअहेतुको चेव नन च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु नहेतुविप्पयुत्तो चेव नन च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (सब्बत्थ एकम्।)&lt;br&gt;&#xA;१-६. हेतुदुक-चूळन्तरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;८. नहेतुं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पच्चयो च ननहेतु नअप्पच्चयो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पच्चयो च ननहेतु नअप्पच्चयो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअप्पच्चयञ्च ननहेतुं नअप्पच्चयञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअप्पच्चयञ्च ननहेतुं नअप्पच्चयञ्च धम्मं पटिच्च ननहेतु नअप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअप्पच्चयञ्च ननहेतुं नअप्पच्चयञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पच्चयो च ननहेतु नअप्पच्चयो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअसङ्खतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नलोकियं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नलोकुत्तरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-१३-१८. हेतुदुक-आसवादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;९. नहेतुं नोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसासवं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअनासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नआसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोआसवञ्चेव नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनासवञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं आसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं आसवविप्पयुत्तं नअनासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-१९-५३. हेतुदुक-सञ्ञोजनादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;१०. नहेतुं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नोगन्थं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोओघं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नोयोगं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोपरामासं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१-५४-८१. हेतुदुक-महन्तरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;११. नहेतुं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च…। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नचित्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नबाहिरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नउपादाधम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नउपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनुपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोउपादानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नोकिलेसं धम्मं पटिच्च…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;१-८२. हेतुदुक-पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१२. नहेतुं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१३. नहेतुं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१४. नहेतुं नसवितक्कं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअवितक्कं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नसविचारं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअविचारं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नसप्पीतिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअप्पीतिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननसुखसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;१५. नहेतुं नकामावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननकामावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननअरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;१६. नहेतुं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअपरियापन्नं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननिय्यानिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं ननियतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअनियतं धम्मं पटिच्च…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च…पे॰…। नहेतुं नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;१७. नहेतुं नसरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (नव।)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नअरणो च ननहेतु नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नअरणो च ननहेतु नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअरणञ्च ननहेतुं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअरणञ्च ननहेतुं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च ननहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअरणञ्च ननहेतुं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नअरणो च ननहेतु नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।) हेतुया नव। (सब्बत्थ नव।)&lt;br&gt;&#xA;२-६-१. सहेतुकादिदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१८. नसहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु च नअहेतुको नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नअहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु च नअहेतुको नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नसहेतुकं नहेतुञ्च नअहेतुकं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं नहेतुञ्च नअहेतुकं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं नहेतुञ्च नअहेतुकं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु च नअहेतुको नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया नव। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;१९. नअहेतुकं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नअहेतुको ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकं…पे॰… अविगते एकम्। (सब्बत्थ एकम्।)&lt;br&gt;&#xA;२०. नहेतुसम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुविप्पयुत्तं ननहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२१. नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअहेतुकञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२२. नहेतुं नसहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नहेतुं नअहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;७-१३-१. चूळन्तरदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;२३. नअप्पच्चयं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअसङ्खतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नरूपिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअरूपिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नलोकियं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नलोकुत्तरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननकेनचि विञ्ञेय्यं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१४-१९-१. आसवगोच्छक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;२४. नोआसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननोआसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नआसवसम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नआसवविप्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नआसवञ्चेव नअनासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनासवञ्चेव ननो च आसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… आसवविप्पयुत्तं नसासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२०-५४-१. सञ्ञोजनादिदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;२५. नोसञ्ञोजनं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२६. नोगन्थं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२७. नोओघं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नोयोगं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२८. नोनीवरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;२९. नोपरामासं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५५-६८-१. महन्तरदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३०. नसारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च…। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;३१. नचित्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नचेतसिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नचित्तसम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नचित्तसंसट्ठं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नचित्तसमुट्ठानं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३२. नचित्तसहभुं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नचित्तानुपरिवत्तिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३३. नअज्झत्तिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नबाहिरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नोउपादा नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३४. नउपादिन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनुपादिन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६९-८२-१. उपादानादिदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३५. नोउपादानं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३६. नोकिलेसं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननोकिलेसं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;८३-१. पिट्ठिदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३७. नदस्सनेन पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननदस्सनेन पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नभावनाय पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च …पे॰… ननभावनाय पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नभावनाय पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननभावनाय पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३८. नसवितक्कं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअवितक्कं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसविचारं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअविचारं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसप्पीतिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअप्पीतिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नपीतिसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननपीतिसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसुखसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननसुखसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नउपेक्खासहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननउपेक्खासहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;३९. नकामावचरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननकामावचरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नरूपावचरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननरूपावचरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४०. नअरूपावचरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननअरूपावचरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नपरियापन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअपरियापन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४१. ननिय्यानिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनिय्यानिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… ननियतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनियतं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसउत्तरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नअनुत्तरं नहेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४२. नसरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नअरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु च नअरणो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नहेतुञ्च नअरणं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया पञ्च…पे॰… अविगते पञ्च। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;४३. नसरणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नअरणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नअरणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया द्वे…पे॰… अविगते द्वे। (सब्बत्थ वित्थारो।)&lt;br&gt;&#xA;१००-२-६. सरणदुक-सहेतुकादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;४४. नसरणं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४५. नसरणं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नअहेतुकञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१००-७-१३. सरणदुक-चूळन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;४६. नसरणं नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नअसङ्खतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअरूपिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नलोकुत्तरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं ननकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१००-१४-१९. सरणदुक-आसवगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;४७. नसरणं नोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं ननोआसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नसासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नआसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नआसवञ्चेव नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनासवञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नआसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नआसवविप्पयुत्तं नअनासवं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१००-२०-५४. सरणदुक-सञ्ञोजनादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;४८. नसरणं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;४९. नसरणं नोगन्थं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नोओघं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नोयोगं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नोपरामासं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१००-५५-६८. सरणदुक-महन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;५०. नसरणं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च…। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नचित्तं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५१. नसरणं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नबाहिरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नउपादा धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नउपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनुपादिन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१००-६९-८२. सरणदुक-उपादानादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;५२. नसरणं नउपादानं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५३. नसरणं नोकिलेसं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;१००-८३. सरणदुक-दस्सनादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;५४. नसरणं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं ननभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च …पे॰… नसरणं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च …पे॰… नसरणं ननदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं ननभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५५. नसरणं नसवितक्कं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नअवितक्कं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नसविचारं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअविचारं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५६. नसरणं नसप्पीतिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नअप्पीतिकं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं ननपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं ननसुखसहगतं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५७. नसरणं ननउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नकामावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं ननकामावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५८. नसरणं नरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं ननरूपावचरं धम्मं पटिच्च…पे॰… नसरणं नअरूपावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं ननअरूपावचरं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअपरियापन्नं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;५९. नसरणं ननिय्यानिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं ननियतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनियतं धम्मं पटिच्च…।&lt;br&gt;&#xA;६०. नसरणं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च नसरणो नसउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च नसरणो नअनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नअरणं नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च नअरणो नअनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च नसरणो नअनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च नसरणो नअनुत्तरो च नअरणो नअनुत्तरो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनुत्तरञ्च नअरणं नअनुत्तरञ्च धम्मं पटिच्च नसरणो नअनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया पञ्च। (सब्बत्थ वित्थारो। सहजातवारम्पि पच्चयवारम्पि निस्सयवारम्पि संसट्ठवारम्पि सम्पयुत्तवारम्पि पञ्हावारम्पि वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;धम्मपच्चनीये दुकदुकपट्ठानं निट्ठितम्।&lt;br&gt;&#xA;पच्चनीयपट्ठानं निट्ठितम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ धम्मानुलोमपच्चनीये तिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/08_dhammAnulomapachchanIye_tikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/08_dhammAnulomapachchanIye_tikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमपच्चनीये तिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१. कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१-६. पटिच्चवारादि&lt;br&gt;&#xA;पच्चयचतुक्कम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. कुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसले खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। कुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… कुसलं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… कुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – कुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… कुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – कुसले खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (५)&lt;br&gt;&#xA;२. अकुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अकुसले खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। अकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अकुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… अकुसलं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। अकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;३. अब्याकतं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – विपाकाब्याकतं किरियाब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूते पटिच्च द्वे महाभूता, महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। अब्याकतं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – विपाकाब्याकतं…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… महाभूतं…पे॰… अब्याकतं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – विपाकाब्याकतं किरियाब्याकतं…पे॰…। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;४. कुसलञ्च अब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसले खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। कुसलञ्च अब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलञ्च अब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;अकुसलञ्च अब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलञ्च अब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलञ्च अब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (चित्तसमुट्ठानरूपमेव एत्थ वत्तति, एकूनवीसति पञ्हा कातब्बा।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ धम्मानुलोमपच्चनीये दुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/09_dhammAnulomapachchanIye_dukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/09_dhammAnulomapachchanIye_dukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमपच्चनीये दुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१. हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हेतुं धम्मं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; पटिसन्धिक्खणे…पे॰… हेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;हेतुञ्च नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुञ्च नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुञ्च नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु च ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव। (सहजातवारम्पि…पे॰… सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० धम्मानुलोमपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/10_dhammAnulomapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/10_dhammAnulomapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. हेतुदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. कुसलपदम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;br&gt;&#xA;१. हेतुं कुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं कुसलं धम्मं पटिच्च ननहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं कुसलञ्च नहेतुं कुसलञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि (चित्तसमुट्ठानमेव, आरम्मणं नत्थि)।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तीणि, अधिपतिया तीणि…पे॰… अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि…पे॰… निस्सयवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. हेतु कुसलो धम्मो नहेतुस्स नकुसलस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;हेतु कुसलो धम्मो नहेतुस्स नकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु कुसलो धम्मो ननहेतुस्स नकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतु कुसलो च नहेतु कुसलो च धम्मा नहेतुस्स नकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;३. हेतुया एकं, आरम्मणे नव, अधिपतिया नव…पे॰… अविगते तीणि। (पञ्हावारम्पि वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. अकुसलपदम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ धम्मानुलोमपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/11_dhammAnulomapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/11_dhammAnulomapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&lt;br&gt;&#xA;अब्याकतं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अब्याकतं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अब्याकतं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तेरस, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते तेरस।&lt;br&gt;&#xA;पच्चनीयम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ धम्मानुलोमपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/12_dhammAnulomapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/12_dhammAnulomapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;अब्याकतं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अब्याकतं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अब्याकतं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया तेरस, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते तेरस।&lt;br&gt;&#xA;पच्चनीयम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ धम्मानुलोमपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/13_dhammAnulomapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/13_dhammAnulomapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मानुलोमपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. हेतुदुक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१. हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकञ्च नहेतुं सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया तीणि, आरम्मणे एकं…पे॰… अविगते पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२. नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च ननहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति नहेतुपच्चया… (संखित्तम्।) नहेतुया एकं, नआरम्मणे तीणि…पे॰… नोविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि…पे॰… सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हत-आरममणपचचय&#34;&gt;हेतु-आरम्मणपच्चया&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;३. हेतु सहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;हेतु सहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। हेतु सहेतुको धम्मो ननहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। हेतु सहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स च ननहेतुस्स नसहेतुकस्स च धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतु सहेतुको धम्मो ननहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु सहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु सहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स च ननहेतुस्स नसहेतुकस्स च धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (३) (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकं, आरम्मणे छ, अधिपतिया द्वे…पे॰… अविगते पञ्च। (पञ्हावारं वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;४. हेतुं अहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं अहेतुकं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (संखित्तम्।) हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;१-२. हेतुदुक-हेतुसम्पयुत्तदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५. हेतुं हेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (सहेतुकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुं हेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं हेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च ननहेतु नहेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;१-३-५. हेतुदुक-हेतुसहेतुकादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;६. हेतुं हेतुञ्चेव सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु चेव नअहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं सहेतुकञ्चेव न च हेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअहेतुको चेव ननहेतु च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७. हेतुं हेतुञ्चेव हेतुसम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं हेतुसम्पयुत्तञ्चेव न च हेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु नहेतुविप्पयुत्तो चेव ननहेतु च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;८. नहेतुं नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया अधिपतिया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नहेतुं अहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१-६-१२. हेतुदुक-चूळन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;९. नहेतु अप्पच्चयो धम्मो ननहेतुस्स नअप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो…पे॰… नहेतु अप्पच्चयो धम्मो नहेतुस्स नअप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु अप्पच्चयो धम्मो नहेतुस्स नअप्पच्चयस्स च ननहेतुस्स नअप्पच्चयस्स च धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो…पे॰…। (असङ्खतं अप्पच्चयसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;१०. नहेतु सनिदस्सनो धम्मो ननहेतुस्स नसनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु सनिदस्सनो धम्मो नहेतुस्स नसनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु सनिदस्सनो धम्मो नहेतुस्स नसनिदस्सनस्स च ननहेतुस्स नसनिदस्सनस्स च धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। आरम्मणे तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं अनिदस्सनं धम्मं पटिच्च नहेतु नअनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११. नहेतुं सप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु नसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं अप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु नअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२. नहेतुं रूपिं धम्मं पटिच्च ननहेतु नरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं अरूपिं धम्मं पटिच्च नहेतु नअरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३. नहेतुं लोकियं धम्मं पच्चया ननहेतु नलोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं लोकुत्तरं धम्मं पटिच्च नहेतु नलोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं लोकुत्तरं धम्मं पटिच्च नहेतु नलोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं लोकुत्तरञ्च नहेतुं लोकुत्तरञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नलोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१४. हेतुं केनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च नहेतु नकेनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च नहेतु ननकेनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१-१३-१८. हेतुदुक-आसवगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;१५. हेतुं आसवं धम्मं पटिच्च नहेतु नआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं नोआसवं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१६. नहेतुं सासवं धम्मं पच्चया ननहेतु नसासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं अनासवं धम्मं पटिच्च नहेतु नअनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१७. हेतुं आसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नआसवसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं आसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नआसवविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१८. हेतुं आसवञ्चेव सासवञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नआसवो चेव नअनासवो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं सासवञ्चेव नो च आसवं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअनासवो चेव ननो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१९. हेतुं आसवञ्चेव आसवसम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नआसवो चेव नआसवविप्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं आसवसम्पयुत्तञ्चेव नो च आसवं धम्मं पटिच्च ननहेतु नआसवविप्पयुत्तो चेव ननोआसवो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२०. नहेतुं आसवविप्पयुत्तं सासवं धम्मं पच्चया ननहेतु आसवविप्पयुत्तो नसासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (लोकियसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;हेतुं आसवविप्पयुत्तं अनासवं धम्मं पटिच्च नहेतु आसवविप्पयुत्तो नअनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं आसवविप्पयुत्तं अनासवं धम्मं पटिच्च नहेतु आसवविप्पयुत्तो नअनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं आसवविप्पयुत्तं अनासवञ्च नहेतुं आसवविप्पयुत्तं अनासवञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु आसवविप्पयुत्तो नअनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१९-५३. हेतुदुक-सञ्ञोजनादिगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;२१. हेतुं सञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च नहेतु नोसञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२. हेतुं गन्थं धम्मं पटिच्च नहेतु नोगन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२३. हेतुं ओघं धम्मं पटिच्च नहेतु नोओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२४. हेतुं योगं धम्मं पटिच्च नहेतु नोयोगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२५. हेतुं नीवरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नोनीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२६. नहेतुं परामासं धम्मं पटिच्च ननहेतु नोपरामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-५४-८१. हेतुदुक-महन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;२७. हेतुं सारम्मणं धम्मं पटिच्च नहेतु नसारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं अनारम्मणं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२८. नहेतुं चित्तं धम्मं पटिच्च ननहेतु नोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुं नोचित्तं धम्मं पटिच्च नहेतु ननोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२९. हेतुं चेतसिकं धम्मं पटिच्च नहेतु नचेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं अचेतसिकं धम्मं पटिच्च ननहेतु नअचेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३०. हेतुं चित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु नचित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं चित्तविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च ननहेतु नचित्तविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३१. हेतुं चित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च नहेतु नचित्तसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं चित्तविसंसट्ठं धम्मं पटिच्च ननहेतु नचित्तविसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३२. हेतुं चित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोचित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३३. हेतुं चित्तसहभुं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोचित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३४. हेतुं चित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोचित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३५. हेतुं चित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३६. हेतुं चित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३७. हेतुं चित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि (संखित्तम्। नयवसेन वित्थारेतब्बं)।&lt;br&gt;&#xA;१-८२-९८. हेतुदुक-दस्सनेनपहातब्बदुकादि&lt;br&gt;&#xA;३८. हेतुं दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नहेतु नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया ननहेतु ननदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणिमेव।&lt;br&gt;&#xA;३९. हेतुं दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नदस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च ननहेतु ननदस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१-९९. हेतुदुक-सरणदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४०. हेतुं सरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सरणं धम्मं पटिच्च नहेतु नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सरणञ्च नहेतुं सरणञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नसरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं अरणं धम्मं पच्चया ननहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं अरणं धम्मं पच्चया नहेतु नअरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं अरणं धम्मं पच्चया नहेतु नअरणो च ननहेतु नअरणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२-१. सहेतुकदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४१. सहेतुकं हेतुं धम्मं पटिच्च नसहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;अहेतुकं हेतुं धम्मं पटिच्च नअहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;सहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअहेतुको ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३-१. हेतुसम्पयुत्तदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४२. हेतुसम्पयुत्तं हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतुसम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;हेतुविप्पयुत्तं हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतुविप्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;हेतुसम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतुविप्पयुत्तो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४-१. हेतुसहेतुकदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४३. हेतुञ्चेव सहेतुकं हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु चेव नअहेतुको च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;सहेतुकञ्चेव न च हेतुं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअहेतुको चेव नन च हेतु ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;५-१. हेतुहेतुसम्पयुत्तदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४४. हेतुञ्चेव हेतुसम्पयुत्तञ्च हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;हेतुसम्पयुत्तञ्चेव न च हेतुं नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतुविप्पयुत्तो चेव नन च हेतु ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७-१३-१. चूळन्तरदुकादि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४५. सप्पच्चयं हेतुं धम्मं पटिच्च नअप्पच्चयो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;सप्पच्चयं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअप्पच्चयो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्। (सङ्खतं सप्पच्चयसदिसं)।&lt;br&gt;&#xA;४६. अनिदस्सनं हेतुं धम्मं पटिच्च नअनिदस्सनो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसनिदस्सनो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४७. अप्पटिघं हेतुं धम्मं पटिच्च नअप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;अप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसप्पटिघो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४८. अरूपिं हेतुं धम्मं पटिच्च नअरूपी नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;रूपिं नहेतुं धम्मं पटिच्च नरूपी ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;अरूपिं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअरूपी ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४९. लोकियं हेतुं धम्मं पटिच्च नलोकुत्तरो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;लोकुत्तरं हेतुं धम्मं पटिच्च नलोकुत्तरो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;लोकियं नहेतुं धम्मं पटिच्च नलोकुत्तरो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;लोकुत्तरं नहेतुं धम्मं पटिच्च नलोकियो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५०. केनचि विञ्ञेय्यं हेतुं धम्मं पटिच्च नकेनचि विञ्ञेय्यो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं हेतुं धम्मं पटिच्च ननकेनचि विञ्ञेय्यो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;केनचि विञ्ञेय्यं हेतुञ्च नकेनचि विञ्ञेय्यं हेतुञ्च धम्मं पटिच्च नकेनचि विञ्ञेय्यो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;केनचि विञ्ञेय्यं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकेनचि विञ्ञेय्यो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१४-१. आसवदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५१. आसवं हेतुं धम्मं पटिच्च नोआसवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं हेतुं धम्मं पटिच्च ननोआसवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;आसवं हेतुञ्च नोआसवं हेतुञ्च धम्मं पटिच्च नोआसवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं (सब्बत्थ पञ्च।)&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च ननोआसवो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१५-१. सासवदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५२. सासवं हेतुं धम्मं पटिच्च नअनासवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अनासवं हेतुं धम्मं पटिच्च नअनासवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया चत्तारि। (लोकियदुकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;१६-१. आसवसम्पयुत्तदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५३. आसवसम्पयुत्तं हेतुं धम्मं पटिच्च नआसवसम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं हेतुं धम्मं पटिच्च नआसवविप्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;आसवसम्पयुत्तं हेतुञ्च आसवविप्पयुत्तं हेतुञ्च धम्मं पटिच्च नआसवसम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;आसवसम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नआसवसम्पयुत्तो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नआसवसम्पयुत्तो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;१७-१. आसवसासवदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५४. आसवञ्चेव सासवञ्च हेतुं धम्मं पटिच्च नआसवो चेव नअनासवो च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;सासवञ्चेव नो च आसवं हेतुं धम्मं पटिच्च नआसवो चेव नअनासवो च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… एकम्।&lt;br&gt;&#xA;आसवञ्चेव सासवं हेतुञ्च सासवञ्चेव नो च आसवं हेतुञ्च धम्मं पटिच्च नआसवो चेव नअनासवो च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;आसवञ्चेव सासवञ्च नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनासवो चेव ननोआसवो च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१८-१. आसवआसवसम्पयुत्तदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५५. आसवञ्चेव आसवसम्पयुत्तञ्च हेतुं धम्मं पटिच्च नआसवो चेव नआसवविप्पयुत्तो च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;आसवसम्पयुत्तञ्चेव नो च आसवं हेतुं धम्मं पटिच्च नआसवो चेव नआसवविप्पयुत्तो च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;आसवञ्चेव आसवसम्पयुत्तञ्च नहेतुं धम्मं पटिच्च नआसवविप्पयुत्तो चेव ननो च आसवो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;आसवसम्पयुत्तञ्चेव नो च आसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च नआसवविप्पयुत्तो चेव ननो च आसवो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;१९-१. आसवविप्पयुत्तसासवदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५६. आसवविप्पयुत्तं सासवं हेतुं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो नअनासवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं अनासवं हेतुं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो नअनासवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं सासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो नअनासवो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। आसवविप्पयुत्तं अनासवं नहेतुं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो नसासवो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;२०-५४-१. सञ्ञोजनगोच्छकादि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५७. सञ्ञोजनं हेतुं धम्मं पटिच्च नोसञ्ञोजनो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;५८. गन्थं हेतुं धम्मं पटिच्च नोगन्थो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;५९. ओघं हेतुं धम्मं पटिच्च नोओघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;६०. योगं हेतुं धम्मं पटिच्च नोयोगो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;६१. नीवरणं हेतुं धम्मं पटिच्च नोनीवरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;६२. नोपरामासं हेतुं धम्मं पटिच्च ननोपरामासो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५५-६८-१. महन्तरदुकादि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;६३. सारम्मणं हेतुं धम्मं पटिच्च नसारम्मणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;सारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनारम्मणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अनारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनारम्मणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। सारम्मणं नहेतुञ्च अनारम्मणं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नअनारम्मणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६४. नोचित्तं हेतुं धम्मं पटिच्च ननोचित्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;चित्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६५. चेतसिकं हेतुं धम्मं पटिच्च नचेतसिको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;चेतसिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअचेतसिको ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६६. चित्तसम्पयुत्तं हेतुं धम्मं पटिच्च नचित्तसम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;६७. चित्तसंसट्ठं हेतुं धम्मं पटिच्च नचित्तसंसट्ठो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६८. चित्तसमुट्ठानं हेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तसमुट्ठानो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६९. चित्तसहभुं हेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तसहभू नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७०. चित्तानुपरिवत्तिं हेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तानुपरिवत्ती नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७१. चित्तसंसट्ठसमुट्ठानं हेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७२. चित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं हेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७३. चित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं हेतुं धम्मं पटिच्च नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७४. बाहिरं हेतुं धम्मं पटिच्च नबाहिरो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;अज्झत्तिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअज्झत्तिको ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७५. नोउपादा हेतुं धम्मं पटिच्च ननोउपादा नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;उपादा नहेतुं धम्मं पटिच्च नोउपादा ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७६. उपादिन्नं हेतुं धम्मं पटिच्च नउपादिन्नो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;अनुपादिन्नं हेतुं धम्मं पटिच्च नउपादिन्नो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;उपादिन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअनुपादिन्नो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अनुपादिन्नं नहेतुं धम्मं पटिच्च नउपादिन्नो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;६९-८२-१. उपादानगोच्छकादि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;७७. उपादानं हेतुं धम्मं पटिच्च नोउपादानो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;७८. किलेसं हेतुं धम्मं पटिच्च नोकिलेसो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;८३-१. पिट्ठिदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;७९. दस्सनेन पहातब्बं हेतुं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बं हेतुं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च ननदस्सनेन पहातब्बो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८०. भावनाय पहातब्बं हेतुं धम्मं पटिच्च नभावनाय पहातब्बो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। नभावनाय पहातब्बं हेतुं धम्मं पटिच्च नभावनाय पहातब्बो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च ननभावनाय पहातब्बो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नभावनाय पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च नभावनाय पहातब्बो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८१. दस्सनेन पहातब्बहेतुकं हेतुं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं हेतुं धम्मं पटिच्च ननदस्सनेन पहातब्बहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (सब्बत्थ पञ्हे संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च ननदस्सनेन पहातब्बहेतुको ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बहेतुको ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-१-६. सरणदुक-हेतुदुकादि&lt;br&gt;&#xA;८२. सरणं हेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;अरणं हेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;सरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअरणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८३. सरणं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नसरणो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नसरणो नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;सरणं अहेतुकं धम्मं पटिच्च नअरणो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं अहेतुकं धम्मं पटिच्च नसरणो नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८४. सरणं हेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। अरणं हेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे। (सहेतुकदुकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;८५. सरणं हेतुञ्चेव सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नअरणो नहेतु चेव नअहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं हेतुञ्चेव सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु चेव नअहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;सरणं सहेतुकञ्चेव न च हेतुं धम्मं पटिच्च नअरणो नअहेतुको चेव नन च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं सहेतुकञ्चेव न च हेतुं धम्मं पटिच्च नसरणो नअहेतुको चेव नन च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८६. सरणं हेतुञ्चेव हेतुसम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च नअरणो नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (हेतुसहेतुकदुकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;८७. सरणं नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;अरणं नहेतुं अहेतुकं धम्मं पटिच्च नसरणो नहेतु नअहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१००-७-१३. सरणदुक-चूळन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;८८. अरणो अप्पच्चयो धम्मो नसरणस्स नअप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो।&lt;br&gt;&#xA;८९. अरणो असङ्खतो धम्मो नसरणस्स नअसङ्खतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो।&lt;br&gt;&#xA;९०. अरणो सनिदस्सनो धम्मो नअरणस्स नसनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। अरणो सनिदस्सनो धम्मो नसरणस्स नसनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-१४-५४. सरणदुक-आसवादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;९१. सरणं आसवं धम्मं पटिच्च नसरणो नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। सरणं आसवं धम्मं पटिच्च नअरणो नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। सरणं आसवं धम्मं पटिच्च नसरणो नोआसवो च नअरणो नोआसवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;सरणं नोआसवं धम्मं पटिच्च नअरणो ननोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;९२. अरणं सासवं धम्मं पच्चया नसरणो नसासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;अरणं अनासवं धम्मं पटिच्च नसरणो नअनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्। (एतेन उपायेन सब्बत्थ वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-५५-८२. सरणदुक-महन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;९३. सरणं सारम्मणं धम्मं पटिच्च नसरणो नसारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अरणं सारम्मणं धम्मं पटिच्च नसरणो नसारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-८३. सरणदुक-पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;९४. सरणं दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नसरणो नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;अरणं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया नअरणो ननदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;९५. अरणं सउत्तरं धम्मं पच्चया नसरणो नसउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;अरणं अनुत्तरं धम्मं पटिच्च नसरणो नअनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (सहजातवारम्पि…पे॰… पञ्हावारम्पि वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;धम्मानुलोमपच्चनीये दुकदुकपट्ठानं निट्ठितम्।&lt;br&gt;&#xA;अनुलोमपच्चनीयपट्ठानं निट्ठितम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/14_dhammapachchanIyAnulome_tikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/14_dhammapachchanIyAnulome_tikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१. कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१-२. पटिच्चवारादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयचतककम&#34;&gt;पच्चयचतुक्कम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हत-आरममणपचचय&#34;&gt;हेतु-आरम्मणपच्चया&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नकुसलं धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा नकुसलं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। विपाकाब्याकतं किरियाब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… नकुसलं धम्मं पटिच्च अकुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च कुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । नअब्याकतं धम्मं पटिच्च कुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अकुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलञ्च नअकुसलञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;२. नकुसलं धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलञ्च नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलञ्च नअकुसलञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया। एकम्। हेतुया अट्ठारस, आरम्मणे नव, अधिपतिया अट्ठारस…पे॰… अविगते अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;पच्चनीयम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/15_dhammapachchanIyAnulome_dukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/15_dhammapachchanIyAnulome_dukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-६. हेतुगोच्छकम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-७-पटचचवरद&#34;&gt;१-७. पटिच्चवारादि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु च नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु च नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुञ्च ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुञ्च ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुञ्च ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च हेतु च नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।) हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि…पे॰… पञ्हावारम्पि वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;२. नसहेतुकं धम्मं पटिच्च सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं धम्मं पटिच्च सहेतुको च अहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअहेतुकं धम्मं पटिच्च सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअहेतुकं धम्मं पटिच्च सहेतुको च अहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसहेतुकञ्च नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकञ्च नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकञ्च नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च सहेतुको च अहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३. नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४. नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;५. नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च हेतु चेव हेतुसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;६. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;७-१३. चूळन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;७. नअप्पच्चयं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;८. नअसङ्खतं धम्मं पटिच्च सङ्खतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;९. नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनो च अनिदस्सनो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनो धम्मो सनिदस्सनस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनो धम्मो अनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नअनिदस्सनो धम्मो अनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो।&lt;br&gt;&#xA;१०. नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो च अप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो च अप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसप्पटिघञ्च नअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;११. नरूपिं धम्मं पटिच्च रूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१२. नलोकियं धम्मं पटिच्च लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नलोकियं धम्मं पटिच्च लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नलोकियं धम्मं पटिच्च लोकियो च लोकुत्तरो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नलोकुत्तरं धम्मं पटिच्च लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नलोकियञ्च नलोकुत्तरञ्च धम्मं पटिच्च लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१३. नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च केनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१४-१९. आसवगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;१४. नआसवं धम्मं पटिच्च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नआसवं धम्मं पटिच्च नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नआसवं धम्मं पटिच्च आसवो च नोआसवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननोआसवं धम्मं पटिच्च नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननोआसवं धम्मं पटिच्च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननोआसवं धम्मं पटिच्च आसवो च नोआसवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नआसवञ्च ननोआसवञ्च धम्मं पटिच्च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१५. नसासवं धम्मं पटिच्च सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसासवं धम्मं पटिच्च अनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसासवं धम्मं पटिच्च सासवो च अनासवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअनासवं धम्मं पटिच्च सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसासवञ्च नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। (संखित्तम्।) हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१६. नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च आसवसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१७. नआसवञ्चेव अनासवञ्च धम्मं पटिच्च आसवो चेव सासवो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१८. नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च आसवो चेव आसवसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१९. आसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२०-५४. सञ्ञोजनादिछगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;२०. नसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च सञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;नगन्थं धम्मं पटिच्च गन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;नओघं धम्मं पटिच्च ओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया …पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;नयोगं धम्मं पटिच्च योगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;ननीवरणं धम्मं पटिच्च नीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…&lt;br&gt;&#xA;२१. नपरामासं धम्मं पटिच्च परामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…।&lt;br&gt;&#xA;५५-६८. महन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;२२. नसारम्मणं धम्मं पटिच्च सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसारम्मणं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसारम्मणं धम्मं पटिच्च सारम्मणो च अनारम्मणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअनारम्मणं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसारम्मणञ्च नअनारम्मणञ्च धम्मं पटिच्च सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२३. नचित्तं धम्मं पटिच्च चित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तं धम्मं पटिच्च नोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तं धम्मं पटिच्च चित्तो च नोचित्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननोचित्तं धम्मं पटिच्च नोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नचित्तञ्च ननोचित्तञ्च धम्मं पटिच्च नोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२४. नचेतसिकं धम्मं पटिच्च चेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचेतसिकं धम्मं पटिच्च अचेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचेतसिकं धम्मं पटिच्च चेतसिको च अचेतसिको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२५. नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च चित्तविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च चित्तसम्पयुत्तो च चित्तविप्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नचित्तविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च चित्तविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च चित्तसम्पयुत्तो च चित्तविप्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नचित्तसम्पयुत्तञ्च नचित्तविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२६. नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च चित्तसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च चित्तविसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च चित्तसंसट्ठो च चित्तविसंसट्ठो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२७. नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च चित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च नोचित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च चित्तसमुट्ठानो च नोचित्तसमुट्ठानो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२८. नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च चित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च नोचित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च चित्तसहभू च नोचित्तसहभू च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२९. नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च चित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च नोचित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च चित्तानुपरिवत्ती च नोचित्तानुपरिवत्ती च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३०. नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च चित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३१. नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च चित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३२. नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च चित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३३. नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च अज्झत्तिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नबाहिरं धम्मं पटिच्च बाहिरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअज्झत्तिकञ्च नबाहिरञ्च धम्मं पटिच्च अज्झत्तिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३४. नउपादा धम्मं पटिच्च उपादा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;३५. नउपादिन्नं धम्मं पटिच्च अनुपादिन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;६९-७४. उपादानगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;३६. नउपादानं धम्मं पटिच्च उपादानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… (संखित्तं)।&lt;br&gt;&#xA;७५-८२. किलेसगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;३७. नकिलेसं धम्मं पटिच्च किलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… (संखित्तं)।&lt;br&gt;&#xA;८३-९९. पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३८. नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बो च नदस्सनेन पहातब्बो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बञ्च ननदस्सनेन पहातब्बञ्च धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;३९. नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;४०. नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४१. नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४२. नसवितक्कं धम्मं पटिच्च सवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसवितक्कं धम्मं पटिच्च अवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसवितक्कं धम्मं पटिच्च सवितक्को च अवितक्को च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअवितक्कं धम्मं पटिच्च अवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअवितक्कं धम्मं पटिच्च सवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअवितक्कं धम्मं पटिच्च सवितक्को च अवितक्को च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नसवितक्कञ्च नअवितक्कञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसवितक्कञ्च नअवितक्कञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसवितक्कञ्च नअवितक्कञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्को च अवितक्को च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४३. नसविचारं धम्मं पटिच्च सविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया … हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४४. नसप्पीतिकं धम्मं पटिच्च सप्पीतिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४५. नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४६. नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४७. नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च नउपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च उपेक्खासहगतो च नउपेक्खासहगतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च नउपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नउपेक्खासहगतञ्च ननउपेक्खासहगतञ्च धम्मं पटिच्च उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नउपेक्खासहगतञ्च ननउपेक्खासहगतञ्च धम्मं पटिच्च नउपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नउपेक्खासहगतञ्च ननउपेक्खासहगतञ्च धम्मं पटिच्च उपेक्खासहगतो च नउपेक्खासहगतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४८. नकामावचरं धम्मं पटिच्च कामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकामावचरं धम्मं पटिच्च नकामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकामावचरं धम्मं पटिच्च कामावचरो च नकामावचरो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननकामावचरं धम्मं पटिच्च नकामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकामावचरञ्च ननकामावचरञ्च धम्मं पटिच्च कामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४९. नरूपावचरं धम्मं पटिच्च रूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;५०. नअरूपावचरं धम्मं पटिच्च नअरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५१. नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअपरियापन्नं धम्मं पटिच्च परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नपरियापन्नञ्च नअपरियापन्नञ्च धम्मं पटिच्च परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५२. ननिय्यानिकं धम्मं पटिच्च अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननिय्यानिकञ्च नअनिय्यानिकञ्च धम्मं पटिच्च अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५३. ननियतं धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअनियतं धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननियतञ्च नअनियतञ्च धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५४. नसउत्तरं धम्मं पटिच्च सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसउत्तरं धम्मं पटिच्च अनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसउत्तरं धम्मं पटिच्च सउत्तरो च अनुत्तरो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअनुत्तरं धम्मं पटिच्च सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसउत्तरञ्च नअनुत्तरञ्च धम्मं पटिच्च सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१००. सरणदुकम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/16_dhammapachchanIyAnulome_dukatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/16_dhammapachchanIyAnulome_dukatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. हेतुदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. नहेतुं नकुसलं धम्मं पच्चया हेतु कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नकुसलं धम्मं पच्चया नहेतु कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नकुसलं धम्मं पच्चया हेतु कुसलो च नहेतु कुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअकुसलं धम्मं पच्चया हेतु अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२. नहेतुं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नहेतु अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नहेतु अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअब्याकतञ्च ननहेतुं नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२-४-१. सहेतुकादिदुकानि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३. नसहेतुकं नकुसलं धम्मं पच्चया सहेतुको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसहेतुकं नअकुसलं धम्मं पच्चया सहेतुको अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४. नसहेतुकं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अहेतुको अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअहेतुकं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अहेतुको अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं नअब्याकतञ्च नअहेतुकं नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च अहेतुको अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५. नहेतुसम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया…।&lt;br&gt;&#xA;६. नहेतु चेव नअहेतुको च नकुसलो धम्मो हेतुस्स चेव सहेतुकस्स च कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु चेव नअहेतुको च नकुसलो धम्मो सहेतुकस्स चेव न च हेतुस्स कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु चेव नअहेतुको च नकुसलो धम्मो हेतुस्स चेव सहेतुकस्स कुसलस्स च सहेतुकस्स चेव न च हेतुस्स कुसलस्स च धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअहेतुको चेव नन च हेतु नकुसलो धम्मो हेतुस्स चेव सहेतुकस्स च कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु चेव नअहेतुको नकुसलो च नअहेतुको चेव ननहेतु नकुसलो च धम्मा हेतुस्स चेव सहेतुकस्स च कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि। (सब्बत्थ नव पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;७. नहेतु चेव नअहेतुको च नअकुसलो धम्मो हेतुस्स चेव सहेतुकस्स च अकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो (संखित्तं, नव पञ्हा)।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु चेव नअहेतुको च नअब्याकतो धम्मो हेतुस्स चेव सहेतुकस्स च अब्याकतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि। (नव पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;५-१. हेतुहेतुसम्पयुत्तदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८. नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च नकुसलो धम्मो हेतुस्स चेव हेतुसम्पयुत्तस्स च कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो (संखित्तं, नव पञ्हा कातब्बा)।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च नअकुसलो धम्मो हेतुस्स चेव हेतुसम्पयुत्तस्स च अकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो (संखित्तं, नव पञ्हा कातब्बा)।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु चेव नहेतुविप्पयुत्तो च नअब्याकतो धम्मो हेतुस्स चेव हेतुसम्पयुत्तस्स च अब्याकतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि। (नव पञ्हा कातब्बा।)&lt;br&gt;&#xA;६-१. नहेतुसहेतुकदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९. नहेतुं नसहेतुकं नकुसलं धम्मं पच्चया नहेतु सहेतुको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसहेतुकं नअकुसलं धम्मं पच्चया नहेतु सहेतुको अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअहेतुकं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७-१३-१. चूळन्तरदुकानि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१०. नअप्पच्चयं नकुसलं धम्मं पच्चया सप्पच्चयो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पच्चयं नअकुसलं धम्मं पच्चया सप्पच्चयो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पच्चयं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;११. नअसङ्खतं…पे॰… (सप्पच्चयदुकसदिसं)।&lt;br&gt;&#xA;१२. नसनिदस्सनं नकुसलं धम्मं पच्चया अनिदस्सनो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनं नअकुसलं धम्मं पच्चया अनिदस्सनो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनो अब्याकतो च अनिदस्सनो अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) …हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३. नसप्पटिघं नकुसलं धम्मं पच्चया अप्पटिघो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;१४. नअरूपिं नकुसलं धम्मं पच्चया अरूपी कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअरूपिं नअकुसलं धम्मं पच्चया अरूपी अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नरूपिं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च रूपी अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१५. नलोकुत्तरं नकुसलं धम्मं पच्चया लोकियो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । नलोकुत्तरं नकुसलं धम्मं पच्चया लोकुत्तरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नलोकुत्तरं नअकुसलं धम्मं पच्चया लोकियो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नलोकियं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च लोकियो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नलोकुत्तरं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च लोकियो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;१६. नकेनचि विञ्ञेय्यं नकुसलं धम्मं पच्चया केनचि विञ्ञेय्यो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि नविञ्ञेय्यं नकुसलं धम्मं पच्चया केनचि नविञ्ञेय्यो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं नकुसलञ्च नकेनचि नविञ्ञेय्यं नकुसलञ्च धम्मं पच्चया केनचि विञ्ञेय्यो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (सब्बत्थ नव।)&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं नअकुसलं धम्मं पच्चया केनचि विञ्ञेय्यो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकेनचि नविञ्ञेय्यं नअकुसलं धम्मं पच्चया केनचि नविञ्ञेय्यो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च केनचि विञ्ञेय्यो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१४-१. आसवदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१७. नआसवं नकुसलं धम्मं पच्चया नोआसवो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नआसवं नअकुसलं धम्मं पच्चया आसवो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नआसवं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नोआसवो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननोआसवं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नोआसवो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (दुकमूलकं एकम्।)… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१५-१. सासवदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१८. नअनासवं नकुसलं धम्मं पच्चया अनासवो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनासवं नकुसलं धम्मं पच्चया सासवो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअनासवं नअकुसलं धम्मं पच्चया सासवो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१६-१. आसवसम्पयुत्तदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१९. नआसवसम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया आसवविप्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नआसवसम्पयुत्तं नअकुसलं धम्मं पच्चया आसवसम्पयुत्तो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नआसवसम्पयुत्तं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१७-१. आसवसासवदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२०. नआसवञ्चेव नअनासवञ्च नकुसलं धम्मं पच्चया सासवो चेव नोआसवो च कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नआसवञ्चेव नअनासवञ्च नअकुसलं धम्मं पच्चया आसवो चेव सासवो च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नआसवञ्चेव नअनासवञ्च नअब्याकतं धम्मं पटिच्च सासवो चेव नो च आसवो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(आसवआसवसम्पयुत्तदुकं नत्थि।)&lt;br&gt;&#xA;१९-१. आसवविप्पयुत्तसासवदुक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२१. आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नकुसलं धम्मं पच्चया आसवविप्पयुत्तो अनासवो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नकुसलं धम्मं पच्चया आसवविप्पयुत्तो सासवो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नअकुसलं धम्मं पच्चया आसवविप्पयुत्तो सासवो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं नसासवं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सासवो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सासवो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;२०-५४-१. सञ्ञोजनादिछगोच्छकानि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२२. नसञ्ञोजनं नअकुसलं धम्मं पच्चया सञ्ञोजनो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२३. नगन्थं नअकुसलं धम्मं पच्चया गन्थो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२४. नओघं नअकुसलं धम्मं पच्चया ओघो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२५. नयोगं नअकुसलं धम्मं पच्चया योगो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२६. ननीवरणं नअकुसलं धम्मं पच्चया नीवरणो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२७. नपरामासं नअकुसलं धम्मं पच्चया परामासो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५५-६८-१. महन्तरदुकानि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२८. नसारम्मणं नकुसलं धम्मं पच्चया सारम्मणो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसारम्मणं नअकुसलं धम्मं पच्चया सारम्मणो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअनारम्मणं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;२९. नोचित्तं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि। (नअकुसले तीणि। नअब्याकते तीणि। संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;३०. नचेतसिकं नकुसलं धम्मं पच्चया चेतसिको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३१. नचित्तसम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;३२. नचित्तसंसट्ठं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसंसट्ठो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;३३. नचित्तसमुट्ठानं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसमुट्ठानो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३४. नचित्तसहभुं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसहभू कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३५. नचित्तानुपरिवत्तिं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तानुपरिवत्ती कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३६. नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसंसट्ठसमुट्ठानो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३७. नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३८. नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं नकुसलं धम्मं पच्चया चित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३९. नअज्झत्तिकं नकुसलं धम्मं पच्चया अज्झत्तिको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४०. ननोउपादा नकुसलं धम्मं पच्चया नोउपादा कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४१. नअनुपादिन्नं नकुसलं धम्मं पच्चया अनुपादिन्नो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;६९-७४-१. उपादानदुकादि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४२. नउपादानं नअकुसलं धम्मं पच्चया उपादानो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७५-८२-१. किलेसदुकादि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४३. नकिलेसं नअकुसलं धम्मं पच्चया किलेसो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;८३-१००-१. पिट्ठिदुकानि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४४. नदस्सनेन पहातब्बं नकुसलं धम्मं पच्चया नदस्सनेन पहातब्बो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बं नअकुसलं धम्मं पच्चया दस्सनेन पहातब्बो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नदस्सनेन पहातब्बं नअकुसलं धम्मं पच्चया नदस्सनेन पहातब्बो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननदस्सनेन पहातब्बं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;४५. नभावनाय पहातब्बं नकुसलं धम्मं पच्चया नभावनाय पहातब्बो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४६. नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नकुसलं धम्मं पच्चया नदस्सनेन पहातब्बहेतुको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४७. नभावनाय पहातब्बहेतुकं नकुसलं धम्मं पच्चया नभावनाय पहातब्बहेतुको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;४८. नसवितक्कं नकुसलं धम्मं पच्चया सवितक्को कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४९. नसविचारं नकुसलं धम्मं पच्चया सविचारो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५०. नसप्पीतिकं नकुसलं धम्मं पच्चया सप्पीतिको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५१. नपीतिसहगतं नकुसलं धम्मं पच्चया पीतिसहगतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५२. नसुखसहगतं नकुसलं धम्मं पच्चया सुखसहगतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५३. नउपेक्खासहगतं नकुसलं धम्मं पच्चया उपेक्खासहगतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५४. ननकामावचरं नकुसलं धम्मं पच्चया नकामावचरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननकामावचरं नकुसलं धम्मं पच्चया कामावचरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५५. नरूपावचरं नकुसलं धम्मं पच्चया रूपावचरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नरूपावचरं नकुसलं धम्मं पच्चया नरूपावचरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५६. नअरूपावचरं नकुसलं धम्मं पच्चया अरूपावचरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरूपावचरं नकुसलं धम्मं पच्चया नअरूपावचरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५७. नअपरियापन्नं नकुसलं धम्मं पच्चया अपरियापन्नो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअपरियापन्नं नकुसलं धम्मं पच्चया परियापन्नो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५८. ननिय्यानिकं नकुसलं धम्मं पच्चया निय्यानिको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननिय्यानिकं नकुसलं धम्मं पच्चया नअनिय्यानिको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५९. ननियतं नकुसलं धम्मं पच्चया नियतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननियतं नकुसलं धम्मं पच्चया अनियतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;६०. नअनुत्तरं नकुसलं धम्मं पच्चया अनुत्तरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनुत्तरं नकुसलं धम्मं पच्चया सउत्तरो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;६१. नसरणं नकुसलं धम्मं पच्चया अरणो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअकुसलं धम्मं पच्चया सरणो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अरणो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अरणो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;१-२. हेतुदुक-वेदनात्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६२. नहेतुं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतु सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतु सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नहेतु सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि। नहेतु नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तमूलं तीणियेव।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतु अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-३. हेतुदुक-विपाकत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६३. नहेतुं नविपाकं धम्मं पटिच्च हेतु विपाको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नविपाकधम्मधम्मं पच्चया हेतु विपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं पटिच्च नहेतु नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-४. हेतुदुक-उपादिन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६४. नहेतु नउपादिन्नुपादानियो धम्मो हेतुस्स उपादिन्नुपादानियस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु नउपादिन्नुपादानियो धम्मो नहेतुस्स उपादिन्नुपादानियस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु नउपादिन्नुपादानियो धम्मो हेतुस्स उपादिन्नुपादानियस्स च नहेतुस्स उपादिन्नुपादानियस्स च धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (३)&lt;br&gt;&#xA;ननहेतु नउपादिन्नुपादानियो धम्मो नहेतुस्स उपादिन्नुपादानियस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु नउपादिन्नुपादानियो च ननहेतु नउपादिन्नुपादानियो च धम्मा हेतुस्स उपादिन्नुपादानियस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि। (नव पञ्हा संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनुपादिन्नुपादानियं धम्मं पच्चया हेतु अनुपादिन्नुपादानियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनुपादिन्नअनुपादानियं धम्मं पच्चया हेतु अनुपादिन्नअनुपादानियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-५. हेतुदुक-संकिलिट्ठत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६५. नहेतुं नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं धम्मं पच्चया हेतु संकिलिट्ठसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं धम्मं पटिच्च नहेतु असंकिलिट्ठसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअसंकिलिट्ठअसंकिलेसिकं धम्मं पच्चया हेतु असंकिलिट्ठअसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-६. हेतुदुक-वितक्कत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६६. नहेतुं नसवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च हेतु सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च हेतु अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च नहेतु अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-७. हेतुदुक-पीतित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६७. नहेतुं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च हेतु पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च हेतु सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च हेतु उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-८. हेतुदुक-दस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६८. नहेतुं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया हेतु दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पच्चया हेतु भावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६९. नहेतुं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (दुकमूलं एकं संखित्तं, सब्बत्थ तीणि।)&lt;br&gt;&#xA;१-९. हेतुदुक-दस्सनहेतुत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७०. ननहेतुं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७१. नहेतुं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१०. हेतुदुक-आचयगामित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७२. नहेतुं नआचयगामिं धम्मं पच्चया हेतु आचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअपचयगामिं धम्मं पच्चया हेतु अपचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननेवाचयगामिनापचयगामिं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं ननेवाचयगामिनापचयगामिं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-११. हेतुदुक-सेक्खत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७३. नहेतुं नसेक्खं धम्मं पच्चया हेतु सेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअसेक्खं धम्मं पच्चया हेतु असेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननेवसेक्खनासेक्खं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं ननेवसेक्खनासेक्खं धम्मं पटिच्च नहेतु नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१२. हेतुदुक-परित्तत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७४. नहेतुं नपरित्तं धम्मं पटिच्च नहेतु परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नपरित्तं धम्मं पटिच्च नहेतु परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नमहग्गतं धम्मं पटिच्च हेतु महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअप्पमाणं धम्मं पच्चया हेतु अप्पमाणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१३. हेतुदुक-परित्तारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७५. नहेतुं नपरित्तारम्मणं धम्मं पटिच्च हेतु परित्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नमहग्गतारम्मणं धम्मं पच्चया हेतु महग्गतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअप्पमाणारम्मणं धम्मं पच्चया हेतु अप्पमाणारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१४. हेतुदुक-हीनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७६. नहेतुं नहीनं धम्मं पच्चया हेतु हीनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नमज्झिमं धम्मं पटिच्च नहेतु मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नमज्झिमं धम्मं पटिच्च नहेतु मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नपणीतं धम्मं पच्चया हेतु पणीतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१५. हेतुदुक-मिच्छत्तनियतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७७. नहेतुं नमिच्छत्तनियतं धम्मं पच्चया हेतु मिच्छत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसम्मत्तनियतं धम्मं पच्चया हेतु सम्मत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनियतं धम्मं पटिच्च नहेतु अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअनियतं धम्मं पटिच्च नहेतु अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१६. हेतुदुक-मग्गारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७८. नहेतुं नमग्गारम्मणं धम्मं पच्चया हेतु मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नमग्गहेतुकं धम्मं पच्चया हेतु मग्गहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नमग्गाधिपतिं धम्मं पच्चया हेतु मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१७. हेतुदुक-उप्पन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७९. नहेतु नउप्पन्नो धम्मो हेतुस्स उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे नव।&lt;br&gt;&#xA;१-१८. हेतुदुक-अतीतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८०. नहेतु नपच्चुप्पन्नो धम्मो हेतुस्स पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे नव।&lt;br&gt;&#xA;१-१९. हेतुदुक-अतीतारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८१. नहेतुं नअतीतारम्मणं धम्मं पटिच्च हेतु अतीतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनागतारम्मणं धम्मं पच्चया हेतु अनागतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नपच्चुप्पन्नारम्मणं धम्मं पटिच्च हेतु पच्चुप्पन्नारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-२०. हेतुदुक-अज्झत्तत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८२. नहेतु नअज्झत्तो धम्मो हेतुस्स अज्झत्तस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।)… आरम्मणे नव, अधिपतिया उपनिस्सये नव, पुरेजाते अत्थिया अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु नबहिद्धा धम्मो हेतुस्स बहिद्धा धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।)… आरम्मणे नव, अधिपतिया उपनिस्सये नव, पुरेजाते अत्थिया अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(अज्झत्तत्तिको न लब्भति पटिच्चवारादीसु।)&lt;br&gt;&#xA;१-२१. हेतुदुक-अज्झत्तारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८३. नहेतुं नअज्झत्तारम्मणं धम्मं पच्चया हेतु अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नबहिद्धारम्मणं धम्मं पच्चया हेतु बहिद्धारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि। (अज्झत्तबहिद्धारम्मणं नत्थि।)&lt;br&gt;&#xA;१-२२. हेतुदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८४. नहेतुं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(नहेतुनअनिदस्सनसप्पटिघमूलेपि तीणियेव।)&lt;br&gt;&#xA;८५. नहेतुं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;२-५-२२. सहेतुकादिदुकानि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८६. नसहेतुकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अहेतुको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअहेतुकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अहेतुको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि पञ्हा।&lt;br&gt;&#xA;(नसहेतुकनअनिदस्सनसप्पटिघमूलेपि तीणियेव।)&lt;br&gt;&#xA;नसहेतुकं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अहेतुको अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(नहेतुसम्पयुत्तं नसनिदस्सनसप्पटिघं सहेतुकदुकसदिसम्। तीणि पञ्हा। हेतुसहेतुकदुके च हेतुहेतुसम्पयुत्तदुके च पञ्हा नो लब्भति।)&lt;br&gt;&#xA;६-२२. नहेतुसहेतुकदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८७. नहेतुं नसहेतुकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअहेतुकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसहेतुकं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च… तीणियेव।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नसहेतुकं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७-८-२२. सप्पच्चयदुकादि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८८. नअप्पच्चयं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पच्चयं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(नअप्पच्चयनअनिदस्सनअप्पटिघमूलेपि एकमेव।) हेतुया एकं, अधिपतिया एकं…पे॰… अविगते एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(नसङ्खतं नसप्पच्चयसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;९-२२. सनिदस्सनदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८९. नसनिदस्सनं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनो अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-२२. सप्पटिघदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९०. नसप्पटिघं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पटिघं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसप्पटिघं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च नअप्पटिघं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च सप्पटिघो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। (सब्बत्थ तीणि।)&lt;br&gt;&#xA;नसप्पटिघं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पटिघं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अप्पटिघो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;११-२२. रूपीदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९१. नरूपिं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च रूपी सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नरूपिं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च रूपी अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअरूपिं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च रूपी अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१२-२२. लोकियदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९२. नलोकियं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च लोकियो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नलोकुत्तरं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च लोकियो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(गणितकेन गणेतब्बा तीणि पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;नलोकियं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च लोकियो अनिदस्सनसप्पटिघो… (तीणियेव पञ्हा कातब्बा)।&lt;br&gt;&#xA;नलोकुत्तरं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च लोकियो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१३-२२. केनचिविञ्ञेय्यदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९३. नकेनचि विञ्ञेय्यं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च केनचि विञ्ञेय्यो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकेनचि विञ्ञेय्यं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च केनचि नविञ्ञेय्यो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकेनचि विञ्ञेय्यं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च केनचि विञ्ञेय्यो सनिदस्सनसप्पटिघो च केनचि नविञ्ञेय्यो सनिदस्सनसप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि नविञ्ञेय्यं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च… तीणियेव।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च नकेनचि नविञ्ञेय्यं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च… तीणियेव। (सब्बत्थ नव।)&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि विञ्ञेय्यं नअनिदस्सनसप्पटिघस्स पुरिमसदिसं नवपञ्हं कातब्बम्। नकेनचि विञ्ञेय्यं नअनिदस्सनअप्पटिघमूलस्स नवपञ्हमेव। हेतुया नव, अधिपतिया नव…पे॰… अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;१४-२२. आसवदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९४. नआसवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोआसवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननोआसवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोआसवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च… (पुरिमनयेन तीणि पञ्हा)।&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोआसवो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१५-२२. सासवदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९५. नसासवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सासवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअनासवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सासवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(नसासवं नअनिदस्सनसप्पटिघमूलस्स पुरिमनयेन तीणि पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;नअनासवं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सासवो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१६-२२. आसवसम्पयुत्तदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९६. नआसवसम्पयुत्तं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नआसवविप्पयुत्तं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(नआसवसम्पयुत्तनअनिदस्सनसप्पटिघमूले तीणियेव।)&lt;br&gt;&#xA;नआसवसम्पयुत्तं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१७-२२. आसवसासवदुकादि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९७. नआसवञ्चेव नअनासवञ्च नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सासवो चेव नो च आसवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;नअनासवञ्चेव ननो च आसवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सासवो चेव नो च आसवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(नआसवञ्चेव नअनासवं नअनिदस्सनसप्पटिघमूलेपि पुरिमनयेन तीणियेव।)&lt;br&gt;&#xA;नआसवञ्चेव नअनासवञ्च नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सासवो चेव नो च आसवो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(आसवआसवसम्पयुत्तदुके पञ्हा न लब्भति।)&lt;br&gt;&#xA;१९-२२. आसवविप्पयुत्तसासवदुक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९८. आसवविप्पयुत्तं नसासवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सासवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सासवो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(आसवविप्पयुत्तनसासवनअनिदस्सनसप्पटिघमूलेपि पुरिमनयेनेव तीणि पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;आसवविप्पयुत्तं नअनासवं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च आसवविप्पयुत्तो सासवो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;२०-५४-२२. सञ्ञोजनादिछगोच्छकानि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९९. नोसञ्ञोजनं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोसञ्ञोजनो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…। (तीणि पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;१००. नोगन्थं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोगन्थो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०१. नोओघं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोओघो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०२. नोयोगं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोयोगो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०३. नोनीवरणं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोनीवरणो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०४. नोपरामासं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोपरामासो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५५-६८-२२. महन्तरदुकादि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१०५. नसारम्मणं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअनारम्मणं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(अनिदस्सनसप्पटिघे तीणियेव।)&lt;br&gt;&#xA;नसारम्मणं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१०६. नोचित्तं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननोचित्तं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०७. नचेतसिकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नचेतसिको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०८. नचित्तसम्पयुत्तं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च चित्तविप्पयुत्तो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०९. नचित्तसंसट्ठं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च चित्तविसंसट्ठो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११०. नोचित्तसमुट्ठानं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च चित्तसमुट्ठानो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (चित्तसमुट्ठानरूपेनेव तीणि, संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१११. नोचित्तसहभुं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तसहभू सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११२. नोचित्तानुपरिवत्तिं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तानुपरिवत्ती सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११३. नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११४. नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११५. नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११६. नअज्झत्तिकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च बाहिरो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नबाहिरं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च बाहिरो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;११७. नोउपादा नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च उपादा सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;११८. नउपादिन्नं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनुपादिन्नो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६९-७४-२२. उपादानदुकादि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;११९. नोउपादानं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोउपादानो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७५-८२-२२. किलेसदुकादि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१२०. नोकिलेसं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नोकिलेसो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;८३-१००-२२. पिट्ठिदुकादि-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१२१. नदस्सनेन पहातब्बं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२२. नभावनाय पहातब्बं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नभावनाय पहातब्बो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२३. नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नदस्सनेन पहातब्बहेतुको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२४. नभावनाय पहातब्बहेतुकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नभावनाय पहातब्बहेतुको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२५. नसवितक्कं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अवितक्को सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२६. नसविचारं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अविचारो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२७. नसप्पीतिकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नसप्पीतिको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२८. नपीतिसहगतं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नपीतिसहगतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२९. नसुखसहगतं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नसुखसहगतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३०. नउपेक्खासहगतं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नउपेक्खासहगतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३१. नकामावचरं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च कामावचरो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३२. नरूपावचरं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नरूपावचरो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३३. नअरूपावचरं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नअरूपावचरो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३४. नपरियापन्नं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च परियापन्नो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३५. ननिय्यानिकं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिय्यानिको सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३६. ननियतं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनियतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३७. नसउत्तरं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सउत्तरो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३८. नसरणं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अरणो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअरणं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अरणो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च नअरणं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अरणो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि। (अनिदस्सनसप्पटिघे तीणियेव।)&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अरणो अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;पच्चनीयम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/17_dhammapachchanIyAnulome_tikadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/17_dhammapachchanIyAnulome_tikadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१. नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (२)&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च कुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (२)&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च कुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (२)&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअकुसलं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। तीणि। (संखित्तम्।) हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२. नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो नहेतु च अब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च कुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं ननहेतुं धम्मं पटिच्च कुसलो नहेतु च अब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननहेतुञ्च नअब्याकतं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं ननहेतुञ्च नअब्याकतं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननहेतुञ्च नअकुसलं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकं… हेतुया अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;१-२. कुसलत्तिक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३. नकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अकुसलो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अकुसलो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसहेतुकञ्च नअब्याकतं नसहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसहेतुकञ्च नअकुसलं नसहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;४. नकुसलं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । नअब्याकतं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नअहेतुकञ्च नअब्याकतं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नअहेतुकञ्च नअब्याकतं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नअहेतुकञ्च नअकुसलं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-३. कुसलत्तिक-हेतुसम्पयुत्तदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५. नकुसलं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ। (सहेतुकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… छ। (अहेतुकसदिसं, संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१-४-६. कुसलत्तिक-हेतुसहेतुकादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;६. नकुसलं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;(नअकुसले द्वे, नअब्याकते द्वे। पठमं गणितकेन एकं, दुतियं गणितकेन एकं, ततियं गणितकेन एकं, सब्बत्थ नव पञ्हा।)&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअहेतुकञ्चेव न च हेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो सहेतुको चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;७. नकुसलं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु चेव हेतुसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतुसम्पयुत्तो चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;८. नकुसलं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;९. नकुसलं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अकुसलो नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१) (गणितकेन तीणि पञ्हा।)… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-७-१३. कुसलत्तिक-चूळन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;१०. नकुसलो नसप्पच्चयो धम्मो कुसलस्स सप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे छ। (सङ्खतं सप्पच्चयसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;११. नकुसलं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलो नअनिदस्सनो धम्मो कुसलस्स अनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (नव पञ्हा कातब्बा)।&lt;br&gt;&#xA;१२. नकुसलं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३. नकुसलं नरूपिं धम्मं पटिच्च अब्याकतो रूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअरूपिं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१४. नकुसलं नलोकियं धम्मं पटिच्च अब्याकतो लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नलोकुत्तरं धम्मं पच्चया कुसलो लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नलोकुत्तरं धम्मं पच्चया अब्याकतो लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (छ पञ्हा कातब्बा।)&lt;br&gt;&#xA;१५. नकुसलं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च अकुसलो केनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नकेनचि नविञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च अकुसलो केनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;१-१४. कुसलत्तिक-आसवगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;१६. नकुसलं नोआसवं धम्मं पटिच्च अकुसलो आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननोआसवं धम्मं पटिच्च अकुसलो नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१७. नकुसलं नसासवं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनासवं धम्मं पच्चया कुसलो अनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया छ…पे॰… विपाके तीणि…पे॰… अविगते छ।&lt;br&gt;&#xA;१८. नकुसलं नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो आसवसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नआसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो आसवविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१९. नकुसलं नआसवञ्चेव नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो आसवो चेव सासवो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनासवञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च अकुसलो सासवो चेव नो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२०. नकुसलं नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो आसवो चेव आसवसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च अकुसलो आसवसम्पयुत्तो चेव नो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२१. नकुसलं आसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च अब्याकतो आसवविप्पयुत्तो सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-२०-५४. कुसलत्तिक-सञ्ञोजनादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;२२. नकुसलं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च अकुसलो सञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;२३. नकुसलं नोगन्थं धम्मं पटिच्च अकुसलो गन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;२४. नकुसलं नोओघं धम्मं पटिच्च अकुसलो ओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;२५. नकुसलं नोयोगं धम्मं पटिच्च अकुसलो योगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;२६. नकुसलं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च अकुसलो नीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;२७. नकुसलं नोपरामासं धम्मं पटिच्च अकुसलो परामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;१-५५-९२. कुसलत्तिक-महन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;२८. नकुसलं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;१-९३. कुसलत्तिक-कामावचरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;२९. नकुसलं नकामावचरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो कामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननकामावचरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नकामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-९४. कुसलत्तिक-रूपावचरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३०. नकुसलं नरूपावचरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो रूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननरूपावचरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-९५. कुसलत्तिक-अरूपावचरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३१. नकुसलं नअरूपावचरं धम्मं पच्चया कुसलो अरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननअरूपावचरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नअरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-९६. कुसलत्तिक-परियापन्नदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३२. नकुसलं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च अब्याकतो परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च अब्याकतो परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च अब्याकतो परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअपरियापन्नं धम्मं पच्चया कुसलो अपरियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नअपरियापन्नं धम्मं पच्चया अब्याकतो अपरियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे। (अकुसलमूले द्वे, दुकमूले द्वे।)… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-९७. कुसलत्तिक-निय्यानिकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३३. नकुसलं ननिय्यानिकं धम्मं पच्चया कुसलो निय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नअनिय्यानिकञ्च नअब्याकतं नअनिय्यानिकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-९८. कुसलत्तिक-नियतदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३४. नकुसलं ननियतं धम्मं पच्चया कुसलो नियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… (अपरियापन्नसदिसं छ पञ्हा)।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनियतं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नअनियतं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नअनियतं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नअनियतञ्च नअब्याकतं नअनियतञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नअनियतञ्च नअब्याकतं नअनियतञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-९९. कुसलत्तिक-सउत्तरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३५. नकुसलं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसउत्तरञ्च नअब्याकतं नसउत्तरञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसउत्तरञ्च नअकुसलं नसउत्तरञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनुत्तरं धम्मं पच्चया कुसलो अनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… (संखित्तम्।) हेतुया छ…पे॰… विपाके तीणि…पे॰… अविगते छ।&lt;br&gt;&#xA;१-१००. कुसलत्तिक-सरणदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३६. नकुसलं नसरणं धम्मं पच्चया अकुसलो सरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअरणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नअरणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नअरणञ्च नअब्याकतं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२-१. वेदनात्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३७. नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुञ्च नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि (दुतियं गणितकेन तीणि)। हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं ननहेतुं धम्मं पटिच्च दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं ननहेतुं धम्मं पटिच्च… (द्वे पञ्हायेव)।&lt;br&gt;&#xA;नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं ननहेतुं धम्मं पटिच्च… (द्वेयेव। पठमं गणितकेन एकं, दुतियं गणितकेन एकं, ततियं गणितकेन एकं कातब्बम्।) हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;३-१. विपाकत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३८. नविपाकं नहेतुं धम्मं पटिच्च विपाको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नविपाकं नहेतुं धम्मं पटिच्च विपाकधम्मधम्मो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नविपाकं नहेतुं धम्मं पटिच्च नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकधम्मधम्मं नहेतुं धम्मं पटिच्च विपाको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नविपाकधम्मधम्मं नहेतुं धम्मं पटिच्च नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं नहेतुं धम्मं पटिच्च विपाको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं नहेतुं धम्मं पटिच्च विपाकधम्मधम्मो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकं नहेतुञ्च ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च विपाकधम्मधम्मो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकधम्मधम्मं नहेतुञ्च ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च विपाको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकं नहेतुञ्च नविपाकधम्मधम्मं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च विपाको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नविपाकं नहेतुञ्च नविपाकधम्मधम्मं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे। (संखित्तम्।) हेतुया एकादस।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकं ननहेतुं धम्मं पटिच्च विपाकधम्मधम्मो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठारस। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;४-१. उपादिन्नत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;३९. नउपादिन्नुपादानियं नहेतुं धम्मं पटिच्च अनुपादिन्नुपादानियो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नउपादिन्नुपादानियं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अनुपादिन्नुपादानियो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;५-१. संकिलिट्ठत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४०. नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं नहेतुं धम्मं पटिच्च असंकिलिट्ठसंकिलेसिको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;६-११-१. वितक्कादित्तिकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४१. नसवितक्कसविचारं नहेतुं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पन्नरस।&lt;br&gt;&#xA;४२. नपीतिसहगतं नहेतुं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठवीस।&lt;br&gt;&#xA;४३. नदस्सनेन पहातब्बं नहेतुं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४४. नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४५. नआचयगामिं नहेतुं धम्मं पटिच्च अपचयगामी हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;४६. नसेक्खं नहेतुं धम्मं पटिच्च असेक्खो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१२-१३-१. परित्तत्तिकद्वय-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४७. नपरित्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च महग्गतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकादस।&lt;br&gt;&#xA;४८. नपरित्तारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च परित्तारम्मणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तेरस।&lt;br&gt;&#xA;१४-१७-१. हीनादित्तिकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४९. नहीनं नहेतुं धम्मं पटिच्च मज्झिमो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;५०. नमिच्छत्तनियतं नहेतुं धम्मं पटिच्च सम्मत्तनियतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;५१. नमग्गारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… (संखित्तम्।) हेतुया दस।&lt;br&gt;&#xA;५२. नअनुप्पन्नो ननहेतु धम्मो उप्पन्नस्स नहेतुस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। नउप्पादी ननहेतु धम्मो उप्पन्नस्स नहेतुस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। नअनुप्पन्नो ननहेतु च नउप्पादी ननहेतु च धम्मा उप्पन्नस्स नहेतुस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१८-१९-१. अतीतत्तिकद्वय-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५३. नअतीतो ननहेतु धम्मो पच्चुप्पन्नस्स नहेतुस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। नअनागतो ननहेतु धम्मो पच्चुप्पन्नस्स नहेतुस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। नअतीतो ननहेतु च नअनागतो ननहेतु च धम्मा पच्चुप्पन्नस्स नहेतुस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५४. नअतीतारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च अतीतारम्मणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया सत्तरस।&lt;br&gt;&#xA;२०-२१-१. अज्झत्तत्तिकद्वय-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५५. नअज्झत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च बहिद्धा हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;नबहिद्धा नहेतुं धम्मं पटिच्च अज्झत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;५६. नअज्झत्तारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च अज्झत्तारम्मणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नबहिद्धारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च बहिद्धारम्मणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;२२-१. सनिदस्सनत्तिक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (नहेतु ननहेतु ओवत्ता, तीणि मूलानि, एकवीसति पञ्हा कातब्बा।)&lt;br&gt;&#xA;२२-२. सनिदस्सनत्तिक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया । नसनिदस्सनसप्पटिघं नसहेतुकञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नसहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त।&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त। हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-३-६. सनिदस्सनत्तिक-हेतुसम्पयुत्तादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;५९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो हेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;६०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअहेतुकञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सहेतुको चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतु चेव हेतुसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव नन च हेतुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो हेतुसम्पयुत्तो चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-७-१३. सनिदस्सनत्तिक-चूळन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;६३. नसनिदस्सनसप्पटिघो नसप्पच्चयो धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स सप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे तीणि, अधिपतिया उपनिस्सये तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो सनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनअप्पटिघो ननसनिदस्सनो धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स नसनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे तीणि, अधिपतिया उपनिस्सये पुरेजाते अत्थिया अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो अप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नरूपिं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो रूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरूपिं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो अरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नलोकियं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त।&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनसप्पटिघं नलोकियं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त। हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नलोकुत्तरं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया तीणि…पे॰… अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नलोकुत्तरं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया तीणि…पे॰… अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;६८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो केनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्चतिंस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नकेनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्चतिंस।&lt;br&gt;&#xA;२२-१४-१९. सनिदस्सनत्तिक-आसवगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;६९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोआसवं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोआसवं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;७०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसासवं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनासवं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया तीणि…पे॰… अविगते तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो आसवसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नआसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो आसवविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;७२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नआसवञ्चेव नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो आसवो चेव सासवो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनासवञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो सासवो चेव नो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;७३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो आसवो चेव आसवसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो आसवसम्पयुत्तो चेव नो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७४. नसनिदस्सनसप्पटिघं आसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो आसवविप्पयुत्तो सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं आसवविप्पयुत्तं नअनासवं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो आसवविप्पयुत्तो अनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-२०-५४. सनिदस्सनत्तिक-सञ्ञोजनादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;७५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोगन्थं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो गन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोओघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो ओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोयोगं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो योगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो नीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;८० . नसनिदस्सनसप्पटिघं नोपरामासं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो परामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-५५-६८. सनिदस्सनत्तिक-महन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;८१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनारम्मणं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअचेतसिकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अचेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो चित्तविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नचित्तविसंसट्ठं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो चित्तविसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो चित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो नोचित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;८७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोचित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोचित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;८९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;९०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;९१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो चित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;९२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो अज्झत्तिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकादस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नबाहिरं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो बाहिरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;९३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोउपादा धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो उपादा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्चतिंस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननोउपादा धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो नोउपादा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;९४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनुपादिन्नं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अनुपादिन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-६९-७४. सनिदस्सनत्तिक-उपादानादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;९५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोउपादानं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो उपादानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-७५-८२. सनिदस्सनत्तिक-किलेसादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;९६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नोकिलेसं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो किलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-८३-९९. सनिदस्सनत्तिक-पिट्ठिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;९७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;९८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो भावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;९९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नदस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१००. नसनिदस्सनसप्पटिघं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसवितक्कं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअवितक्कं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसविचारं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअविचारं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसप्पीतिकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सप्पीतिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअप्पीतिकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अप्पीतिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नपीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननसुखसहगतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नसुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नउपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नकामावचरं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो कामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननकामावचरं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो नकामावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नरूपावचरं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो रूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननरूपावचरं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१०९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरूपावचरं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननअरूपावचरं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नअरूपावचरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;११०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नपरियापन्नं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो परियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअपरियापन्नं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अपरियापन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१११. नसनिदस्सनसप्पटिघं ननिय्यानिकं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो निय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनिय्यानिकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अनिय्यानिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;११२. नसनिदस्सनसप्पटिघं ननियतं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो नियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनियतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;११३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनुत्तरं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अनुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-१००. सनिदस्सनत्तिक-सरणदुकम्&lt;br&gt;&#xA;११४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसरणं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो सरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त।&lt;br&gt;&#xA;नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त। हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि पटिच्चवारसदिसं वित्थारेतब्बम्।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/18_dhammapachchanIyAnulome_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/18_dhammapachchanIyAnulome_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२. नकुसलं नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३. नकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअब्याकतं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च नअकुसलं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१-२. कुसलत्तिक-विपाकत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४. नकुसलं नविपाकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो विपाको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नविपाकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो विपाको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नविपाकञ्च नअकुसलं नविपाकञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो विपाको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५. नकुसलं नविपाकधम्मधम्मं पच्चया कुसलो विपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नविपाकधम्मधम्मं पच्चया अकुसलो विपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नविपाकधम्मधम्मं पच्चया अकुसलो विपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नविपाकधम्मधम्मञ्च नअकुसलं नविपाकधम्मधम्मञ्च धम्मं पच्चया कुसलो विपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… द्वे। (संखित्तम्।) हेतुया छ पञ्हा।&lt;br&gt;&#xA;६. नकुसलं ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं पटिच्च अब्याकतो नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-३. कुसलत्तिक-उपादिन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७. नकुसलो नउपादिन्नुपादानियो धम्मो अब्याकतस्स उपादिन्नुपादानियस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… छ पञ्हा।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनुपादिन्नुपादानियं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनुपादिन्नुपादानियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनुपादिन्नअनुपादानियं धम्मं पच्चया कुसलो अनुपादिन्नअनुपादानियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-४. कुसलत्तिक-संकिलिट्ठत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;८. नकुसलं नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं धम्मं पच्चया अकुसलो संकिलिट्ठसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…। (अकुसलानेव तीणि।)&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो असंकिलिट्ठअसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअसंकिलिट्ठअसंकिलेसिकं धम्मं पच्चया कुसलो असंकिलिट्ठअसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-५. कुसलत्तिक-वितक्कत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;९. नकुसलं नसवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च अकुसलो सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया द्वादस।&lt;br&gt;&#xA;१-६. कुसलत्तिक-पीतित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१०. नकुसलं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च अकुसलो पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च अकुसलो उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१-७. कुसलत्तिक-दस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;११. नकुसलं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया अकुसलो दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पच्चया अकुसलो भावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-८. कुसलत्तिक-दस्सनहेतुत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१२. नकुसलं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च अकुसलो दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च अकुसलो भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-९. कुसलत्तिक-आचयगामित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१३. नकुसलं नआचयगामिं धम्मं पच्चया कुसलो आचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअपचयगामिं धम्मं पच्चया कुसलो अपचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननेवाचयगामिनापचयगामिं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-१०. कुसलत्तिक-सेक्खत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१४. नकुसलं नसेक्खं धम्मं पच्चया कुसलो सेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअसेक्खं धम्मं पच्चया अब्याकतो असेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं ननेवसेक्खनासेक्खं धम्मं पटिच्च अब्याकतो नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-११. कुसलत्तिक-परित्तत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१५. नकुसलं नपरित्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नमहग्गतं धम्मं पटिच्च अब्याकतो महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअप्पमाणं धम्मं पच्चया कुसलो अप्पमाणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-१२. कुसलत्तिक-परित्तारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१६. नकुसलं नपरित्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो परित्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नमहग्गतारम्मणं धम्मं पच्चया कुसलो महग्गतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअप्पमाणारम्मणं धम्मं पच्चया कुसलो अप्पमाणारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-१३. कुसलत्तिक-हीनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१७. नकुसलं नहीनं धम्मं पच्चया अकुसलो हीनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नमज्झिमं धम्मं पटिच्च अब्याकतो मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नपणीतं धम्मं पच्चया कुसलो पणीतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-१४. कुसलत्तिक-मिच्छत्तनियतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१८. नकुसलं नमिच्छत्तनियतं धम्मं पच्चया अकुसलो मिच्छत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसम्मत्तनियतं धम्मं पच्चया कुसलो सम्मत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनियतं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१-१५. कुसलत्तिक-मग्गारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१९. नकुसलं नमग्गारम्मणं धम्मं पच्चया कुसलो मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नमग्गहेतुकं धम्मं पच्चया कुसलो मग्गहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नमग्गाधिपतिं धम्मं पच्चया कुसलो मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१-१६. कुसलत्तिक-उप्पन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२०. नकुसलो नउप्पन्नो धम्मो कुसलस्स उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;१-१७-१८. कुसलत्तिक-अतीतत्तिकद्वयम्&lt;br&gt;&#xA;२१. नकुसलो नपच्चुप्पन्नो धम्मो कुसलस्स पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे अट्ठारस।&lt;br&gt;&#xA;२२. नकुसलं नअतीतारम्मणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अतीतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनागतारम्मणं धम्मं पच्चया कुसलो अनागतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नपच्चुप्पन्नारम्मणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो पच्चुप्पन्नारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१९-२०. कुसलत्तिक-अज्झत्तत्तिकद्वयम्&lt;br&gt;&#xA;२३. नकुसलो नअज्झत्तो धम्मो अज्झत्तस्स कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे अट्ठारस, अधिपतिया सोळस, उपनिस्सये अट्ठारस, पुरेजाते अत्थिया अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलो नबहिद्धा धम्मो बहिद्धा कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे अट्ठारस, अधिपतिया छ, उपनिस्सये अट्ठारस, पुरेजाते अत्थिया अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;२४. नकुसलं नअज्झत्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नबहिद्धारम्मणं धम्मं पटिच्च अब्याकतो बहिद्धारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-२१. कुसलत्तिक-सनिदस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२५. नकुसलं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअब्याकतं नसनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च नअब्याकतं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअकुसलं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च नअब्याकतं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च नअकुसलं नसनिदस्सनसप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;२६. नकुसलं नअनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नकुसलं नअनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अब्याकतो अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२-१. वेदनात्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;२७. नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे। (चत्तारि गणितकेन द्वे द्वे पञ्हा कातब्बा।) हेतुया चुद्दस।&lt;br&gt;&#xA;२८. नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नअकुसलं धम्मं पच्चया सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं नअकुसलं धम्मं पच्चया दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२९. नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो नअब्याकतो धम्मो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तस्स अब्याकतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे चुद्दस।&lt;br&gt;&#xA;३-१. विपाकत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३०. नविपाकं नकुसलं धम्मं पच्चया विपाकधम्मधम्मो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकं नअकुसलं धम्मं पच्चया विपाकधम्मधम्मो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नविपाकं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४-१. उपादिन्नत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३१. नअनुपादिन्नुपादानियं नकुसलं धम्मं पच्चया अनुपादिन्नुपादानियो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नअनुपादिन्नुपादानियं नअकुसलं धम्मं पच्चया अनुपादिन्नुपादानियो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नउपादिन्नुपादानियं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अनुपादिन्नुपादानियो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५-१. संकिलिट्ठत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३२. नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं नकुसलं धम्मं पच्चया असंकिलिट्ठसंकिलेसिको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं नअकुसलं धम्मं पच्चया संकिलिट्ठसंकिलेसिको अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च असंकिलिट्ठसंकिलेसिको अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;६-१. वितक्कत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३३. नसवितक्कसविचारं नकुसलं धम्मं पच्चया सवितक्कसविचारो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पन्नरस।&lt;br&gt;&#xA;नसवितक्कसविचारं नअकुसलं धम्मं पच्चया सवितक्कसविचारो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नसवितक्कसविचारं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया सत्त।&lt;br&gt;&#xA;७-१. पीतित्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३४. नपीतिसहगतं नकुसलं धम्मं पच्चया पीतिसहगतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठवीस।&lt;br&gt;&#xA;नपीतिसहगतं नअकुसलं धम्मं पच्चया पीतिसहगतो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया अट्ठवीस।&lt;br&gt;&#xA;नपीतिसहगतो नअब्याकतो धम्मो पीतिसहगतस्स अब्याकतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे अट्ठवीस, अधिपतिया अनन्तरे अट्ठवीस…पे॰… उपनिस्सये अट्ठवीस, कम्मे चतुवीस, नत्थिया विगते अट्ठवीस।&lt;br&gt;&#xA;८-१. दस्सनत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३५. नदस्सनेन पहातब्बं नकुसलं धम्मं पच्चया नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बं नअकुसलं धम्मं पच्चया दस्सनेन पहातब्बो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;९-१. दस्सनहेतुत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३६. नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नकुसलं धम्मं पच्चया नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं नअकुसलं धम्मं पच्चया दस्सनेन पहातब्बहेतुको अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१०-१. आचयगामित्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३७. नआचयगामिं नकुसलं धम्मं पच्चया आचयगामी कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नआचयगामिं नअकुसलं धम्मं पच्चया आचयगामी अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नआचयगामिं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;११-१. सेक्खत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३८. नसेक्खं नकुसलं धम्मं पच्चया सेक्खो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नसेक्खं नअकुसलं धम्मं पच्चया नेवसेक्खनासेक्खो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसेक्खं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१२-१. परित्तत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;३९. नमहग्गतं नकुसलं धम्मं पच्चया महग्गतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नमहग्गतं नअकुसलं धम्मं पच्चया परित्तो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नपरित्तं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च परित्तो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१३-१. परित्तारम्मणत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४०. नपरित्तारम्मणं नकुसलं धम्मं पच्चया परित्तारम्मणो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नपरित्तारम्मणं नअकुसलं धम्मं पच्चया परित्तारम्मणो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया चुद्दस।&lt;br&gt;&#xA;नपरित्तारम्मणो नअब्याकतो धम्मो परित्तारम्मणस्स अब्याकतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।)… आरम्मणे एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;१४-१. हीनत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४१. नहीनं नकुसलं धम्मं पच्चया मज्झिमो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नहीनं नअकुसलं धम्मं पच्चया हीनो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहीनं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च मज्झिमो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१५-१. मिच्छत्तनियतत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४२. नमिच्छत्तनियतं नकुसलं धम्मं पच्चया सम्मत्तनियतो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नमिच्छत्तनियतं नअकुसलं धम्मं पच्चया मिच्छत्तनियतो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नमिच्छत्तनियतं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च अनियतो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;१६-१. मग्गारम्मणत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४३. नमग्गारम्मणं नकुसलं धम्मं पच्चया मग्गारम्मणो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्चतिंस। (नअकुसलं नअब्याकतं नत्थि।)&lt;br&gt;&#xA;१७-१८-१. उप्पन्नादित्तिकानि-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४४. नउप्पन्नो नकुसलो धम्मो उप्पन्नस्स कुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे सत्त।&lt;br&gt;&#xA;नउप्पन्नो नअकुसलो धम्मो उप्पन्नस्स अकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे छ।&lt;br&gt;&#xA;नउप्पन्नो नअब्याकतो धम्मो उप्पन्नस्स अब्याकतस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे सत्त।&lt;br&gt;&#xA;(अतीतत्तिकं उप्पन्नत्तिकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;१९-१. अतीतारम्मणत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४५. नअतीतारम्मणं नकुसलं धम्मं पच्चया अतीतारम्मणो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नअतीतारम्मणं नअकुसलं धम्मं पच्चया अतीतारम्मणो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२०-१. अज्झत्तत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४६. नअज्झत्तं नकुसलं धम्मं पच्चया बहिद्धा कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नबहिद्धा नकुसलं धम्मं पच्चया अज्झत्तो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नअज्झत्तं नअकुसलं धम्मं पच्चया बहिद्धा अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नबहिद्धा नअकुसलं धम्मं पच्चया अज्झत्तो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;२१-१. अज्झत्तारम्मणत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४७. नअज्झत्तारम्मणं नकुसलं धम्मं पच्चया अज्झत्तारम्मणो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;नअज्झत्तारम्मणं नअकुसलं धम्मं पच्चया अज्झत्तारम्मणो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;२२-१. सनिदस्सनत्तिक-कुसलत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नकुसलं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअनिदस्सनसप्पटिघं नकुसलं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसनिदस्सनसप्पटिघं नकुसलञ्च नअनिदस्सनसप्पटिघं नकुसलञ्च धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअकुसलं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… सत्त।&lt;br&gt;&#xA;(नअनिदस्सनसप्पटिघनअब्याकतमूलानि सत्तमेव, दुकमूलानि सत्तमेव, सब्बं एकवीसतिमेव।)&lt;br&gt;&#xA;२२-२. सनिदस्सनत्तिक-वेदनात्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;४९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नदुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो दुक्खाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो अदुक्खमसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-३. सनिदस्सनत्तिक-विपाकत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नविपाकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो विपाको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नविपाकधम्मधम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो विपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननेवविपाकनविपाकधम्मधम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नेवविपाकनविपाकधम्मधम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-४. सनिदस्सनत्तिक-उपादिन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५१. नसनिदस्सनसप्पटिघो नउपादिन्नुपादानियो धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स उपादिन्नुपादानियस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे छ।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनुपादिन्नुपादानियं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अनुपादिन्नुपादानियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनुपादिन्नअनुपादानियं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अनुपादिन्नअनुपादानियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-५. सनिदस्सनत्तिक-संकिलिट्ठत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो संकिलिट्ठसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअसंकिलिट्ठसंकिलेसिकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो असंकिलिट्ठसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअसंकिलिट्ठअसंकिलेसिकं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो असंकिलिट्ठअसंकिलेसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-६. सनिदस्सनत्तिक-वितक्कत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया … हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-७. सनिदस्सनत्तिक-पीतित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५४. नसनिदस्सनसप्पटिघं नपीतिसहगतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नसुखसहगतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नउपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-८. सनिदस्सनत्तिक-दस्सनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५५. नसनिदस्सनसप्पटिघं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो भावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-९. सनिदस्सनत्तिक-दस्सनहेतुत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-१०. सनिदस्सनत्तिक-आचयगामित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५७. नसनिदस्सनसप्पटिघं नआचयगामिं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो आचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअपचयगामिं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अपचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननेवाचयगामिनापचयगामिं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-११. सनिदस्सनत्तिक-सेक्खत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नसेक्खं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो सेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअसेक्खं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो असेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं ननेवसेक्खनासेक्खं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-१२. सनिदस्सनत्तिक-परित्तत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;५९. नसनिदस्सनसप्पटिघं नपरित्तं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नमहग्गतं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअप्पमाणं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अप्पमाणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-१३. सनिदस्सनत्तिक-परित्तारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६०. नसनिदस्सनसप्पटिघं नपरित्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो परित्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया … हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नमहग्गतारम्मणं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो महग्गतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअप्पमाणारम्मणं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अप्पमाणारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-१४. सनिदस्सनत्तिक-हीनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६१. नसनिदस्सनसप्पटिघं नहीनं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो हीनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नमज्झिमं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नपणीतं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो पणीतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-१५. सनिदस्सनत्तिक-मिच्छत्तनियतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६२. नसनिदस्सनसप्पटिघं नमिच्छत्तनियतं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो मिच्छत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नसम्मत्तनियतं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो सम्मत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनियतं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकवीस।&lt;br&gt;&#xA;२२-१६. सनिदस्सनत्तिक-मग्गारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६३. नसनिदस्सनसप्पटिघं नमग्गारम्मणं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नमग्गहेतुकं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो मग्गहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नमग्गाधिपतिं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-१७. सनिदस्सनत्तिक-उप्पन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६४. नसनिदस्सनसप्पटिघो नउप्पन्नो धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे छ।&lt;br&gt;&#xA;२२-१८. सनिदस्सनत्तिक-अतीतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६५. नसनिदस्सनसप्पटिघो नपच्चुप्पन्नो धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे छ।&lt;br&gt;&#xA;२२-१९. सनिदस्सनत्तिक-अतीतारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;६६. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअतीतारम्मणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो अतीतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नअनागतारम्मणं धम्मं पच्चया अनिदस्सनअप्पटिघो अनागतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नपच्चुप्पन्नारम्मणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो पच्चुप्पन्नारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया … हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२२-२०-२१. सनिदस्सनत्तिक-अज्झत्तत्तिकद्वयम्&lt;br&gt;&#xA;६७. नसनिदस्सनसप्पटिघो नअज्झत्तो धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स अज्झत्तस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे छ, अधिपतिया छ, पुरेजाते अत्थिया अविगते छ।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघो नबहिद्धा धम्मो अनिदस्सनअप्पटिघस्स बहिद्धा धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (संखित्तम्।) आरम्मणे छ, अधिपतिया छ, पुरेजाते अत्थिया अविगते छ।&lt;br&gt;&#xA;६८. नसनिदस्सनसप्पटिघं नअज्झत्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनसप्पटिघं नबहिद्धारम्मणं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो बहिद्धारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि पच्चयवारम्पि निस्सयवारम्पि संसट्ठवारम्पि सम्पयुत्तवारम्पि पञ्हावारम्पि वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकतिकपट्ठानं निट्ठितम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/19_dhammapachchanIyAnulome_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/19_dhammapachchanIyAnulome_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१-१. हेतुदुक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया चत्तारि, आरम्मणे चत्तारि…पे॰… अविगते चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;२. ननहेतु नअहेतुको धम्मो नहेतुस्स अहेतुकस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो।&lt;br&gt;&#xA;हेतुया एकं, आरम्मणे छ…पे॰… अविगते पञ्च। (पञ्हावारं वित्थारेतब्बम्।)&lt;br&gt;&#xA;३. नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअहेतुकञ्च ननहेतुं नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-२-५. हेतुदुक-हेतुसम्पयुत्तादिदुकानि&lt;br&gt;&#xA;४. नहेतुं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतु हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु हेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५. नहेतुं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च हेतु हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नअहेतुकञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;६. नहेतुं नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च हेतु हेतु चेव हेतुसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु हेतुसम्पयुत्तो चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७. नहेतुं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१-६-१२. हेतुदुक-चूळन्तरदुकानि&lt;br&gt;&#xA;८. नहेतु नसप्पच्चयो धम्मो हेतुस्स सप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे तीणि। (सङ्खतं सप्पच्चयसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;९. नहेतुं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च नहेतु सनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतु नअनिदस्सनो धम्मो हेतुस्स अनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… आरम्मणे तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१०. नहेतुं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअप्पटिघं धम्मं पटिच्च नहेतु अप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;११. नहेतुं नरूपिं धम्मं पटिच्च हेतु रूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअरूपिं धम्मं पटिच्च हेतु अरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१२. नहेतुं नलोकियं धम्मं पटिच्च नहेतु लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नलोकियं धम्मं पटिच्च नहेतु लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया (गणितकेन तीणि।)&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नलोकुत्तरं धम्मं पच्चया हेतु लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१३. नहेतुं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च हेतु केनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नकेनचि नविञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च हेतु केनचि नविञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१-१३-१८. हेतुदुक-आसवगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;१४. नहेतुं नोआसवं धम्मं पटिच्च हेतु आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नोआसवं धम्मं पटिच्च नहेतु आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नोआसवं धम्मं पटिच्च हेतु आसवो च नहेतु आसवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं नोआसवं धम्मं पटिच्च हेतु आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नोआसवञ्च ननहेतुं नोआसवञ्च धम्मं पटिच्च हेतु आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोआसवं धम्मं पटिच्च नहेतु नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननहेतुं ननोआसवं धम्मं पटिच्च नहेतु नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं ननोआसवं धम्मं पटिच्च हेतु नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं ननोआसवं धम्मं पटिच्च हेतु नोआसवो च नहेतु नोआसवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोआसवञ्च ननहेतुं ननोआसवञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१५. नहेतुं नसासवं धम्मं पटिच्च नहेतु सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनासवं धम्मं पच्चया हेतु अनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१६. ननहेतुं नआसवसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु आसवसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नआसवविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतु आसवविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१७. नहेतुं नआसवञ्चेव नअनासवञ्च धम्मं पटिच्च हेतु आसवो चेव सासवो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनासवञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च नहेतु सासवो चेव नो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१८. नहेतुं नआसवञ्चेव नआसवविप्पयुत्तञ्च धम्मं पटिच्च हेतु आसवो चेव आसवसम्पयुत्तो च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नआसवविप्पयुत्तञ्चेव ननो च आसवं धम्मं पटिच्च नहेतु आसवसम्पयुत्तो चेव नो च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१९. नहेतुं आसवविप्पयुत्तं नसासवं धम्मं पटिच्च नहेतु आसवविप्पयुत्तो सासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं आसवविप्पयुत्तं नअनासवं धम्मं पच्चया हेतु आसवविप्पयुत्तो अनासवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-१९. हेतुदुक-सञ्ञोजनादिगोच्छकानि&lt;br&gt;&#xA;२०. नहेतुं नोसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च हेतु सञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२१. नहेतुं नोगन्थं धम्मं पटिच्च हेतु गन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;२२. नहेतुं नोओघं धम्मं पटिच्च हेतु ओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२३. नहेतुं नोयोगं धम्मं पटिच्च हेतु योगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;२४. नहेतुं नोनीवरणं धम्मं पटिच्च हेतु नीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२५. नहेतुं नोपरामासं धम्मं पटिच्च नहेतु परामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-५४. हेतुदुक-महन्तरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;२६. नहेतुं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च हेतु सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअनारम्मणं धम्मं पटिच्च नहेतु अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२७. नहेतुं नोचित्तं धम्मं पटिच्च नहेतु चित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तं धम्मं पटिच्च हेतु नोचित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२८. नहेतुं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च हेतु चेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअचेतसिकं धम्मं पटिच्च नहेतु अचेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२९. नहेतुं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नचित्तविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नहेतु चित्तविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३०. नहेतुं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नचित्तविसंसट्ठं धम्मं पटिच्च नहेतु चित्तविसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३१. नहेतुं नोचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च हेतु नोचित्तसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३२. नहेतुं नोचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तसहभुं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३३. नहेतुं नचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३४. नहेतुं नचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३५. नहेतुं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभुं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानसहभू धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३६. नहेतुं नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च हेतु चित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्तिं धम्मं पटिच्च नहेतु नोचित्तसंसट्ठसमुट्ठानानुपरिवत्ती धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३७. नहेतुं नअज्झत्तिकं धम्मं पटिच्च नहेतु अज्झत्तिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नबाहिरं धम्मं पटिच्च हेतु बाहिरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३८. नहेतुं नउपादा धम्मं पटिच्च नहेतु उपादा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननोउपादा धम्मं पटिच्च हेतु नोउपादा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३९. नहेतुं नअनुपादिन्नं धम्मं पटिच्च नहेतु अनुपादिन्नो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-६८. हेतुदुक-उपादानगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;४०. नहेतुं नउपादानं धम्मं पटिच्च हेतु उपादानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१-७४. हेतुदुक-किलेसगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;४१. नहेतुं नकिलेसं धम्मं पटिच्च हेतु किलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;१-८२. हेतुदुक-पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४२. नहेतुं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पच्चया हेतु दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नहेतु नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४३. नहेतुं नभावनाय पहातब्बं धम्मं पच्चया हेतु भावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च नहेतु नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४४. ननहेतुं नदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननदस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नदस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४५. ननहेतुं नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं ननभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४६. नहेतुं नसवितक्कं धम्मं पटिच्च हेतु सवितक्को धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि। (सब्बत्थ संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;४७. नहेतुं नसरणं धम्मं पच्चया हेतु सरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च नहेतु अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअरणं धम्मं पटिच्च नहेतु अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअरणञ्च ननहेतुं नअरणञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु अरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;२-१. सहेतुकादिदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;४८. नसहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च सहेतुको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च सहेतुको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसहेतुकं नहेतुञ्च नअहेतुकं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च सहेतुको हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसहेतुकं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअहेतुकं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अहेतुको नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। हेतुया छ।&lt;br&gt;&#xA;४९. नहेतुसम्पयुत्तं नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतुसम्पयुत्तो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि। (सहेतुकदुकसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;५०. नहेतुञ्चेव नअहेतुकं नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु चेव सहेतुको च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअहेतुकञ्चेव नन च हेतुं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सहेतुको चेव न च हेतु नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;५१. नहेतुञ्चेव नहेतुविप्पयुत्तञ्च नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु चेव हेतुसम्पयुत्तो च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नहेतुविप्पयुत्तञ्चेव ननहेतुञ्च ननहेतुं धम्मं पटिच्च हेतुसम्पयुत्तो चेव न च हेतु नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्। (अन्तिमदुकं न लब्भति।)&lt;br&gt;&#xA;७-१३-१. चूळन्तरदुकानि-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५२. नअप्पच्चयं नहेतुं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअप्पच्चयं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्। (सङ्खतं सप्पच्चयसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;५३. नसनिदस्सनं नहेतुं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसनिदस्सनं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५४. नसप्पटिघं नहेतुं धम्मं पटिच्च अप्पटिघो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसप्पटिघं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सप्पटिघो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५५. नरूपिं नहेतुं धम्मं पटिच्च अरूपी हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नरूपिं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अरूपी नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… गणितकेन तीणि।&lt;br&gt;&#xA;५६. नलोकियं नहेतुं धम्मं पटिच्च लोकुत्तरो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नलोकुत्तरं नहेतुं धम्मं पटिच्च लोकियो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नलोकियं ननहेतुं धम्मं पटिच्च लोकियो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नलोकुत्तरं ननहेतुं धम्मं पटिच्च लोकियो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया चत्तारि।&lt;br&gt;&#xA;५७. नकेनचि विञ्ञेय्यं नहेतुं धम्मं पटिच्च केनचि विञ्ञेय्यो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;नकेनचि नविञ्ञेय्यं ननहेतुं धम्मं पटिच्च केनचि नविञ्ञेय्यो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया नव।&lt;br&gt;&#xA;१४-१. आसवगोच्छक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५८. नोआसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च आसवो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;ननोआसवं नहेतुं धम्मं पटिच्च आसवो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं नहेतुञ्च ननोआसवं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च आसवो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नोआसवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;ननोआसवं ननहेतुं धम्मं पटिच्च नोआसवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नोआसवं ननहेतुञ्च ननोआसवं ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नोआसवो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;५५-१. महन्तरदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;५९. नसारम्मणं नहेतुं धम्मं पटिच्च सारम्मणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नअनारम्मणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सारम्मणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-१. सरणदुक-हेतुदुकम्&lt;br&gt;&#xA;६०. नसरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च अरणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नहेतुं धम्मं पटिच्च सरणो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&lt;br&gt;&#xA;नअरणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च अरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सरणो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं ननहेतुं धम्मं पटिच्च सरणो नहेतु च अरणो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया… तीणि। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-२. सरणदुक-सहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;६१. नसरणं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अरणो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च सरणो सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;६२. नसरणं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अरणो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अरणो अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;१००-३. सरणदुक-हेतुसम्पयुत्तदुकम्&lt;br&gt;&#xA;६३. नसरणं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अरणो हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नहेतुसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च सरणो हेतुसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;६४. नसरणं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अरणो हेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नहेतुविप्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अरणो हेतुविप्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;१००-४. सरणदुक-हेतुसहेतुकदुकादि&lt;br&gt;&#xA;६५. नसरणं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च अरणो हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नहेतुञ्चेव नअहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च सरणो हेतु चेव सहेतुको च धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअहेतुकञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अरणो सहेतुको चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नअहेतुकञ्चेव ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च सरणो सहेतुको चेव न च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे। (हेतुहेतुसम्पयुत्तदुकं संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;१००-६. सरणदुक-नहेतुसहेतुकदुकम्&lt;br&gt;&#xA;६६. नसरणं नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च अरणो नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अरणो नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअरणं नहेतुं नअहेतुकं धम्मं पटिच्च अरणो नहेतु अहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;१००-७. सरणदुक-चूळन्तरदुकम्&lt;br&gt;&#xA;६७. नसरणो नसप्पच्चयो धम्मो अरणस्स सप्पच्चयस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। आरम्मणे एकम्।&lt;br&gt;&#xA;६८. नसरणो नसङ्खतो धम्मो… (संखित्तं)।&lt;br&gt;&#xA;६९. नसरणं नसनिदस्सनं धम्मं पटिच्च अरणो सनिदस्सनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;नसरणो नअनिदस्सनो धम्मो सरणस्स अनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नसरणो नअनिदस्सनो धम्मो अरणस्स अनिदस्सनस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। आरम्मणे द्वे।&lt;br&gt;&#xA;७०. नसरणं नसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अरणो सप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&lt;br&gt;&#xA;७१. नसरणं नरूपिं धम्मं पटिच्च अरणो रूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नरूपिं धम्मं पटिच्च अरणो रूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअरूपिं धम्मं पच्चया सरणो अरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नसरणं नअरूपिं धम्मं पच्चया अरणो अरूपी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;७२. नसरणं नलोकियं धम्मं पटिच्च अरणो लोकियो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नलोकुत्तरं धम्मं पच्चया अरणो लोकुत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७३. नसरणं नकेनचि विञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च अरणो केनचि विञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नकेनचि नविञ्ञेय्यं धम्मं पटिच्च अरणो केनचि नविञ्ञेय्यो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया पञ्च।&lt;br&gt;&#xA;१००-१४-५४. सरणदुक-आसवगोच्छकादि&lt;br&gt;&#xA;७४. नअरणं नआसवं धम्मं पटिच्च सरणो आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७५. नअरणं नसञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च सरणो सञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७६. नअरणं नगन्थं धम्मं पटिच्च सरणो गन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७७. नअरणं नओघं धम्मं पटिच्च सरणो ओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७८. नअरणं नोयोगं धम्मं पटिच्च सरणो योगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;७९. नअरणं ननीवरणं धम्मं पटिच्च सरणो नीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;८०. नअरणं नपरामासं धम्मं पटिच्च सरणो परामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;१००-५५-८२. सरणदुक-महन्तरदुकादि&lt;br&gt;&#xA;८१. नसरणं नसारम्मणं धम्मं पटिच्च अरणो सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नसरणं नअनारम्मणं धम्मं पटिच्च अरणो अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नअनारम्मणं धम्मं पटिच्च अरणो अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८२. नसरणं नचित्तं धम्मं पटिच्च अरणो चित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नचित्तं धम्मं पटिच्च सरणो चित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;८३. नसरणं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च अरणो चेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नचेतसिकं धम्मं पटिच्च सरणो चेतसिको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८४. नसरणं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अरणो चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नचित्तसम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च सरणो चित्तसम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;८५. नसरणं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च अरणो चित्तसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअरणं नचित्तसंसट्ठं धम्मं पटिच्च सरणो चित्तसंसट्ठो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया द्वे।&lt;br&gt;&#xA;१००-८३. सरणदुक-पिट्ठिदुकम्&lt;br&gt;&#xA;८६. नसरणं नदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च सरणो दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;नअरणं ननदस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च अरणो नदस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्। (संखित्तम्।)&lt;br&gt;&#xA;८७. नसरणं नसउत्तरं धम्मं पटिच्च अरणो सउत्तरो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया एकम्।&lt;br&gt;&#xA;(सहजातवारम्पि पच्चयवारम्पि निस्सयवारम्पि संसट्ठवारम्पि सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&lt;br&gt;&#xA;पञ्हावारो&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
