<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१३ पट्ठानपाळि-५ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/</link>
    <description>Recent content in &#43;१३ पट्ठानपाळि-५ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० धम्मानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/00_dhammAnulome_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/00_dhammAnulome_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अभिधम्मपिटके&#xA;पट्ठानपाळि&#xA;(पञ्चमो भागो) धम्मानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&#xA;१. सुखायवेदनायसम्पयुत्तपदम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतुपच्चयो १. कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&#xA;अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१)&#xA;अब्याकतं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (१) (संखित्तम्।)&#xA;२. हेतुया तीणि, आरम्मणे तीणि…पे॰… अविगते तीणि। (संखित्तं…पे॰… सहजातवारम्पि…पे॰… सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ धम्मानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/01_dhammAnulome_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/01_dhammAnulome_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१. हेतुदुक-सहेतुकदुकम्&#xA;सहेतुकपदम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतुपच्चयो १. हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;२. नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ धम्मपच्चनीये तिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/02_dhammapachchanIye_tikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/02_dhammapachchanIye_tikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीये तिकपट्ठानम्&#xA;१. कुसलत्तिकम्&#xA;१-६. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतु-आरम्मणपच्चया १. नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अकुसलं अब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च अकुसला अब्याकता तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। नकुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ धम्मपच्चनीये दुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/03_dhammapachchanIye_dukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/03_dhammapachchanIye_dukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीये दुकपट्ठानम्&#xA;१. हेतुदुकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतुपच्चयो १. नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतुं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; पटिसन्धिक्खणे…पे॰… (याव महाभूता)। नहेतुं धम्मं पटिच्च न नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतू खन्धे पटिच्च हेतू; पटिसन्धिक्खणे…पे॰… नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च न नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;न नहेतुं धम्मं पटिच्च न नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। न नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। न नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च न नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ धम्मपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/04_dhammapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/04_dhammapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. हेतुदुक-कुसलत्तिकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतुपच्चयो १. नहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतुं अकुसलं अब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। नहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च ननहेतुं नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नहेतू अकुसले अब्याकते खन्धे पटिच्च हेतू। नहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो च ननहेतु नकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;ननहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च ननहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नकुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो च ननहेतु नकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ धम्मपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/05_dhammapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/05_dhammapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-हेतुदुकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;हेतुपच्चयो १. नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&#xA;२. नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ धम्मपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/06_dhammapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/06_dhammapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;हेतुपच्चयो १. नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअब्याकतो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ धम्मपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/07_dhammapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/07_dhammapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१-५. हेतुदुक-सहेतुकादिदुकानि&#xA;१. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।)&#xA;हेतुया तीणि, आरम्मणे एकं…पे॰… अविगते तीणि।&#xA;२. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति नहेतुपच्चया। (१)&#xA;नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति नआरम्मणपच्चया। (संखित्तम्।)&#xA;नहेतुया एकं, नआरम्मणे तीणि, नअधिपतिया तीणि।&#xA;हेतु-आरम्मणपच्चया ३. ननहेतु नसहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&#xA;नहेतु नसहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। नहेतु नसहेतुको धम्मो ननहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ धम्मानुलोमपच्चनीये तिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/08_dhammAnulomapachchanIye_tikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/08_dhammAnulomapachchanIye_tikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमपच्चनीये तिकपट्ठानम्&#xA;१. कुसलत्तिकम्&#xA;१-६. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम्&#xA;हेतुपच्चयो १. कुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसले खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। कुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… कुसलं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… कुसलं धम्मं पटिच्च नअकुसलो च नअब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – कुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… कुसलं धम्मं पटिच्च नकुसलो च नअकुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – कुसले खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (५)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ धम्मानुलोमपच्चनीये दुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/09_dhammAnulomapachchanIye_dukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/09_dhammAnulomapachchanIye_dukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमपच्चनीये दुकपट्ठानम्&#xA;१. हेतुदुकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;हेतुपच्चयो १. हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हेतुं धम्मं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; पटिसन्धिक्खणे…पे॰… हेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;नहेतुं धम्मं पटिच्च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु च ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;हेतुञ्च नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुञ्च नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च ननहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुञ्च नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु च ननहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० धम्मानुलोमपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/10_dhammAnulomapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/10_dhammAnulomapachchanIye_dukatikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमपच्चनीये दुकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. हेतुदुक-कुसलत्तिकम्&#xA;१. कुसलपदम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;१. हेतुं कुसलं धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं कुसलं धम्मं पटिच्च ननहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं कुसलञ्च नहेतुं कुसलञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि (चित्तसमुट्ठानमेव, आरम्मणं नत्थि)।&#xA;हेतुया तीणि, अधिपतिया तीणि…पे॰… अविगते तीणि।&#xA;(सहजातवारम्पि…पे॰… निस्सयवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&#xA;२. हेतु कुसलो धम्मो नहेतुस्स नकुसलस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&#xA;हेतु कुसलो धम्मो नहेतुस्स नकुसलस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो… तीणि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ धम्मानुलोमपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/11_dhammAnulomapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/11_dhammAnulomapachchanIye_tikadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमपच्चनीये तिकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-हेतुदुकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतुपच्चयो १. कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। कुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)&#xA;अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नअब्याकतो नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअब्याकतो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। अकुसलं हेतुं धम्मं पटिच्च नकुसलो नहेतु च नअकुसलो नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (५)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ धम्मानुलोमपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/12_dhammAnulomapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/12_dhammAnulomapachchanIye_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमपच्चनीये तिकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&#xA;१. कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… कुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।&#xA;अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… अकुसलं सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च नकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च नअकुसलो नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। पञ्च।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ धम्मानुलोमपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/13_dhammAnulomapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/13_dhammAnulomapachchanIye_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मानुलोमपच्चनीये दुकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१. हेतुदुक-सहेतुकदुकम्&#xA;१. हेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुं सहेतुकञ्च नहेतुं सहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (संखित्तम्।) हेतुया तीणि, आरम्मणे एकं…पे॰… अविगते पञ्च।&#xA;२. नहेतुं सहेतुकं धम्मं पटिच्च ननहेतु नसहेतुको धम्मो उप्पज्जति नहेतुपच्चया… (संखित्तम्।) नहेतुया एकं, नआरम्मणे तीणि…पे॰… नोविगते तीणि।&#xA;(सहजातवारम्पि…पे॰… सम्पयुत्तवारम्पि पटिच्चवारसदिसम्।)&#xA;हेतु-आरम्मणपच्चया ३. हेतु सहेतुको धम्मो नहेतुस्स नसहेतुकस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/14_dhammapachchanIyAnulome_tikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/14_dhammapachchanIyAnulome_tikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकपट्ठानम्&#xA;१. कुसलत्तिकम्&#xA;१-२. पटिच्चवारादि&#xA;पच्चयचतुक्कम् हेतु-आरम्मणपच्चया १. नकुसलं धम्मं पटिच्च अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। अकुसलं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा नकुसलं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। विपाकाब्याकतं किरियाब्याकतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… नकुसलं धम्मं पटिच्च अकुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&#xA;नअकुसलं धम्मं पटिच्च कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं धम्मं पटिच्च कुसलो च अब्याकतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/15_dhammapachchanIyAnulome_dukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/15_dhammapachchanIyAnulome_dukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकपट्ठानम्&#xA;१-६. हेतुगोच्छकम्&#xA;१-७. पटिच्चवारादि १. नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु च नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;ननहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं धम्मं पटिच्च हेतु च नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३)&#xA;नहेतुञ्च ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुञ्च ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुञ्च ननहेतुञ्च धम्मं पटिच्च हेतु च नहेतु च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। (३) (संखित्तम्।) हेतुया नव, आरम्मणे नव…पे॰… अविगते नव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/16_dhammapachchanIyAnulome_dukatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/16_dhammapachchanIyAnulome_dukatikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. हेतुदुक-कुसलत्तिकम्&#xA;१. नहेतुं नकुसलं धम्मं पच्चया हेतु कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नकुसलं धम्मं पच्चया नहेतु कुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नकुसलं धम्मं पच्चया हेतु कुसलो च नहेतु कुसलो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।&#xA;नहेतुं नअकुसलं धम्मं पच्चया हेतु अकुसलो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… हेतुया तीणि।&#xA;२. नहेतुं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नहेतु अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। ननहेतुं नअब्याकतं धम्मं पटिच्च नहेतु अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नअब्याकतञ्च ननहेतुं नअब्याकतञ्च धम्मं पटिच्च नहेतु अब्याकतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। हेतुया तीणि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/17_dhammapachchanIyAnulome_tikadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/17_dhammapachchanIyAnulome_tikadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-हेतुदुकम्&#xA;१. नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (२)&#xA;नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च कुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुं धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (२)&#xA;नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च कुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नहेतुं धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। (२)&#xA;नकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अकुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नहेतुञ्च नअब्याकतं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च कुसलो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नहेतुञ्च नअकुसलं नहेतुञ्च धम्मं पटिच्च अब्याकतो हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। तीणि। (संखित्तम्।) हेतुया नव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/18_dhammapachchanIyAnulome_tikatikapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/18_dhammapachchanIyAnulome_tikatikapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीयानुलोमे तिकतिकपट्ठानम्&#xA;१-१. कुसलत्तिक-वेदनात्तिकम्&#xA;१. नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&#xA;नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअकुसलं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अब्याकतो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।&#xA;नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च कुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नअब्याकतं नसुखाय वेदनाय सम्पयुत्तं धम्मं पटिच्च अकुसलो सुखाय वेदनाय सम्पयुत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। द्वे।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/19_dhammapachchanIyAnulome_dukadukapaTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/13_paTThAnapALi-5/19_dhammapachchanIyAnulome_dukadukapaTThAnam/</guid>
      <description>धम्मपच्चनीयानुलोमे दुकदुकपट्ठानम्&#xA;१-१. हेतुदुक-सहेतुकदुकम्&#xA;१. नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। नहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च हेतु सहेतुको च नहेतु सहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया। तीणि।&#xA;ननहेतुं नसहेतुकं धम्मं पटिच्च नहेतु सहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया। एकम्।&#xA;हेतुया चत्तारि, आरम्मणे चत्तारि…पे॰… अविगते चत्तारि।&#xA;२. ननहेतु नअहेतुको धम्मो नहेतुस्स अहेतुकस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो।&#xA;हेतुया एकं, आरम्मणे छ…पे॰… अविगते पञ्च। (पञ्हावारं वित्थारेतब्बम्।)</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
