<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ संयुत्तनिकाय on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ संयुत्तनिकाय on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>० सगाथावग्गपाळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/0_sagAthAvaggapALi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/0_sagAthAvaggapALi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;सुत्तन्तपिटक&lt;br&gt;&#xA;संयुत्तनिकाये&lt;br&gt;&#xA;सगाथावग्गपाळि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सगयनसस-पचछ-वससजजन&#34;&gt;संगायनस्स पुच्छा विस्सज्‍जना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुच्छा – पठममहासंगीतिकाले आवुसो धम्मसंगाहका महाकस्सपादयो महाथेरवरा पोराणसंगीतिकारा पठमं विनयपिटकं संगायित्वा तदनन्तरं सुत्तन्तपिटकं संगायन्ता दीघनिकायञ्‍च मज्झिमनिकायञ्‍च संगायित्वा तदनन्तरं किंनाम पावचनं संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – पठममहासंगीतिकाले भन्ते धम्मसंगाहका महाकस्सपादयो पोराणथेरवरा पठमं विनयपिटकं संगायित्वा तदनन्तरं सुत्तन्तपिटकं संगायन्ता दीघनिकायञ्‍च मज्झिमनिकायञ्‍च संगायित्वा तदनन्तरं सत्तहि च सुत्तसहस्सेहि सत्तहि च सुत्तसतेहि द्वासट्ठिया च सुत्तेहि पटिमण्डितं भाणवारसतपरिमाणं संयुत्तनिकायं नाम पावचनं संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;पुच्छा – संयुत्तनिकाये च आवुसो सगाथावग्गो निदानवग्गो खन्धवग्गो सळायतनवग्गो महावग्गोति पञ्‍चसंयुत्तप्पकरणानि, तेसु पठमं कतरं संयुत्तप्पकरणं ते संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – पञ्‍चसु भन्ते संयुत्तप्पकरणेसु पठमं सगाथावग्गसंयुत्तप्पकरणं संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;पुच्छा – सगाथावग्गेपि आवुसो देवतासंयुत्तादिवसेन एकादससंयुत्तानि, तेसु पठमं कतरं संयुत्तं ते संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – एकादससु भन्ते संयुत्तेसु पठमं देवतासंयुत्तं संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;पुच्छा – देवतासंयुत्तेपि आवुसो नळवग्गादयो अट्ठ वग्गा, ओघतरणसुत्तादीनि च एकासीति सुत्तानि, तेसु पठमं कतरं वग्गं कतरञ्‍च सुत्तं सगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – अट्ठसु भन्ते वग्गेसु पठमं नळवग्गं एकासीतिया च सुत्तेसु पठमं ओघतरणसुत्तं संगायिंसु।&lt;br&gt;&#xA;साधु साधु आवुसो, मयम्पि दानि ततोयेव पट्ठाय संगीतिपुब्बङ्गमानि पुच्छनविस्सज्‍जनकिच्‍चानि आवहितुं समारभार।&lt;br&gt;&#xA;देवतासंयुत्त&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१ निदानवग्गपाळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/1_nidAnavaggapALi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/1_nidAnavaggapALi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;निदानवग्गपाळि&lt;br&gt;&#xA;निदानसंयुत्त&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पटचचसमपपदसतत&#34;&gt;पटिच्‍चसमुप्पादसुत्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुच्छा – तेनावुसो भगवता…पे॰… सम्मासम्बुद्धेन निदानवग्गसंयुत्ते पठमं संगीतं पटिच्‍चसमुप्पादसुत्तं कत्थ तं आरब्भ किस्मिं वत्थुस्मिं कथञ्‍च भासितं।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – सावत्थियं भन्ते पञ्‍चसते जनपदवासिनो भिक्खू आरब्भ भासितं। पञ्‍चसता भन्ते जनपदवासिनो भिक्खू सब्बे उग्घाटितञ्‍ञुनो धुतङ्गधरा आरद्धवीरिया युत्तयोगा विपस्सका सण्हं सुखुमं सुञ्‍ञतं पच्‍चयाकारधम्मदेसनं पत्थयमाना भगवन्तं अभिवादेत्वा भगवन्तं परिवारेत्वा निसीदिंसु। तस्मिं वत्थुस्मिं ‘‘पटिच्‍चसमुप्पादं वो भिक्खवे देसेस्सामि, तं सुणाथ साधुकं मनसि करोथ, भासिस्सामी’’ति एवमादिना भन्ते भगवता भासितं।&lt;br&gt;&#xA;कतमो च भिक्खवे पटिच्‍चसमुप्पादो। अविज्‍जापच्‍चया भिक्खवे सङ्खारा, सङ्खारपच्‍चया विञ्‍ञाणं (पेय्याल) जातिपच्‍चया जरामरणं सोकपरिदेवदुक्खदोमनस्सुपासा सम्भवन्ति, एवमेतस्स केवलस्स दुक्खन्धस्स समुदयो होति। अयं वुच्‍चति भिक्खवे पटिच्‍चसमुप्पादो।&lt;br&gt;&#xA;अविज्‍जाय त्वेव असेसविरागनिरोधो सङ्खारनिरोधो (पेय्याल) जातिनिरोधा जरामरणं सोकपरिदेवदुक्खदोमनस्सुपायासा निरुज्झन्ति, एवमेतस्स केवलस्स दुक्खक्खन्धस्स निरोधो होति –&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२ खन्धवग्गसंयुत्तपाळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/2_khandhavaggasaMyuttapALi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/2_khandhavaggasaMyuttapALi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;खन्धवग्गसंयुत्तपाळि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सगयनसस-पचछ-वससजजन&#34;&gt;संगायनस्स पुच्छा विस्सज्‍जना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नकलपतसतत&#34;&gt;नकुलपितुसुत्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुच्छा – तेनावुसो भगवता जानता…पे॰… सम्मासम्बुद्धेन खन्धवग्गसंयुत्ते पठमं नकुलपितुसुत्तं कत्थ कं आरब्भ किस्मिं वत्थुस्मिं कथञ्‍च भासितं।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – भग्गेसु भन्ते सुसुमारगिरे भेसकळावने मिगदाये नकुलपितरं गहपतिं आरब्भ भासितं। नकुलपिता भन्ते गहपति भगवन्तं ‘‘अहमस्मि भन्ते जिण्णो वुड्ढो महल्‍लको अद्धगतो वयोअनुप्पत्तो आतुरकायो अभिक्खणातङ्को, अनिच्‍चदस्सावी खो पनाहं भन्ते भगवतो मनोभावनीयानञ्‍च भिक्खूनं, ओवदतु मं भन्ते भगवा, अनुसासतु मं भन्ते भगवा, यं ममस्स दीघरत्तं हिताय सुखाया’’ति। तस्मिं भन्ते वत्थुस्मिं ‘‘एवमेतं गहपति, एवमेतं गहपति, आतुरो हायं गहपति कायो अण्डभूतो परियोनद्धो, यो हि गहपति इमं कायं परिहरन्तो मुहुत्तम्पि आरोग्यं पटिजानेय्य, किमञ्‍ञत्र बाल्या। तस्मातिह ते गहपति एवं सिक्खितब्बं ‘आतुरकायस्स मे सतो चित्तं अनातुरं भविस्सती’ति। एवञ्हि ते गहपति सिक्खितब्ब’’न्ति। एवं खो भन्ते भगवता भासितं।&lt;br&gt;&#xA;तस्मातिह ते गहपति एवं सिक्खितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;पुच्छा – तञ्‍चावुसो भगवता संखित्तेन भासितं वित्थारेन केन कथञ्‍च विभत्तं।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – तं खो भन्ते भगवता संखित्तेन देसितं ‘‘कथञ्‍च गहपति आतुरकायो चेव होति आतुरचित्तो च। इध गहपति अस्सुतवा पुथुज्‍जनो अरियानं अदस्सावी अरियधम्मस्स अकोविदो अरियधम्मे अविनीतो, सप्पुरिसानं अदस्सावी सप्पुरिसधम्मस्स अकोविदो सप्पुरिसधम्मे अविनीतो रूपं अत्ततो समनुपस्सति रूपवन्तं वा अत्तानं, अत्तनि वा रूपं, रूपस्मिं वा अत्तानं, ‘‘अहं रूपं मम रूप’’न्ति परियुट्ठट्ठायी होति। तस्स ‘‘अहं रूपं मम रूप’’न्ति परियुट्ठट्ठायिनो तं रूपं विपरिणमति अञ्‍ञथा होति। तस्स रूपविपरिणामञ्‍ञथाभावा उप्पज्‍जन्ति सोकपरिदेवदुक्खदोमनस्सुपायासा’’ति एवमादिना भन्ते आयस्मता सारिपुत्तेन धम्मसेनापतिना वित्थारेन विभत्तं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३ सळायतनवग्गसंयुत्तपाळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/3_saLAyatanavaggasaMyuttapALi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/3_saLAyatanavaggasaMyuttapALi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सळायतनवग्गसंयुत्तपाळि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अजझततनचचसतत-बहरसतत&#34;&gt;अज्झत्तानिच्‍चसुत्त, बाहिरसुत्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुच्छा – तेनावुसो भगवता…पे॰… सम्मासम्बुद्धेन सळायतनवग्गसंयुत्ते पठमं अज्झत्तानिच्‍चसुत्तञ्‍च चतुत्थं बाहिरानिच्‍चसुत्तञ्‍च कत्थ कं आरब्भ कथञ्‍च भासितं।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – सावत्थियं भन्ते सम्बहुले भिक्खू आरब्भ ‘‘चक्खुं भिक्खवे अनिच्‍चं, यदनिच्‍चं तं दुक्खं, यं दुक्खं तदनत्ता, यदनत्ता तं ‘नेतं मम, नेसोहमस्मि, न मेसो अत्ता’ति एवमेतं यथाभूतं सम्मप्पञ्‍ञाय दट्ठब्ब’’न्ति एवमादिनाच। ‘‘रूपा भिक्खवे अनिच्‍चा। यदनिच्‍चं तं दुक्खं, यं दुक्खं तदनत्ता, यदनत्ता तं नेतं मम, नेसोहमस्मि, न मेसो अत्ता’’ति च एवमादिना भगवता भासितं।&lt;br&gt;&#xA;सब्बवग्ग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आदततसतत&#34;&gt;आदित्तसुत्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुच्छा – तत्थावुसो सब्बवग्गे छट्ठं आदित्तसुत्तं भगवता कत्थ कं आरब्भ कथञ्‍च भासितं।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – गयायं भन्ते गयासीसे पुराणजटिलं भिक्खुसहस्सं आरब्भ ‘‘सब्बं भिक्खवे आदित्तं, किञ्‍च भिक्खवे सब्बं आदित्तं। चक्खु भिक्खवे आदित्तं, रूपा आदित्ता, चक्खुविञ्‍ञाणं आदित्तं, चक्खुसम्फस्सो आदित्तो, यम्पिदं चक्खुसम्फस्सपच्‍चया उप्पज्‍जति, वेदयितं सुखं वा दुक्खं वा अदुक्खमसुखंवा, तम्पि आदित्तं। केन आदित्तं। रागग्गिना दोसग्गिना मोहग्गिना आदित्तं, जातिया जराय मरणेन सोकेहि परिदेवेहि दुक्खेहि दोमनस्सेहि उपायासेहि आदित्तन्ति वदामी’’ति एवमादिना भगवता भासितं।&lt;br&gt;&#xA;मिगजालवग्ग&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४ महावग्गसंयुत्तपाळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/4_mahAvaggasaMyuttapALi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/05_sangAyana-puchCha_vissajjanA/03_saMyuttanikAya/4_mahAvaggasaMyuttapALi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महावग्गसंयुत्तपाळि&lt;br&gt;&#xA;अविज्‍जावग्ग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उपडढसतत&#34;&gt;उपड्ढसुत्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुच्छा – महावग्गसंयुत्ते पनावुसो पोराणकेहि धम्मसंगाहकमहाथेरेहि दुतियं संगीतं उपड्ढसुत्तं भगवता कत्थ कं आरब्भ किस्मिं वत्थुस्मिं कथञ्‍च भासितं।&lt;br&gt;&#xA;विस्सज्‍जना – सक्‍केसु भन्ते सक्‍करे नाम सक्यानं निगमे आयस्मन्तं आनन्दत्थेरं आरब्भ भासितं। आयस्मा भन्ते आनन्दत्थेरो भगवन्तं एतदवोच ‘‘उपड्ढमिदं भन्ते ब्रह्मचरियं यदिदं कल्याणमित्तता कल्याणसहायता कल्याणसम्पवङ्कता’’ति। तस्मिं भन्ते वत्थुस्मिं ‘‘मा हेवं आनन्द, मा हेवं आनन्द, सकलमेविदं आनन्द ब्रह्मचरियं यदिदं कल्याणमित्तता कल्याणसहायता कल्याणसम्पवङ्कता’’ति एवमादिना भगवता भासितं।&lt;br&gt;&#xA;ममं हि आनन्द कल्याणमित्तं आगम्म जातिधम्मा सत्ता जातिया परिमुच्‍चन्ति।&lt;br&gt;&#xA;बोज्झङ्गसंयुत्त&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
