<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ अनुदीपनीपाठ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ अनुदीपनीपाठ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. चित्तसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/01_chittasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/01_chittasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अनुदीपनीपाठ&#xA;१. चित्तसङ्गहअनुदीपना&#xA;अनन्तञ्‍ञाणं नत्वान, लोकालोककरं जिनं।&#xA;करिस्सामि परमत्थ-दीपनिया नुदीपनिं॥&#xA;[तत्थ, लोकालोककरन्ति दससहस्सिलोकधातुयं चतुस्सच्‍चधम्मदेसनालोककारकं। परमत्थदीपनीति एत्थ अत्थो दुविधो पधानत्थोच परियायत्थोच। तत्थ पधानत्थो परमत्थोनाम, पधानत्थोतिच पदवाक्यानं मुख्यत्थो उजुकत्थो। परियायत्थोपि कोचि, युत्तरूपो अत्थो परमत्थो येव। परमत्थंदीपेतिपकासेतीतिपरमत्थदीपनी]। तंपर मत्थदीपनिंकरोन्तोआचरियो पथमंताव बुद्धस्सभगवतो पणामंकरोति ‘‘उदयायस्सा’’तिआदिना।&#xA;तत्थ ‘‘उदया’’ति उदयतोउग्गमनतो। ‘‘यस्सा’’ति यस्स सब्बञ्‍ञुबुद्धमहासूरस्स। ‘‘एकस्सा’’ति अदुतीयस्स, असदि सस्सवा । ‘‘सद्धम्मरंसिजालिनो’’ति एत्थसद्धम्मोतिसत्थुसा सनधम्मोवुच्‍चति। तत्थच चतुरासीतिसहस्सधम्मक्खन्धसङ्खातो देसनासद्धम्मोइधाधिप्पेतो। सद्धम्मसङ्खातंरंसिजालंअस्स अत्थीति सद्धम्मरंसिजाली। तस्ससद्धम्मरंसिजालिनो। ‘‘पबुज्झिंसू’’ति विकसिंसु, चतुस्सच्‍चञ्‍ञाणविकासंतञ्‍ञाणसम्फुल्‍लं पापुणिंसु। ‘‘जनम्बुजा’’ति जनसङ्खाताअम्बुजा। तत्थजनानाम इधबोधनेय्यसत्ता अधिप्पेता, येसब्बञ्‍ञुदेसनं सुत्वा चतुस्सच्‍च धम्मं बुज्झिस्सन्ति। अम्बुजातिपदुमा। ‘‘जातिक्खेत्तेमहासरेति’’ जातिक्खेत्त सङ्खाते जनम्बुजमहासरे। तत्थ जातिक्खेत्तं नामदससहस्स चक्‍कवाळं, यं एकं बुद्धक्खेत्तन्ति वुच्‍चति। यत्थ च महाबोधिसत्तानं बुद्धभावत्थाय पथममहाभिनीहारकालादीसु एकप्पहारेनपथविकम्पनादीनिपवत्तन्ति। यत्थचवसन्तादेवब्रह्मानो बुद्धपरिसाहोन्ति। जातिक्खेत्तेमहासरेयस्स एकस्स सद्धम्मरंसिजालिनो महासूरस्स उदया तस्मिं जातिक्खेत्ते महासरे जनम्बुजापबुज्झिंसूतियोजना।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. चेतसिकसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/02_chetasikasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/02_chetasikasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>२. चेतसिकसङ्गहअनुदीपना&#xA;६८. एवं चित्त सङ्गहस्स दीपनिं कत्वा चेतसिक सङ्गहस्स दीपनिं करोन्तो पथमं पुब्बापरानु सन्धिञ्‍च आदिगाथाय पयोजन सम्बन्धञ्‍च दस्सेतुं ‘‘एवं’’तिआदि मारद्धो। तत्थ ‘‘अनुपत्त’’न्तिआदिम्हि चित्तं चेतसिकं रूपं, निब्बानमितिसब्बथाति एवं अनुक्‍कमो वुत्तो। तेन अनुक्‍कमेन अनुपत्तं। हेतु विसेसनञ्‍चेतं। यस्मा चित्तसङ्गहानन्तरं चेतसिक सङ्गहो अनुपत्तो, तस्मा इदानि तं सङ्गहं करोतीति दीपेति। चत्तारि सम्पयोग लक्खणानि ‘एकुप्पादता, एक निरोधता, एका रम्मणता, एक वत्थुकता,ति। ‘‘चेतसि युत्ता’’ति चित्तस्मिं नियुत्ता। चित्तं निस्साय अत्तनो अत्तनो किच्‍चेसु उस्सुक्‍कं आपन्‍नाति अत्थो। ‘‘चेतसा वायुत्ता’’ति चित्तेन वा सम्पयुत्ता। चित्तेन सह एकीभावं गताति अत्थो। ‘‘सरूपदस्सन’’न्ति सङ्ख्यासरूपदस्सनं। सिद्धपदं नाम पकति पच्‍चयेहि निप्फन्‍न पदं। ‘‘पुब्बन्ततो’’ति एकस्ससङ्खत धम्मस्स पथम भागतो। उद्धं पज्‍जनं नाम कतमन्ति आह ‘‘सरूपतो पातुभवन’’न्ति। धातु पाठेसु-जनिपातुभावे-ति वुत्तत्ता आह ‘‘जातीति वुत्तं होती’’ति। ‘‘सरूप विनासो’’ति सरूपतो पातुभवन्तस्स भावस्स विनासो अन्तरधानं। ‘‘एवं परत्थ पी’’ति परस्मिं एकालम्बणवत्थुकादिपदेपि। ‘‘एक चित्तस्सपि बहुदेवा’’ति चक्खु विञ्‍ञाणं रूपं पस्सन्तं एकमेव रूपं पस्सतीति नत्थि। अनेकानि एवरूपानि एकतो कत्वा पस्सति। सोतविञ्‍ञाणादीसुपि एसेव नयो। एवञ्‍च कत्वा पाळियं। चक्खुञ्‍च पटिच्‍च रूपे च उप्पज्‍जति चक्खु विञ्‍ञाणं। सोतञ्‍च पटिच्‍च सद्दे च उप्पज्‍जति सोतविञ्‍ञाणन्तिआदिना वत्थुद्वारेसु एकवचनं वत्वा आरम्मणेसु बहुवचनं कतन्ति। ‘‘एकत्तं उपनेत्वा’’ति चक्खु विञ्‍ञाणे बहूनिपि रूपारम्मणानि रूपता समञ्‍ञेन एकीभावं कत्वा एकं आरम्मणन्त्वेव वुत्तन्ति अधिप्पायो। सद्दारम्मणादीसुपि एसेव नयो। तं न सुन्दरं। कस्मा। अत्थ विसेसस्स अविञ्‍ञापनतो। कोपनायं अत्थ विसेसोति । याचित्तस्स जाति, सायेव फस्सादीनन्तिआदिको अत्थो। तेनाह ‘‘अथ खो’’तिआदिं। अधिप्पेता एकुप्पादता। एस नयो एक निरोधतादीसु। ‘‘मूलटीकाय’’न्ति रूपकण्डमूलटीकायं। ‘‘सहेवा’’ति एकतो एव। ‘‘उप्पादादिप्पवत्तितो’’ति उप्पादस्स च जीरणस्स च निरोधस्स च पवत्तितो। ‘‘उप्पादादयो’’ति उप्पाद जीरण निरोधा। जातिजरामरणानीति वुत्तं होति। ‘‘चेतसिकामता’’ति चेतसिका इति विञ्‍ञाता। ‘‘भावप्पधानं’’ति एकुप्पाद भावो एकुप्पादोति वुत्तो। तथा एक निरोधादीसु। यथा इदंपि सङ्घेरतनं पणीत-न्तिआदीसु अयं रतन भावो पणीतोति हेत्थ अत्थो। ‘‘ये’’ति ये धम्मा। ‘‘सहजात पच्‍चयुप्पन्‍न रूपानि पी’’ति सहजातपच्‍चयतो उप्पन्‍नानि रूपानिपि। चेतसिकानि नाम सियुन्ति सम्बन्धो। ‘‘तदा यत्त वुत्तिताया’’ति चित्तायत्तवुत्तियाय। ‘‘चेतोयुत्तानी’’ति हेतु विसेसनं। तदेव हेतुमन्त विसेसनन्ति च हेतु अन्तो नीतविसेसनन्ति च हेतु अन्तो गधविसेसनन्ति च वदन्ति। ‘‘तेस’’न्ति चित्तस्स सहजातपच्‍चयुप्पन्‍नरूपानं। ‘‘नानुभोन्ती’’ति नपापुणन्ति। ‘‘न हि सक्‍का जानितुं’’ति एतेन भूतकथन विसेसनानि एतानीति दीपेति। भूतकथनंपि समानं वत्तिच्छावसेन ब्यवच्छेदकंपि सम्भवति। ‘‘वयोपञ्‍ञायती’’ति विनासो पकासति। ‘‘ठिताया’’ति तिट्ठ मानाय वेदनाय। अञ्‍ञो पकारो अञ्‍ञथा। अञ्‍ञथा भावो अञ्‍ञथत्तं। जरावसेन परिणामोति वुत्तं होति। यो पथवीधातुया उप्पादो, या ठिति, या अभिनिब्बत्ति, यो पातुभावो। एसो दुक्खस्स उप्पादो, एसा रोगानं ठिति, एसो जरामरणस्स पातुभावोति योजना। ‘‘इतरथा’’ति इतो अञ्‍ञथा गहिते सतीति अत्थो। एकस्मिं रूपारूपकलापे नाना धम्मानं वसेन बहूसु उप्पादेसु च निरोधेसु च गहितेसूति वुत्तं होति। ‘‘विकाररूपानं’’ति विञ्‍ञत्ति द्वय लहुतादित्तयानं। सब्बानिपि उपादारूपानि चतुन्‍नं महाभूतानं उपादाय पवत्तत्ता महाभूत गणनाय चत्तारि चत्तारि सियुंति इमिना अधिप्पायेन ‘‘सब्बेसम्पि वा’’तिआदिवुत्तं। सब्बेसम्पि वा चक्खादीनं उपादारूपानं एकेकस्मिं कलापे बहुभावो वत्तब्बो सियाति योजना। कस्मा बहुभावो वत्तब्बोति आह ‘‘चतुन्‍नं महाभूतान’’न्तिआदिं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. पकिण्णकसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/03_pakiNNakasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/03_pakiNNakasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>३. पकिण्णकसङ्गहअनुदीपना&#xA;१२९. पकिण्णकसङ्गहे । उभिन्‍नं चित्त चेतसिकानं। ‘‘तेपञ्‍ञासा’’ति तेपञ्‍ञासविधा। ‘‘भावो’’ति विज्‍जमानकिरिया। यो लक्खण रसादीसु लक्खणन्ति वुच्‍चति। तेनाह ‘‘धम्मानं’’तिआदिं। पवत्तोति पाठसेस पदं। एतेन ‘वेदना भेदेन चित्तचेतसिकानं सङ्गहो’तिआदीसुपि वेदना भेदेन पवत्तो चित्तचेतसिकानं सङ्गहोतिआदिना सम्बन्धं दस्सेति। ‘‘वचनत्थो दस्सितो’’ति, कथं दस्सितोति आह ‘‘वेदना भेदेन चित्तचेतसिकानं सङ्गहो’’तिआदि। ‘‘तेसं दानि यथारहं’’ति एत्थ ‘‘तेसं’’ति चित्तचेतसिकानं, सङ्गहो नामाति सम्बन्धो। एतेन अयं सङ्गहो चित्त चेतसिकानं एव सङ्गहोति सिद्धं होति। वेदना हेतुतो। ल। लम्बणवत्थुतो सङ्गहो नामाति सम्बन्धो। एतेन उपरि वेदना सङ्गहोतिआदीसु वेदनातो सङ्गहो वेदना सङ्गहो। ल। वत्थुतो सङ्गहो वत्थु सङ्गहोति सिद्धं होति, वेदनातोतिआदीसु च वेदना भेदतोतिआदि अत्थतो सिद्धं होति। एवं छन्‍नं पकिण्णकसङ्गहानं वचनत्थो दस्सितो। तेनाह ‘‘वेदना भेदेना’’तिआदिं। आदिना दस्सितोति सम्बन्धो। ‘‘सङ्गहो नाम निय्यते’’ति वुत्तत्ता ‘‘नीतो नाम अत्थी’’ति वुत्तं। ‘‘निय्यते’’ति च पवत्तीयतेति अत्थो। ननु तेसं ‘‘सङ्गहो नाम निय्यते’’ति वुत्तत्ता द्वीहि चित्त चेतसिकेहि एव अयं सङ्गहो नेतब्बोति। न। चित्तेन नीते चेतसिकेहि विसुं नेतब्ब किच्‍चस्स अभावतोति दस्सेतुं ‘‘चित्ते पन सिद्धे’’तिआदि वुत्तं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. वीथिसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/04_vIthisangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/04_vIthisangahaanudIpanA/</guid>
      <description>४. वीथिसङ्गहअनुदीपना&#xA;१३६. वीथिसङ्गहे । ‘‘तेसञ्ञे वा’’ति चित्त चेतसिकानं एव। ‘‘वुत्तप्पकारेना’’ति ‘तत्थ चित्तं ताव चतुब्बिधं होति कामावचरं रूपावचरं, तिआदिना इच्चेवं वुत्तप्पकारेन। ‘‘पुब्बा परनियामितं’’ति वा द्वत्तिंस सुख पुञ्ञम्हातिआदिना नयेन पुब्बा परनियामितं। ‘‘आरब्भगाथाया’’ति।&#xA;वीथि चित्तवसेनेवं, पवत्तिय मुदीरितो।&#xA;पवत्ति सङ्गहो नाम, सन्धियं दानि वुच्चती॥ति&#xA;एवं पवत्तिकाले पवत्ति सङ्गहो, पटिसन्धिकाले पवत्ति सङ्गहोति सिद्धो होति। केचि वादे ‘‘पटिसन्धि पवत्तियं’’ति निद्धारणे गहिते द्वीसु पटिसन्धि सङ्गह पवत्ति सङ्गहेसु इदानि पवत्ति सङ्गहं पवक्खामि, पच्छा पटिसन्धि सङ्गहं पवक्खामीति अत्थो होति। तत्थ ‘‘पटिसन्धि सङ्गहो’’ति पटिसन्धिकाले सङ्गहो। ‘‘पवत्ति सङ्गहो’’ति पवत्तिकाले सङ्गहो। सो च उपरिगाथाय न समेतीति दस्सेतुं ‘‘एवं सती’’तिआदिमाह। ‘‘तानि तीणि छक्कानि निक्खित्तानी’’ति छक्कमत्तानि निक्खित्तानि, न सकलं। वत्थु द्वारा लम्बण सङ्गहोति अधिप्पायो। ‘‘सा पना’’ति साविसयप्पवत्ति पन। ‘‘काचि सीघतमा’’ति काचि अतिरेकतरं सीघा। ‘‘दन्धा’’ति सणिका, चिरायिका। ‘‘अनुपपन्ना’’ति असम्पन्ना। असम्पन्न दोसो आगच्छतीति वुत्तं होति। ‘‘धातुभेदं’’ति सत्त विञ्ञाण धातूनं विभागं। ‘‘धातुनानत्तं’’ति धारण किच्चनानत्तं। इति तस्मा मनोधातु विसुं वुत्ताति सम्बन्धो। ‘‘मननं’’ति विजाननभावं अपत्तं। आवज्जनमत्त सम्पटिच्छनमत्त सङ्खातं जाननमत्तं। ‘‘यं किञ्चि मननं’’ति अन्तमसो आवज्जनमत्त सम्पटिच्छनमत्तं पीति अधिप्पायो। ‘‘सुद्धो पन मनोविञ्ञाणप्पबन्धो’’ति मनोद्वार विकारं पटिच्च पवत्तो मनोविञ्ञाणप्पबन्धो। न भवङ्ग मनोविञ्ञाणप्पबन्धो। सो हि वीथिमुत्तत्ता इध अप्पसङ्गोति । मनोद्वारे पन द्विधाति सम्बन्धो। बुद्धस्स भगवतो पथमाभिनीहारकालो नाम सुमेधतापसकाले बुद्ध भावाय काय चित्तानं अभिनीहारकालो। आदिसद्देन पच्छिम भवे पटिसन्धिग्गहणादिं सङ्गण्हाति। ‘‘जाति फलिकक्खन्धा विय सम्पज्जन्ती’’ति तेन ओभासेन अज्झोत्थटत्ता जातिफलिकक्खन्ध सदिसा होन्तीति अधिप्पायो। ‘‘उपपत्ति देव ब्रह्मानं पना’’ति उपपत्तिप्पटिसन्धिकानं ओपपातिक देव ब्रह्मानं पन। ‘‘पसाद निस्सय भूतानं’’ति चक्खादीनं पसाद वत्थूनं निस्सय महाभूतानं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. वीथिमुत्तसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/05_vIthimuttasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/05_vIthimuttasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>५. वीथिमुत्तसङ्गहअनुदीपना&#xA;१४३. वीथिमुत्तसङ्गहे । ‘‘पवत्तिसङ्गहं’’ति चित्तुप्पादानं पवत्ताकारकथनसङ्गहं। ‘‘पटिसन्धियं’’ति पटिसन्धिकाले। ‘‘तेसं’’ति चित्त चेतसिकानं। विभावनिपाठे। ‘‘तदासन्‍नताया’’ति तायपटिसन्धिया आसन्‍नताय। ‘‘तं गहणेने वा’’ति सन्धिग्गहणेन एव सन्धिवचनेन एव। ‘‘विसयप्पवत्ति नामा’’ति कम्म कम्मनिमित्तादीनं विसयानं द्वारेसु आपाता गमन वसेन पवत्ति नाम। ‘‘मरणुप्पत्तियं एव सिद्धा’’ति मरणुप्पत्तियं जवनेसु एव सिद्धा। एतेन मरणुप्पत्ति विधानं जवनप्पधानं होति, न चुतिप्पधानन्ति दीपेति। न हि तस्मिं विधाने तस्सं चुतियं विसयप्पवत्ति वचनं नाम अत्थि। जवनेसु एव अत्थि। सा पन चुति तस्मिं भवे आदिम्हि पटिसन्धि पवत्तिया सिद्धाय सिज्झति येवाति। ‘‘तेसं’’ति वीथिमुत्तानं। ‘‘भवन्ती’’ति पातुब्भवन्ति। ‘‘ततो’’ति अयतो। ‘‘गन्तब्बा’’ति पटिसन्धिग्गहणवसेन उपपज्‍जितब्बा। ‘‘गच्छन्ती’’ति पवत्तन्ति। ‘‘तिरो’’ति तिरियतो। ‘‘अञ्छिता’’ति गता पवत्ता, आयता वा। ‘‘समानजातिताया’’ति तिरच्छान गतजाति वसेन समानजाति भावेन। ‘‘युवन्ती’’ति मिस्सी भवन्ति। ‘‘सुखसमुस्सयतो’’ति सुखसमुदायतो। ‘‘दिब्बन्ती’’ति विज्‍जोतन्ति। ‘‘इति कत्वा’’ति इति वचनत्थं कत्वा उपरिदेवा सुराति वुच्‍चन्तीति योजना। ‘‘वेपचित्तिपहारादादयो’’ति वेपचित्ति असुरिन्द पहारादअसुरिन्दादिके देवासुरे। ‘‘सुरप्पटि पक्खा’’ति तावतिंसादेवप्पटिपक्खा। ‘‘सुरसदिसा’’ति तावतिंसादेव सदिसा। ‘‘वेमानिकपेते’’ति वेमानिक नामके पेते। ‘‘विनिपातिके’’ति विनिपातिक नामके दुग्गत देवजातिके। तेसं पवत्ति उपरि ‘विनिपातिकासुरानञ्‍चा’ति पदे आवि भविस्सति। ‘‘तेपी’’ति लोकन्तरिक नेरयिक सत्तापि। ‘‘कालकञ्‍चिकपेते’’ति कालकञ्‍चिक नामके पेते। एवं कथावत्थु पाळियं आगता वेस्सभु आदयो यमराजानोपनाति सम्बन्धो। वेस्सभू च नोत्ति च सोमो च यमो च वेस्सवणो च इति इमे पेत्ति राजानो। ‘‘रज्‍ज’’न्ति राजभावं राजकिच्‍चं। ये च यक्खरक्खसा नाम करोन्ता विचरन्तीति सम्बन्धो। ‘‘कुरूरकम्मकारिनो’’ति लुद्दकम्मकारिनो। ‘‘रेवति विमाने’’ति रेवति विमान वत्थुम्हि। ‘‘इतो’’ति मनुस्स लोकतो, सुगतिभवतो वा। तेहि यक्ख रक्खसा नाम भूमट्ठकापि सन्ति, आकासट्ठकापि। ‘‘नानाकम्मकारणायो’’ति द्वत्तिंस विधानि कम्मकरण किच्‍चानि। तेसम्पि निरयपालानन्ति सम्बन्धो। ‘‘तिस्सन्‍नं’’ति तिस्सन्‍नं अपायभूमीनं। अपायभूमि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. रूपसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/06_rUpasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/06_rUpasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>६. रूपसङ्गहअनुदीपना&#xA;१५६. रूपसङ्गहे । ‘‘चित्तचेतसिके’’ति चित्तचेतसिक धम्मे। ‘‘द्वीहि पभेदप्पवत्तीही’’ति द्वीहि पभेदसङ्गहपवत्ति सङ्गहेहि। ‘‘ये वत्तन्ती’’ति ये धम्मा वत्तन्ति पवत्तन्ति। ‘‘एत्तावता’’ति एत्तकेन ‘तत्थ वुत्ताभिधम्मत्था’तिआदिकेन वचनक्‍कमेन। निपातं इच्छन्ता एत्तकेहि पञ्‍चहि परिच्छेदेहीति वण्णेन्ति। वचनविपल्‍लासं इच्छन्तातिपि युज्‍जति। ‘‘समुट्ठाती’’ति सुट्ठु उट्ठाति, पातुब्भवति, विज्‍जमानतं गच्छति। ‘‘कम्मादी’’ति कम्मादिपच्‍चयो। ‘‘पिण्डी’’ति एकग्घनता वुच्‍चति। उपादाय महन्तानि एव हुत्वाति सम्बन्धो। इन्द्रियबद्धसन्तानं सत्तसन्तानं। अज्झत्त सन्तानंतिपि वुच्‍चति। ‘‘विसंवादकट्ठेना’’ति विराधकट्ठेन। भूतञ्‍च अभूतं कत्वा अभूतञ्‍च भूतं कत्वा सन्दस्सकट्ठेनाति वुत्तं होति। भूतवज्‍जप्पटिच्छादनकम्मं महामाया नाम। मायं करोन्तीति मायाकारा। आविसनं नाम सत्तानं सरीरेसु आविसनं। गहणं नाम सत्तानं अत्तनोवसं वत्तापनं। तदुभयं करोन्ता कत्थ ठत्वा करोन्ति। अन्तोवाठत्वा करोन्ति, बहिवा ठत्वा करोन्तीति पाकतिकेहि मनुस्सेहि जानितुं पस्सितुं असक्‍कुणेय्यत्ता अचिन्तेय्यट्ठानं नाम। ‘‘वञ्‍चकट्ठेना’’ति एता पकतिया अतिदुब्बण्णं अत्तानं देवच्छरावण्णं कत्वा वञ्‍चेन्ति। वसनरुक्खगुम्बंपि दिब्बविमानं कत्वा वञ्‍चेन्ति। एवरूपेन वञ्‍चकट्ठेन। ‘‘तेनेवट्ठेना’’ति विसंवादकट्ठादिना तिविधेनेव अत्थेन। तानिपिहि असत्तभूतंयेव अत्तानं सत्तोति विसंवादेन्ति। अरुक्खंयेव अत्तानं रुक्खोति विसंवादेन्ति। अनिट्ठं, अकन्तं, अमनापंयेव अत्तानं इट्ठो, कन्तो, मनापोति वञ्‍चेन्ति, तथा सहजातानञ्‍च तेसं अञ्‍ञमञ्‍ञस्स अन्तो वा तिट्ठन्ति। उदाहुबहिवातिट्ठन्तीति जानितुं पस्सितुं असक्‍कुणेय्यं ठानं होतीति। ‘‘उभयत्थपी’’ति मायाकारादि महाभूतेसु च पथवियादिमहाभूतेसु च। ‘‘अभूतानी’’ति असन्तानि, असच्‍चानि ।‘‘अब्भुतानी’’ति अच्छरियकम्मानि। ‘‘इमस्मिं पाठे’’ति चतुन्‍नं महाभूतानन्ति एवं सम्बन्ध पदसहिते पाठे। अञ्‍ञत्थ पन उपादारूपं अनुपादारूपन्तिआदीसु यकार विरहो दिट्ठोति अधिप्पायो। धातूनं अनेकत्थत्ता ‘‘पथयति पक्खायती’’ति वुत्तं। ‘‘पुथू’’ति पाटिपदिकपदं। तमेव जातत्थे निरुत्तिनयेन पथवीति सिद्धन्ति दस्सेतुं ‘‘पुथुमहन्ती’’तिआदि वुत्तं। पकारेन थवीयतीति अत्थे पथवीति इदं उजुकमेव। ‘‘आपेती’’ति ब्यापेति। ‘‘अप्पायती’’ति भुसं पायति, वड्ढेति। तेनाह ‘‘सुट्ठु ब्रूहेती’’तिआदिं। निसानत्थवसेनेव परिपाचनत्थोपि लब्भतीति आह ‘‘परिपाचेतिवा’’ति। ‘‘समीरेती’’ति सुट्ठु ईरेति कम्पेति। वायति वहतीति वायो अत्थातिस्सय नयेन। ‘‘वित्थम्भनं’’ति विविधेन आकारेन भूतसङ्घाटानं थम्भनं वहनं अभिनीहरणं। कक्खळता नाम खरता फरुसता। सहजातरूपानं पतिट्ठानत्थाय थद्धता थूलता। सा सेसभूतेसु नत्थीति आह ‘‘सेसभूतत्तयं उपादाया’’ति। ‘‘अनवट्ठानता’’ति एत्थ अवट्ठानं नाम अचलट्ठानं। न अवट्ठानन्ति अनवट्ठानं। चलनन्ति वुत्तं होति। तेनाह ‘‘मुदुभूतापी’’तिआदिं। आबन्धकं नाम आबन्धितब्बे वत्थुम्हि मुदुम्हि सति, दळ्हं न बन्धति। थद्धेसति, दळ्हं बन्धतीति इदं लोकतोव सिद्धन्ति आह ‘‘आबन्धितब्बाया’’तिआदिं। ‘‘तब्भावं’’ति परिणतभावं। ‘‘परिपाचकता दस्सनतो’’ति हेमन्ते अज्झोहटाहारानं सुट्ठुपरिपाचकता दस्सनतोति वदन्ति। उसति दहतीति उण्हं। ‘‘दहती’’ति च उण्हतेजोपि उण्हभावेन दहति, सीततेजोपि सीतभावेन दहति। उण्हेन फुट्ठं वत्थु उण्हत्तं गच्छति, सीतेन फुट्ठं वत्थु सीतत्तं गच्छति। यञ्‍च उण्हत्तं गच्छति, तं उण्हतेजो उण्हभावेन दहतिनाम। यञ्‍च सीतत्तं गच्छति, तं सीततेजो सीतभावेन दहतिनाम। एवं सीततेजोपि उसतिदहतीति अत्थेन उण्हत्त लक्खणोनाम होतीति। एवंसन्ते नीलेनवण्णेन फुट्ठं वत्थु नीलं होति। पीतेन फुट्ठं पीतं होति। नीलंपि पीतंपि तं वत्थुं दहतिनामाति चे। नीलेन वण्णेन फुट्ठंनाम नत्थि। तथा पीतेन । कस्मा, नीलादीनं उपादारूपानं फुसन किच्‍चा भावतो। सम्मिस्सितं नाम होति। न च सम्मिस्सनमत्तेन दहति। फुसन्तो एव दहति। फुसन्तानंपि पथविवातानं दहनकिच्‍चं नत्थि। परिपाचनकिच्‍चं नत्थीति अधिप्पायो। सचे घनथद्धे सिलाथम्भे वित्थम्भनं अत्थि, सकलो सिलाथम्भो कप्पासपिचुगुळ्होविय सिथिलो च लहुको च भवेय्य। नच भवति। तस्मा तत्थ वित्थम्भनं नत्थीति अधिप्पायेन ‘‘सो पन घनथद्धेसु सिलाथम्भादीसु न लब्भती’’ति चोदेति। तत्थ पन वित्थम्भनं लब्भमानं अधिमत्तेन न लब्भति, सहजातभूतानं उपत्थम्भनमत्तेन लब्भतीति दस्सेन्तो ‘‘ना’’ति वत्वा ‘‘तत्थही’’तिआदिमाह। तत्थ ‘‘वहती’’ति थद्धकक्खळ किच्‍चं वहति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. समुच्‍चयसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/07_samuchchayasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/07_samuchchayasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>७. समुच्‍चयसङ्गहअनुदीपना&#xA;१६२. समुच्‍चयसङ्गहे । अत्तनो आवेणिकभूतेन सामञ्‍ञ लक्खणेनति च सम्बन्धो। अञ्‍ञापदेसेन एव तदुभयलक्खणेन सलक्खणानि नाम वुच्‍चन्तीति अधिप्पायो। ‘‘निब्बानस्सपि सरूपतो लब्भमानसभावता’’ति अञ्‍ञनिस्सय रहितेन लब्भमानसभावता। ननु निब्बानम्पि रागक्खयो दोसक्खयो मोहक्खयोतिआदिना अञ्‍ञनिस्सयदस्सनं अत्थि येवाति। दस्सनमत्तं अत्थि। निब्बानं पन रागादीहि पटिबद्धं न होति। अथ खो तेहि दूरतरं होति। पटिपक्खतरं, पटिविरुद्धतरं। यञ्हि रूपस्स खयो वयो भेदो अनिच्‍चाति वुत्तं। तत्थ रूपस्स उप्पज्‍जित्वा खयो वुत्तोति सो रूपस्स निस्सितो एव होति। इध पन रागादीनं पुन उप्पादस्सपि अभावो वुत्तोति सो रागादीसु अनिस्सितो एव। न केवलं अनिस्सितो। अथ खो तेहि दूरतरो च पटिपक्खतरो च तेसं पटिपक्खगुणेहि इमस्ससिद्धत्ताति। अनिप्फन्‍नरूपानिपि अधिप्पेतानि एव तेसम्पि खन्धायतनधातु सच्‍चेसु सङ्गहितत्ता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. पच्‍चयसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/08_pachchayasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/08_pachchayasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>८. पच्‍चयसङ्गहअनुदीपना&#xA;१६६. येहिपकारेहि यथा। तेसं विभागो तं विभागो। अयञ्‍चनिद्देसो एकसेसनिद्देसो, विच्छालोपनिद्देसोवाति दस्सेतुं ‘‘तेसं’’तिआदिमाह। न समेति। गाथायं ‘येसं’तिआदिना तीहि-य-सद्देहि दस्सितानं तिण्णं अत्थानं-त-सद्दत्थ सम्भवतो। त-सद्दत्थानञ्‍च अनुसन्धियं परिपुण्णं कत्वा वत्तब्बतो। ‘‘समुप्पज्‍जती’’ति सुट्ठु परिपुण्णं कत्वा उप्पज्‍जति, पातुभवति। ‘‘अविना’’ति अविना हुत्वा। ‘‘सहजात धम्मेही’’ति अविज्‍जा पच्‍चया सङ्खारातिआदीसु सङ्खारादीनं सहजात धम्मेहि सहेव उप्पज्‍जनं। ‘‘कलापवसेना’’ति सुद्ध धम्म कलापवसेन। ‘‘सामञ्‍ञ लक्खणं’’ति साधारण लक्खणं। ‘‘अत्थो’’ति इदप्पच्‍चयता सद्दस्स अत्थो। ‘‘अयमत्थो पटिक्खित्तो’’ति ‘समुप्पज्‍जनं समुप्पादो’ति अयंभावसाधनत्थो पटिक्खित्तो। ‘‘अयमेवा’’ति अयं भावसाधनत्थो एव। जरामरणं सम्भवतीति योजना। ‘‘उप्पादावा तथागतानं’’ति सम्मासम्बुद्धानं उप्पादेवा सति। ‘‘अनुप्पादावा’’ति अनुप्पादेवा सति। ‘‘ठिताव साधातू’’ति जातिया सति जरामरणस्स पवत्तिसभावो लोके ठितोयेव। कतमा पन साधातूति आह ‘‘धम्मट्ठितता’’तिआदिं। तत्थ ‘‘धम्मट्ठितता’’ति केनचि अकता सभावट्ठितता। ‘‘धम्मनियामता’’ति सभावनियामता। ‘‘तत्र तथता’’ति तस्मिं सामञ्‍ञलक्खणे सङ्खत धम्मानं तथता। सामञ्‍ञ लक्खणमेव पटिच्‍चसमुप्पादो नामाति दस्सेति, न अविज्‍जादिको पच्‍चय धम्मो। कस्मा, तेहि वचनेहि धम्मनियामता मत्तस्स दस्सितत्ता। अविज्‍जादीनं धम्म सरूपानं अदस्सितत्ता। ‘‘धम्मनियामतामत्तं’’ति च यथा वुत्तसामञ्‍ञ लक्खणमेव वुच्‍चति। यदि भावसाधनं इच्छेय्य, भावसाधनं नाम कत्तुरहितं भवेय्य। कत्तुरहिते च सति, कथं पटिच्‍च क्रियाय समानकत्तुकता लब्भति। अलद्धे च समानकत्तुकत्ते कथञ्‍च पुब्बकालेत्वा पच्‍चयसम्भवोति। अयं भावसाधनं इच्छन्तस्स ब्यञ्‍जनयुत्तिविरोधो। तं परिहरन्तो न चेत्थातिआदिमाह। गम्भीरोचानन्द पटिच्‍चसमुप्पादो गम्भीराव भासोचाति भगवता वुत्तं। भावसाधने च कते उप्पज्‍जन क्रियामत्तं नाम विसुं एको धम्मो न होतीति कथं तं गम्भीरं सियाति। अयं भावसाधनं इच्छन्तस्स गम्भीरवचन विरोधो। तं परिहरन्तो ‘‘सङ्खत धम्मेसु चा’’तिआदिमाह। अपि च सङ्खत लक्खणं नाम सङ्खत धम्मतोपि गम्भीरं होति। तथाहि चित्तं नाम सङ्खत धम्मो। तञ्‍च अत्थि मेचित्तं नामाति सत्तानं पाकटं होति। तस्स पन अनिच्‍चता सङ्खातं सङ्खत लक्खणं अपाकटं होति सुट्ठु सन्ततिया पटिच्छन्‍नं। तथा वेदना नाम सुखावा दुक्खावा सङ्खत धम्मो। सा च अत्थि मेवेदनाति सत्तानं पाकटा होति। तस्सा पन अनिच्‍चता सङ्खातं सङ्खत लक्खणं अपाकटं होति सुट्ठु सन्ततिया पटिच्छन्‍नं। एवं सेसेसु नामधम्मेसु च रूपधम्मेसु च। यतो सत्तसु विसुद्धीसु सङ्खत धम्म ववत्थान सङ्खातं दिट्ठिविसुद्धिञाणञ्‍च अविज्‍जादिपच्‍चय परिग्गह सङ्खातं कङ्खावितरण विसुद्धिञाणञ्‍च पथमं सम्पादेत्वा पच्छा दसविधानि सङ्खत लक्खणानुपस्सना ञाणानि सम्पादेतब्बानि होन्तीति। यथा च अनिच्‍चता सङ्खातं सङ्खत लक्खणं सङ्खत धम्मतो गम्भीरं होति। तथा इदम्पि पटिच्‍चसमुप्पाद सङ्खातं सङ्खत लक्खणं सङ्खत धम्मतो गम्भीरं होतीति दट्ठब्बं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. कम्मट्ठानसङ्गहअनुदीपना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/09_kammaTThAnasangahaanudIpanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/03_anudIpanIpATha/09_kammaTThAnasangahaanudIpanA/</guid>
      <description>९. कम्मट्ठानसङ्गहअनुदीपना&#xA;१७०. कम्मट्ठानसङ्गहे । विदितो विञ्ञातो नामरूप विभागो येनाति विग्गहो। योगी पुग्गलो। ‘‘किलेसे समेती’’ति कामच्छन्दादिके नीवरणकिलेसे उपसमेति। ‘‘तथा पवत्तो’’ति भावनावसेन पवत्तो। वूपसमनवसेन वा पवत्तो। ‘‘ताया’’ति तायभावना पञ्ञाय, पस्सन्तीति सम्बन्धो। ‘‘पस्सितं’’ति समनुपस्सितं। कथं कसिणभावनादिकं योगकम्मं अत्ताव अत्तनो ठानं होतीति वुत्तं ‘‘आदिमज्झपरियोसानानंही’’तिआदि। विभावनिपाठे। ‘‘पदट्ठानताया’’ति एतेन तिट्ठति अनिवत्तमानं पवत्तति एतेनाति ठानन्ति अत्थेन पदट्ठानमेव ठानन्ति वुच्चतीति दीपेति। ‘‘सुखविसेसानं’’ति झानसुख मग्गसुख फलसुखानं। ‘‘दसकसिणानी’’तिआदीसु मुख्यतो वा उपचारतो वा द्विधापि अत्थं दस्सेतुं ‘‘दसकसिणानी’’तिआदि वुत्तं। ‘‘सेसानिपी’’ति अप्पमञ्ञादीनि सेसकम्मट्ठानानिपि। यं यं अनुरूपं यथानुरूपं। ‘‘समुदाचरणं’’ति पुनप्पुनं भुसं पवत्तनं। ‘‘संसग्ग भेदो’’ति एकमेकस्स पुग्गलस्स कस्सचि द्वेचरिया, कस्सचि तिस्सोतिआदिना सम्मिस्स विभागो। अट्ठकथायं’’ति विसुद्धिमग्ग अट्ठकथायं। ‘‘सब्बायपि अप्पनाया’’ति झानप्पनाय च मग्गप्पनाय च फलप्पनाय च। ‘‘या आसन्ने पवत्ता दूरे पवत्ताति अधिकारो। ‘‘इतरा पना’’ति दूरे पवत्तापन। ‘‘तासं पना’’ति तिस्सन्नं भावनानं पन। ‘‘तेसं पी’’ति द्विन्नं निमित्तानंपि। ‘‘विदत्थिचतुरङ्गुलं’’ नाम वित्थारतो चतुरङ्गुलाधिकं विदत्थिप्पमाणं। विदत्थिप्पमाणं वा चतुरङ्गुलप्पमाणं वातिपि युज्जति। तथाहि विसुद्धिमग्गे वायोकसिण विधाने चतुरङ्गुलप्पमाणं सीसं वातेन पहरियमानं दिस्वाति वुत्तं। खलमण्डलं नाम कस्सकानं कस्समद्दनभूमिभागमण्डलं। ‘‘कतं वा’’ति नीलादिवण्णविसेसरहितं अरुणवण्णं मत्तिकक्खण्डं उदकेन मद्दित्वा चक्कमण्डलं विय परिमण्डलं सुमट्ठतलं पथविमण्डलं करोन्ति। एवं कतं वा। ‘‘अकतं वा’’ति कत्थचि भूमिभागे केनचि अकतं सयं जातं वा। ‘‘कसिणेन जम्बुदीपस्सा’’ति एत्थ।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
