<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०९ अभिधम्ममातिकापाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/</link>
    <description>Recent content in &#43;०९ अभिधम्ममातिकापाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. धम्मसङ्गणीमातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/01_dhammasangaNImAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/01_dhammasangaNImAtikA/</guid>
      <description>१. धम्मसङ्गणीमातिका&#xA;तिकपदत्थवण्णना&#xA;तत्थ अभिधम्मस्स मातिकाति एत्थ केनट्ठेन अभिधम्मो? धम्मातिरेकधम्मविसेसट्ठेन। अतिरेकविसेसत्थदीपको हि एत्थ अभि-सद्दो ‘‘बाळ्हा मे दुक्खा वेदना अभिक्कमन्ति, नो पटिक्कमन्ति (सं॰ नि॰ ४.८७; ५.१९५, १०२२; म॰ नि॰ ३.३८४, ३८९), अभिक्कन्तवण्णा’’तिआदीसु (सं॰ नि॰ १.१; खु॰ पा॰ ५.१; सु॰ नि॰ मङ्गलसुत्त; वि॰ व॰ ८५७) विय, तस्मा यथा समुस्सितेसु बहूसु छत्तेसु चेव धजेसु च यं अतिरेकप्पमाणं, विसेसवण्णसण्ठानञ्च छत्तं, तं अतिच्छत्तं, यो अतिरेकप्पमाणो, विसेसवण्णसण्ठानो च धजो, सो अतिद्धजोति च वुच्चति, एवमेव अयम्पि धम्मो धम्मातिरेकधम्मविसेसट्ठेन ‘‘अभिधम्मो’’ति वुच्चति। भगवता हि सुत्तन्तं पत्वा खन्धायतनधातुसच्चइन्द्रियपच्चयाकारादयो धम्मा एकदेसेन विभत्ता, न निप्पदेसेन, अभिधम्मं पत्वा पन अनेकेहि नयविसेसेहि निप्पदेसतोव विभत्ता। एवं धम्मातिरेकधम्मविसेसट्ठेन ‘‘अभिधम्मो’’ति वेदितब्बो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. विभङ्गमातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/02_vibhangamAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/02_vibhangamAtikA/</guid>
      <description>२. विभङ्गमातिका&#xA;इदानि धम्मसङ्गणीमातिकानन्तरं विभङ्गमातिकाय अत्थवण्णना अनुप्पत्ता। तस्सा पन –&#xA;अत्थतो धम्मभेदेन, विभङ्गनयदस्सना।&#xA;पाळिमुत्तनया चापि, होति संवण्णनानयो॥&#xA;सा पनेसा अट्ठारसन्नं विभङ्गानं आदिम्हि ठपिता अट्ठारसविधा होति – खन्धविभङ्गमातिका-आयतन-धातु-सच्च-इन्द्रिय-पच्चयाकार-सतिपट्ठान-सम्मप्पधान-इद्धिपादबोज्झङ्ग-मग्गङ्गझान-अप्पमञ्ञा-सिक्खापद-पटिसम्भिदा-ञाण-खुद्दकवत्थु-धम्महदयविभङ्गमाति&#xA;खन्धविभङ्गमातिकत्थवण्णना तत्थ आदिभूताय खन्धविभङ्गमातिकाय अत्थतो ताव – पञ्चक्खन्धाति एत्थ पञ्चाति गणनपरिच्छेदो, तेन न ततो हेट्ठा, न उद्धन्ति दस्सेति। खन्धाति परिच्छिन्नधम्मनिदस्सनम्। तत्रायं खन्ध-सद्दो सम्बहुलेसु ठानेसु निपतति रासिम्हि गुणे पण्णत्तियं रुळ्हियन्ति। तत्थ ‘‘महाउदकक्खन्धो’’तिआदीसु (सं॰ नि॰ ५.१०३७; अ॰ नि॰ ४.५१; ५.४५; ६.३७) हि रासितो खन्धो नाम। ‘‘सीलक्खन्धो समाधिक्खन्धो’’तिआदीसु (दी॰ नि॰ ३.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. धातुकथामातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/03_dhAtukathAmAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/03_dhAtukathAmAtikA/</guid>
      <description>३. धातुकथामातिका&#xA;इदानि विभङ्गमातिकानन्तरं –&#xA;अयं धातुकथादीनं, सम्पत्ता अत्थवण्णना।&#xA;मातिकानं यतो तस्मा, पञ्चन्नम्पि यथारहं॥&#xA;अनुत्तानत्थतो चेव, सङ्खेपेनत्थनिच्छया।&#xA;विभङ्गनयतो चेव, होति संवण्णनानयो॥&#xA;तत्थ धातुकथामातिकाय ताव संवण्णना होति। सा पनेसा निक्खेपतो पञ्चधा ठिता – नयमातिका अब्भन्तरमातिका नयमुखमातिका लक्खणमातिका बाहिरमातिकाति। तत्थ ‘‘सङ्गहो, असङ्गहो…पे॰… विप्पयुत्तेन सङ्गहितं असङ्गहित’’न्ति अयं चुद्दसहि पदेहि निक्खित्ता सङ्गहादिकेन नयेन धातुकथाय धम्मा विभत्ताति दस्सेतुं ठपितत्ता नयमातिका नाम, या ‘‘मूलमातिका’’तिपि वुच्चति।&#xA;‘‘पञ्चक्खन्धा…पे॰… मनसिकारो’’ति अयं पञ्चवीसाधिकेन पदसतेन निक्खित्ता सङ्गहादिनयेन विभजितब्बभावेन धातुकथाय अब्भन्तरे एव ठपितत्ता अब्भन्तरमातिका नाम, या ‘‘धातुकथामातिका’’तिपि वुच्चति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पुग्गलपञ्ञत्तिमातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/04_puggalapa~n~nattimAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/04_puggalapa~n~nattimAtikA/</guid>
      <description>४. पुग्गलपञ्ञत्तिमातिका&#xA;एककमातिकत्थवण्णना इदानि पुग्गलपञ्ञत्तिमातिकासंवण्णनानयो होति। तत्थ अनुत्तानत्थतो ताव छ पञ्ञत्तियोति एत्थ ‘‘आचिक्खति देसेति पञ्ञपेति पट्ठपेती’’ति (सं॰ नि॰ २.२०) आगतट्ठाने सन्दस्सना पकासना पञ्ञत्ति नाम। ‘‘सुपञ्ञत्तं मञ्चपीठ’’न्ति (पारा॰ २६९) आगतट्ठाने ठपना निक्खिपना पञ्ञत्ति नाम, इध उभयम्पि वट्टति। छ पञ्ञत्तियोति हि छ पञ्ञापना छ सन्दस्सना पकासनातिपि, छ ठपना निक्खिपनातिपि वुत्तं होति। नामपञ्ञत्तियेव हि ते ते विज्जमानाविज्जमाने धम्मे सन्दस्सेतीतिपि। तेन तेन कोट्ठासेन ठपेतीतिपि। खन्धपञ्ञत्तीतिआदि पन सङ्खेपतो तासं पञ्ञत्तीनं सरूपदस्सनम्। तत्थ खन्धानं ‘‘खन्धा’’ति पञ्ञापना सन्दस्सना पकासना च ठपना निक्खिपना च खन्धपञ्ञत्ति नाम…पे॰… पुग्गलानं ‘‘पुग्गला’’ति पञ्ञापना सन्दस्सना पकासना च ठपना निक्खिपना च पुग्गलपञ्ञत्ति नाम। इमा एव छ पञ्ञत्तियो विज्जन्ति। अञ्ञासम्पि सम्मुतिपरमत्थकथानं पञ्ञत्तीनं अनन्तत्ता, उपलक्खणवसेन पन पधानभावतो च एताव वुत्ता। पाळिमुत्तकनयेन पन सब्बसङ्गाहिका विज्जमानपञ्ञत्तिआदयो छ नामपञ्ञत्तियो अट्ठकथासु (पु॰ प॰ अट्ठ॰ मातिकावण्णना १) आगता, ता च हेट्ठा वुत्ताति इध न वुत्ता। तासु इध पुग्गलपञ्ञत्तिपदेन अविज्जमानपञ्ञत्ति, सेसेहि विज्जमानपञ्ञत्ति चाति द्वे एव लब्भन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. कथावत्थुमातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/05_kathAvatthumAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/05_kathAvatthumAtikA/</guid>
      <description>५. कथावत्थुमातिका&#xA;पुग्गलकथावण्णना इदानि कथावत्थुमातिकाय अत्थसंवण्णनानयो होति। तत्थ अनुत्तानत्थतो ताव ‘‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति अयं पुच्छा, ‘‘आमन्ता’’ति अयं पटिजानना। कस्स पनायं पुच्छा, कस्स पटिजाननाति? ‘‘असुकस्सा’’ति न वत्तब्बा। न हि भगवा परवादीहि सद्धिं विग्गाहिककथं कथेन्तो इमं मातिकं ठपेसि, पुग्गलपञ्ञत्तिदेसनादिं पन निस्साय ‘‘परमत्थतो अत्ता नाम अत्थी’’तिआदिना अनागते विपल्लासगाहिभिक्खूनं, परवादीनञ्च नानप्पकारदिट्ठिट्ठानविसोधनत्थं मोग्गलिपुत्ततिस्सत्थेरस्स वादनयदस्सनवसेन पुग्गलवादमेतं आरब्भ तन्तिवसेन मातिकं ठपेन्तो सकवादिपरवादीनं पुच्छाविसज्जनदोसारोपननिग्गहपापनादिवचनपटिवचनवसेनेव ठपेसि, तस्मा तदत्थस्स सुखावधारणत्थं सकवादीपुच्छा परवादीपुच्छा सकवादीपटिञ्ञा परवादीपटिञ्ञाति एवं विभागं दस्सेत्वा अत्थवण्णनं करिस्साम।&#xA;‘‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति अयं सकवादीपुच्छा, ताय च ‘‘ये ‘अत्थि पुग्गलो’ति एवंलद्धिका पुग्गलवादिनो, ते एवं पुच्छितब्बा’’ति दीपेति। के पन ते पुग्गलवादिनोति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. यमकमातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/06_yamakamAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/06_yamakamAtikA/</guid>
      <description>६. यमकमातिका&#xA;मूलयमकमातिकत्थवण्णना इदानि यमकमातिकाय संवण्णनानयो होति। सा पनेसा मूलयमकमातिका खन्धआयतनधातुसच्चसङ्खारअनुसयचित्तधम्मइन्द्रिययमकमातिकाति दसविधा होति। केनट्ठेन चेत्थ यमकन्ति? युगळट्ठेन। युगळं हि ‘‘यमकपाटिहारियं’’, ‘‘यमकसाला’’तिआदीसु ‘‘यमक’’न्ति वुच्चति, इति युगळसङ्खातानं यमकानं वसेन देसितत्ता इमेसु दससु एकेकम्पि, एतेसं विभजनत्ता निद्देसोपि, सब्बेसं समूहत्ता पकरणम्पि यमकं नाम। इध पनेता निद्देसयमकं उपादाय ‘‘यमकमातिका’’त्वेव वुत्ता, तासं पन दसन्नं यमकमातिकानं मूलयमकमातिका आदि। तत्थापि ‘‘ये केचि कुसला धम्मा, सब्बे ते कुसलमूला। ये वा पन कुसलमूला, सब्बे ते धम्मा कुसला’’ति इदं यमकं आदि। तस्स कुसलमूलसङ्खातानं द्विन्नं अत्थानं वसेन अत्थयमकन्ति वा, तेसञ्ञेव अत्थानं अनुलोमतो पटिलोमतो पवत्तपाळिधम्मवसेन धम्मयमकन्ति वा, अनुलोमपटिलोमतो पवत्तपुच्छावसेन पुच्छायमकन्ति वा तिधा यमकभावो वेदितब्बो। सेसेसुपि एसेव नयो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. पट्ठानमातिकत्थवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/07_paTThAnamAtikatthavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/07_paTThAnamAtikatthavaNNanA/</guid>
      <description>७. पट्ठानमातिकत्थवण्णना&#xA;इदानि पट्ठानमातिकाय अत्थसंवण्णनानयो होति। केनट्ठेन पट्ठानन्ति? नानप्पकारपच्चयट्ठेन। प-सद्दो हि नानप्पकारत्थं दीपेति, ठान-सद्दो पच्चयत्थम्। अथ वा विभजनट्ठेन पट्ठानम्। यथा हि पञ्ञापना पट्ठपना विवरणा विभजना उत्तानीकम्मन्ति आगतट्ठाने विभजनट्ठो पट्ठानसद्दसमानत्थो पट्ठपना-सद्दो दिस्सति, एवमिधापि कुसलादीनं धम्मानं हेतुपच्चयादीहि विभजनतो विभजनट्ठेन पट्ठानं नाम। अथ वा पट्ठितट्ठेन पट्ठानं, गमनट्ठेनाति अत्थो। सब्बधम्मेसु हि असङ्गगमनस्स सब्बञ्ञुतञ्ञाणस्स हेतुपच्चयादिभेदभिन्नेसु कुसलादीसु वित्थारितनयलाभतो निस्सङ्गवसेन पवत्तगमनत्ता गमनट्ठेन पट्ठानं नाम, इति नानप्पकारपच्चयट्ठेन, विभजनट्ठेन, गमनट्ठेन च तिकपट्ठानादीसु चतुवीसतिया पट्ठानेसु एकेकम्पि पट्ठानं नाम, तेसं पन समूहतो पकरणं पट्ठानं नाम, तेसं पट्ठानानं मातिका। सयम्पि वा पट्ठानभूता मातिका, सब्बम्पेतं पट्ठानमातिका। या सा ‘‘हेतुपच्चयो, आरम्मणपच्चयो…पे॰… अविगतपच्चयो’’ति एवं तिकपट्ठानादिचतुवीसतिप्पभेदसमन्तपट्ठानदेसनाय मूलभूतपच्चयभेदस्स वसेन भगवता पकरणस्स आदिम्हि ठपिता, अयं इध पट्ठानमातिका नाम।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. पट्ठानमातिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/07_paTThAnamAtikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/09_abhidhammamAtikApALi/07_paTThAnamAtikA/</guid>
      <description>७. पट्ठानमातिका&#xA;हेतुपच्चयो आरम्मणपच्चयो अधिपतिपच्चयो अनन्तरपच्चयो समनन्तरपच्चयो सहजातपच्चयो अञ्ञमञ्ञपच्चयो निस्सयपच्चयो उपनिस्सयपच्चयो पुरेजातपच्चयो पच्छाजातपच्चयो आसेवनपच्चयो कम्मपच्चयो विपाकपच्चयो आहारपच्चयो इन्द्रियपच्चयो झानपच्चयो मग्गपच्चयो सम्पयुत्तपच्चयो विप्पयुत्तपच्चयो अत्थिपच्चयो नत्थिपच्चयो विगतपच्चयो अविगतपच्चयोति (पट्ठा॰ १.१.पच्चयुद्देस)।&#xA;पट्ठानमातिका निट्ठिता।&#xA;निगमनम् सत्तप्पकरणनामतो , अभिधम्ममदेसयि।&#xA;देवातिदेवो देवानं, देवलोकम्हि तं पुरे॥&#xA;तस्सायं मातिका सब्बा, सकलस्सापि उद्धरा।&#xA;चिरट्ठितत्थं धम्मस्स, तं पग्गण्हन्तु साधवो॥&#xA;द्वावीसति तिका चेव, तथेव हेतुगोच्छकम्।&#xA;चूळन्तरदुका सत्त, गोच्छका च ततो परं॥&#xA;महन्तरदुका चापि, ततो चुद्दस निद्दिसे।&#xA;गोच्छकानि दुवे पिट्ठि-दुकानिट्ठारसेदिसा॥&#xA;द्वाचत्तालीस सुत्तन्त-दुका तेवन्ति पञ्चधा।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
