<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१२ पट्ठानपाळि-४ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/12_paTThAnapALi-4/</link>
    <description>Recent content in &#43;१२ पट्ठानपाळि-४ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/12_paTThAnapALi-4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१२. किलेसगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/12_paTThAnapALi-4/12_kilesagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/12_paTThAnapALi-4/12_kilesagochChakam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;अभिधम्मपिटके&lt;br&gt;&#xA;पट्ठानपाळि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;चततथ-भग&#34;&gt;(चतुत्थो भागो)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;धम्मानुलोमे दुकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;१२. किलेसगोच्छकम्&lt;br&gt;&#xA;७५. किलेसदुकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. किलेसं धम्मं पटिच्च किलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – लोभं पटिच्च मोहो दिट्ठि थिनं [थीनं (सी॰ स्या॰)] उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं, लोभं पटिच्च मोहो दिट्ठि उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं, लोभं पटिच्च मोहो मानो थिनं उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं , लोभं पटिच्च मोहो मानो उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं, लोभं पटिच्च मोहो थिनं उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं, लोभं पटिच्च मोहो उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं; दोसं पटिच्च मोहो थिनं उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं, दोसं पटिच्च मोहो उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं ; विचिकिच्छं पटिच्च मोहो उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं; उद्धच्चं पटिच्च मोहो अहिरिकं अनोत्तप्पम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;किलेसं धम्मं पटिच्च नोकिलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – किलेसं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;किलेसं धम्मं पटिच्च किलेसो च नोकिलेसो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – लोभं पटिच्च मोहो दिट्ठि थिनं उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं सम्पयुत्तका च खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं (चक्कं)। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. नोकिलेसं धम्मं पटिच्च नोकिलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नोकिलेसं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा, एकं महाभूतं…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;नोकिलेसं धम्मं पटिच्च किलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नोकिलेसे खन्धे पटिच्च किलेसा। (२)&lt;br&gt;&#xA;नोकिलेसं धम्मं पटिच्च किलेसो च नोकिलेसो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – नोकिलेसं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा किलेसा च चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. किलेसञ्च नोकिलेसञ्च धम्मं पटिच्च किलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – लोभञ्च सम्पयुत्तके च खन्धे पटिच्च मोहो दिट्ठि थिनं उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं (चक्कं)। (१)&lt;br&gt;&#xA;किलेसञ्च नोकिलेसञ्च धम्मं पटिच्च नोकिलेसो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नोकिलेसं एकं खन्धञ्च किलेसे च पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च…पे॰… किलेसे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;किलेसञ्च नोकिलेसञ्च धम्मं पटिच्च किलेसो च नोकिलेसो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – नोकिलेसं एकं खन्धञ्च लोभञ्च पटिच्च तयो खन्धा मोहो दिट्ठि थिनं उद्धच्चं अहिरिकं अनोत्तप्पं चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च…पे॰… (चक्कं, संखित्तं)। (३)&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;२. सङ्ख्यावारो&lt;br&gt;&#xA;४. हेतुया नव, आरम्मणे नव, अधिपतिया नव, अनन्तरे नव, समनन्तरे नव (सब्बत्थ नव), विपाके एकं…पे॰… अविगते नव।&lt;br&gt;&#xA;२. पच्चयपच्चनीयम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
