<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१२. इद्धिविधनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/12_iddhividhaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/12_iddhividhaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;विसुद्धिमग्ग-महाटीका&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दतय-भग&#34;&gt;(दुतियो भागो)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१२. इद्धिविधनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अभञञकथवणणन&#34;&gt;अभिञ्ञाकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;३६५. संवण्णनावसेन अनन्तरसमाधिकथाय आसन्नपच्चक्खतं दीपेन्तो ‘‘अयं समाधिभावना’’ति आह। ‘‘अभिञ्ञा सम्पादेतुं योगो कातब्बो’’ति वत्वा तत्थ पयोजनविसेसे दस्सेतुं ‘‘एवञ्ही’’तिआदि वुत्तं। किञ्चापि थिरतरभावो, विपस्सनाभावनासुखता च समाधिभावनाय आनिसंसो एव, तथापि पञ्च लोकियाभिञ्ञा यथावुत्तसमाधिभावनाय आनिसंसभावेन पाकटा पञ्ञाताति तासंयेव वसेन योगिनो अधिगतानिसंसता वुत्ता, चुद्दसधा चित्तपरिदमनेन थिरतरता वुत्ता। लोकियाभिञ्ञासु वसीभावोपि समाधिस्सेव वसीभावो, तथा च ‘‘समाहितो यथाभूतं पजानाती’’ति (सं॰ नि॰ ३.५; ४.९९; ५.१०७१; नेत्ति॰ ४०; मि॰ प॰ २.१.१४) वचनतो ‘‘सुखेनेव पञ्ञाभावनं सम्पादेस्सती’’ति वुत्तं। तस्माति यस्मा समाधिभावनाय आनिसंसलाभो थिरतरता, सुखेनेव च पञ्ञाभावना इज्झति, तस्मा अभिञ्ञाकथं ताव आरभिस्साम, पञ्ञाभावनाय ओकासे सम्पत्तेपीति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;भगवता पञ्च लोकिकाभिञ्ञा वुत्ताति सम्बन्धो। न चतुक्कज्झानमत्तमेव इध सासने सम्पादेतब्बं, नपि इद्धिविधञाणमेव, अथ खो अञ्ञम्पि अत्थीति उत्तरुत्तरिपणीतपणीतधम्मदेसनत्थञ्च।&lt;br&gt;&#xA;इद्धिविकुब्बनन्ति इद्धिसङ्खातं पकतिवण्णजहनकिरियं, इदं इद्धीसु विकुब्बनिद्धिया पधानताय वुत्तं, इद्धिं विकुब्बनञ्चाति एवं वा अत्थो दट्ठब्बो। विकुब्बनस्स विसुं गहणम्पि वुत्तकारणेनेव दट्ठब्बं। आकासकसिणवसेन अरूपसमापत्तियो न सम्भवन्ति, आलोककसिणञ्च ओदातकसिणन्तोगधं कत्वा ‘‘ओदातकसिणपरियन्तेसू’’ति वुत्तं कसिणानुलोमादिचित्तपरिदमनविधिनो अधिप्पेतत्ता, आकासनिम्मानादिअत्थं पन तदुभयम्पि इच्छितब्बमेव। अट्ठ अट्ठाति यथावुत्तेसु कसिणेसु एकेकस्मिं अट्ठ अट्ठ समापत्तियो। कसिणानुलोमतोति कसिणपटिपाटितो, पटिपाटि च देसनावसेन वेदितब्बा। झानानुलोमो पन पटिपत्तिवसेनपि। उक्कमनं उक्कन्तं, उक्कन्तमेव उक्कन्तिकं, झानस्स उक्कन्तिकं झानुक्कन्तिकं, ततो, झानलङ्घनतोति अत्थो। अङ्गसङ्कन्तितो अङ्गातिक्कमतो। चित्तं परिदमेतब्बं यदिच्छकं यत्थिच्छकं झानानं समापज्जनादिसुखत्थं, तेसं आरम्मणानञ्च सल्लक्खणत्थं। एवञ्हिस्स तत्थ विसविता समिज्झतीति।&lt;br&gt;&#xA;३६६. झानं समापज्जतीति किं चतुब्बिधम्पि झानं समापज्जति, उदाहु एकेकन्ति? किञ्चेत्थ यदि चतुब्बिधम्पि समापज्जति, अङ्गसङ्कन्तितो विसेसो न सिया, अथ एकेकं आरम्मणसङ्कन्तितो। नायं दोसो आभोगवसेन तेसं विसेससिद्धितो। यदा हि कसिणानुलोममेव आभुजित्वा तत्थ तत्थ कसिणे झानानि समापज्जति, न अङ्गसङ्कन्तिं, तदा कसिणानुलोमो। यदा पन अङ्गसङ्कन्तिं आभुजित्वा झानानि समापज्जति, तदा अङ्गसङ्कन्ति वेदितब्बा। इमिना नयेन कसिणानुलोमआरम्मणसङ्कन्तिआदीनम्पि अञ्ञमञ्ञं विसेसो वेदितब्बो। इदं कसिणानुलोमं नाम चित्तपरिदमनन्ति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;तथेवाति ‘‘पटिपाटिया अट्ठसु कसिणेसु सतक्खत्तुम्पि सहस्सक्खत्तुम्पी’’ति एतस्स उपसंहारत्थो तथा-सद्दो। पटिलोमतो चेत्थ पटिपाटि। तेनाह ‘‘पटिलोमक्कमेना’’ति। अयञ्हेत्थ अत्थो – पठमं ओदातकसिणे झानं समापज्जति, ततो लोहितकसिणेति याव पथवीकसिणा वत्तब्बा।&lt;br&gt;&#xA;पुनप्पुनं समापज्जनन्ति ‘‘सतक्खत्तुं सहस्सक्खत्तु’’न्ति वुत्तं बहुलाकारमाह।&lt;br&gt;&#xA;तत्थेवाति पथवीकसिणेयेव। ततोति पच्छा ततियज्झानतो वुट्ठानन्तरकालं। तदेवाति पथवीकसिणमेव। ततो आकिञ्चञ्ञायतनन्ति ततो पथवीकसिणुग्घाटिमाकासे पवत्तितआकासानञ्चायतनसमापत्तितो वुट्ठाय विञ्ञाणञ्चायतनं अमनसिकरित्वा तं लङ्घित्वा यथावुत्तआकासानञ्चायतनविञ्ञाणस्स अभावे पवत्तितं आकिञ्चञ्ञायतनं समापज्जति। पथवीकसिणुग्घाटिमाकासकसिणं पथवीकसिणपक्खिकमेव होतीति वुत्तं ‘‘कसिणं अनुक्कमित्वा’’ति। अथ वा अट्ठसु कसिणेसु कस्सचि उक्कमनं इध कसिणुक्कन्तिकं नामाति आह ‘‘कसिणं अनुक्कमित्वा’’ति। झानुक्कन्तिकन्ति एत्थ इच्छितं अवधारणेन निवत्तेतब्बं, उक्कमनस्स च सरूपं दस्सेतुं ‘‘एवं कसिण’’न्तिआदिं वत्वा पुन तं पकारं सह निस्सयेन सेसकसिणेसु अतिदिसन्तो ‘‘एवं आपोकसिणादि…पे॰… कातब्बा’’ति आह। तेनाह ‘‘इमिना नयेना’’तिआदि। यथा पठमज्झानमूलकं पथवीकसिणादीसु झानुक्कन्तिकं दस्सितं, एवं दुतियज्झानादिमूलकम्पि तं यथारहं दस्सेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;तदेवाति पठमज्झानमेव। कसिणुक्कन्तिकेपि आपोकसिणादिमूलिका योजना वुत्तनयेनेव कातब्बा, तथा यथारहं दुतियज्झानादिमूलिका।&lt;br&gt;&#xA;लोहितकसिणतो आकिञ्चञ्ञायतनन्ति लोहितकसिणं आवज्जेन्तो अभिमुखं कत्वा तस्स उग्घाटनेन उपट्ठिते कसिणुग्घाटिमाकासे अमनसिकारेन आकासानञ्चायतनज्झानं समापज्जित्वा तत्थ पुब्बे पवत्तविञ्ञाणस्स अपगमं आरम्मणं कत्वा आकिञ्चञ्ञायतनं समापज्जति।&lt;br&gt;&#xA;इतरेसन्ति अवसिट्ठरूपावचरज्झानानं। न हि अरूपज्झानेसु अङ्गसङ्कन्ति अत्थि, नापि तानि पथवीकसिणे पवत्तन्ति। यं पन अङ्गारम्मणसङ्कन्तिवचने ‘‘नीलकसिणं उग्घाटेत्वा आकासानञ्चायतन’’न्तिआदि वुत्तं, तं यथालाभवसेन वुत्तं, परियायेन वाति दट्ठब्बं। निप्परियायतो पन यथा अङ्गसङ्कन्ति रूपज्झानेसु एव लब्भति, एवं अरूपज्झानेसु एव आरम्मणसङ्कन्ति। तस्स तस्सेव हि झानस्स आरम्मणन्तरे पवत्ति आरम्मणसङ्कन्ति। तेनाह ‘‘सब्बकसिणेसु एकस्सेव झानस्स समापज्जनं आरम्मणसङ्कन्तिकं नामा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;यथा पन ‘‘सब्बकसिणेसू’’ति इमिना आकासविञ्ञाणकसिणानम्पि सङ्गहो होतीति न सक्का वत्तुं इध अट्ठन्नंयेव कसिणानं अधिगतत्ता, एवं सब्बम्पि अरूपज्झानं ‘‘एकं झान’’न्ति न सक्का वत्तुं अट्ठन्नं समापत्तीनं वसेन चित्तपरिदमनस्स इच्छितत्ता। तस्मा आरुप्पज्झानानं वसेन अङ्गारम्मणसङ्कन्ति परियायेन वुत्ताति वेदितब्बं। तथा हि पीतकसिणुग्घाटिमाकासे यं पठमारुप्पविञ्ञाणं, तदारम्मणं विञ्ञाणञ्चायतनं सन्धायाह ‘‘पीतकसिणतो विञ्ञाणञ्चायतनं समापज्जित्वा’’ति। इमिना नयेन सेसद्वयेपि अत्थो वेदितब्बो। एकन्तरिकवसेनाति अञ्ञत्थो अन्तर-सद्दो। अन्तरमेव अन्तरिकं, एकज्झं अन्तरिकं एतस्मिन्ति एकन्तरिकं, झानसमापज्जनं, तस्स वसेन। यथा अङ्गानं, आरम्मणस्स च एकज्झं अञ्ञथा विसेसो होति, तथा समापज्जनवसेनाति। सो पन विसेसो हेट्ठिमानं तेसं अङ्गारम्मणानं समतिक्कमनवसेन होतीति वुत्तं ‘‘एकन्तरिकवसेन अङ्गानञ्च आरम्मणानञ्च सङ्कमन’’न्ति। ‘‘इदं झानं पञ्चङ्गिक’’न्तिआदिना अङ्गेसु, ‘‘इदं पथवीकसिण’’न्तिआदिना आरम्मणेसु च ववत्थापितेसु एकज्झं तेसं ववत्थापने न कोचि विसेसो अत्थीति अट्ठकथासु अयं विधि नाभतो। एवञ्च कत्वा झानुक्कन्तिकादीसु पटिलोमक्कमेन, अनुलोमपटिलोमक्कमेन च एकन्तरिकभावेन लब्भमानम्पि झानादीनं उक्कमनं न उद्धटं, तेहि नयेहि विनापि चित्तपरिदमनं इज्झतीति पपञ्चपरिहारत्थं वा ते अट्ठकथासु अनागताति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;३६७. अभावितभावनो झानाभिञ्ञासु अकताधिकारो। तत्थ उपनिस्सयरहितोपीति केचि। आदिभूतं योगकम्मं आदिकम्मं, तं एतस्स अत्थीति आदिकम्मिको, पुब्बे अकतपरिचयो भावनं अनुयुञ्जन्तो। तेनाह ‘‘योगावचरो’’ति। कसिणपरिकम्मम्पि भारोति दोसविवज्जनादिविधिना कसिणमण्डले पटिपत्ति याव उग्गहनिमित्तुप्पत्ति कसिणपरिकम्मं, तम्पि नाम भारो, पगेव इद्धिविकुब्बनाति अधिप्पायो। निमित्तुप्पादनन्ति पटिभागनिमित्तुप्पादनं । तं वड्ढेत्वाति तं निमित्तं, भावनञ्च वड्ढेत्वा। न हि भावनाय विनाव निमित्तवड्ढनं लब्भति। केचि उपचारसमाधिं लभित्वा अप्पनासमाधिं अधिगन्तुं न सक्कोन्ति, तादिसापि बहू होन्तेवाति आह ‘‘अप्पनाधिगमो भारो’’ति। अप्पनाधिगमोति वा अट्ठन्नं समापत्तीनं अधिगममाह। अञ्ञोव समापत्तीनं उपनिस्सयो , अञ्ञो अभिञ्ञानन्ति आह ‘‘परिदमितचित्तस्सापि इद्धिविकुब्बनं नाम भारो’’ति। खिप्पं निसन्ति निसामनं झानचक्खुना पथवीकसिणादिझानारम्मणस्स दस्सनं एतस्साति खिप्पनिसन्ति, सीघतरं झानं समापज्जिता, तस्स भावो खिप्पनिसन्तिभावो। अम्बतरुनिचितं महामहिन्दत्थेरादीहि ओतिण्णट्ठानं थेरम्बत्थलं। यथा पटिपक्खविजयाय योधाजीवा निम्मलमेव असितोमरादिं गहेत्वा विचरन्ति, एवं भिक्खुनापि किलेसविजयाय निम्मलाव झानाभिञ्ञा वळञ्जितब्बाति इममत्थं दस्सेतुं ‘‘तस्मा’’तिआदि वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;पतिट्ठाभावोति इध परस्स उपद्दवूपसमनं अधिप्पेतं। तं हि खिप्पनिसन्तिभावतोपि गरुतरं अच्चायिककिच्चसाधनवसेन विधातब्बतो दुरभिसम्भवतरत्ता। तं पन रक्खितत्थेरनिदस्सनेनेव सिद्धम्पि ततो गरुतरेन अङ्गारवस्सपरित्ताणेन विभावेतुं ‘‘गिरिभण्डवाहनपूजाय…पे॰… थेरो विया’’ति आह। गिरिभण्डवाहनपूजा नाम चेतियगिरिमादिं कत्वा सकलदीपे, समुद्दे च याव योजना महती दीपपूजा। पथविं मापेत्वाति मारेन पवत्तितं अङ्गारवस्सं फुलिङ्गमत्तेनपि याव मनुस्से न पापुणाति, तावदेव आकासे पथविं निम्मिनित्वा।&lt;br&gt;&#xA;बलवपुब्बयोगानन्ति गरुतरूपनिस्सयानं, इद्धिविधादीनं हेतुभूतमहाभिनीहारानन्ति अत्थो। अग्गसावकादीनन्ति आदि-सद्देन एकच्चे महासावके सङ्गण्हाति। भावनानुक्कमो यथावुत्तं चित्तपरिदमनं। पटिसम्भिदादीति आदि-सद्देन ठानाठानञाणादीनम्पि सङ्गहो वेदितब्बो, न सेसाभिञ्ञानमेव। सावकानम्पि हि ठानाठानञाणादीनि पदेसवसेन इज्झन्ति। तस्माति यस्मा पुब्बहेतुसम्पन्नस्सेव यथावुत्तं भावनानुक्कमं विना अभिञ्ञायो इज्झन्ति, न इतरस्स, तस्मा। अग्गिधमनादीहीति अग्गिम्हि तापनकोट्टनादीहि। यथा चाति च-सद्देन लाखाकारादीनं लाखाकोट्टनादिं अवुत्तम्पि सङ्गण्हाति। छन्द…पे॰… वसेनाति ‘‘छन्दवतो चे अभिञ्ञा सिज्झति, मय्हम्पि सिज्झती’’ति कत्तुकम्यताछन्दं सीसं धुरं जेट्ठं पुब्बङ्गमं कत्वा, छन्दं वा उप्पादेत्वा तं भावनाय मुखं कत्वा झानस्स समापज्जनवसेन। एसेव नयो सेसेसुपि। ‘‘आवज्जनादिवसीभाववसेना’’ति इदं अट्ठसुपि समापत्तीसु सातिसयं वसीभावापादनं सन्धाय वुत्तं। तञ्च खो आदिकम्मिकवसेन, न कताधिकारवसेनाति आह ‘‘पुब्बहेतु…पे॰… वट्टती’’ति। पुब्बहेतुसम्पन्नस्स हि यं झानं पादकं कत्वा अभिञ्ञा निब्बत्तेतब्बा, तत्थेव सातिसयं चिण्णवसितापि इच्छितब्बा, न सब्बत्थेवाति अधिप्पायो। ‘‘चतुत्थज्झानमत्ते चिण्णवसिना’’ति वचनतो अरूपसमापत्तियो विनापि अभिञ्ञा इज्झन्तीति वदन्ति। तम्पि यदि पुब्बहेतुसम्पन्नस्स वसेन वुत्तं, युत्तमेव। अथेतरस्स, तेसं मतिमत्तं। यथाति येन पकारेन येन विधिना। एत्थाति एतस्मिं इद्धिविधनिप्फादने।&lt;br&gt;&#xA;३६८. तत्राति च तदेव पच्चामसति। पाळिनयानुसारेनेवाति पाळिगतिया अनुसरणेनेव, पाठसंवण्णनानुक्कमेनेवाति अत्थो। ‘‘चतुत्थज्झानं उपसम्पज्ज विहरती’’ति वत्वा ‘‘सो’’ति वुत्तत्ता आह ‘‘अधिगतचतुत्थज्झानो योगी’’ति। ‘‘एवं समाहिते’’ति एत्थ एवं-सद्दो हेट्ठाझानत्तयाधिगमपटिपाटिसिद्धस्स चतुत्थज्झानसमाधानस्स निदस्सनत्थोति आह ‘‘एवन्ति चतुत्थज्झानक्कमनिदस्सनमेत’’न्ति, चतुत्थज्झानस्स, तस्स च अधिगमक्कमस्स निदस्सनं। येन समाधानानुक्कमेन चतुत्थज्झानसमाधि लद्धो, तदुभयनिदस्सनन्ति अत्थो। तेनाह ‘‘इमिना…पे॰… वुत्तं होती’’ति। यदिपि ‘‘एव’’न्ति इदं आगमनसमाधिना सद्धिं चतुत्थज्झानसमाधानं दीपेति। सतिपारिसुद्धिसमाधि एव पन इद्धिया अधिट्ठानभावतो पधानन्ति आह ‘‘चतुत्थज्झानसमाधिना समाहिते’’ति। उपेक्खासतिपारिसुद्धिभावेनाति उपेक्खाय जनितसतिपारिसुद्धिसब्भावेन। सब्बपच्चनीकधम्मूपक्किलेसपरिसुद्धाय हि पच्चनीकसमनेपि अब्यावटाय पारिसुद्धिउपेक्खाय वत्तमानाय चतुत्थज्झानं, तंसम्पयुत्तधम्मा च सुपरिसुद्धा, सुविसदा च होन्ति, सतिसीसेन पन तत्थ देसना कताति आह ‘‘उपेक्खासतिपारिसुद्धिभावेन परिसुद्धे’’ति। परिसुद्धिया एव पच्चयविसेसेन पवत्तिविसेसो परियोदातता सुधन्तसुवण्णस्स निघंसनेन पभस्सरता वियाति आह ‘‘परिसुद्धत्तायेव परियोदाते, पभस्सरेति वुत्तं होती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;सुखादीनं पच्चयानं घातेनाति सुखसोमनस्सानं, दुक्खदोमनस्सानञ्च यथाक्कमं रागदोसपच्चयानं विक्खम्भनेन। ‘‘सुखं सोमनस्सस्स पच्चयो, सोमनस्सं रागस्स, दुक्खं दोमनस्सस्सा’’ति हि वुत्तं। यथा रागादयो चेतसो मलासुचिभावेन ‘‘अङ्गणानी’’ति वुच्चन्ति, एवं उपगन्त्वा किलेसनट्ठेन उपक्किलेसाति आह ‘‘अनङ्गणत्तायेव विगतूपक्किलेसे’’ति। तेनाह ‘‘अङ्गणेन हि तं चित्तं उपक्किलिस्सती’’ति, विबाधीयति उपतापीयतीति अत्थो। सुभावितत्ताति पगुणभावापादनेन सुट्ठु भावितत्ता। तेनाह ‘‘वसीभावप्पत्ते’’ति, आवज्जनादिना पञ्चधा, चुद्दसविधेन वा परिदमनेन वसवत्तितं उपगतेति अत्थो। वसे वत्तमानं हि चित्तं पगुणभावापत्तिया सुपरिमद्दितं विय चम्मं, सुपरिकम्मकता विय च लाखा मुदुन्ति वुच्चति। कम्मक्खमेति विकुब्बनादिइद्धिकम्मक्खमे। तञ्च उभयन्ति मुदुताकम्मनियद्वयं।&lt;br&gt;&#xA;नाहन्तिआदीसु न-कारो पटिसेधत्थो। अहन्ति सत्था अत्तानं निद्दिसति। भिक्खवेति भिक्खू आलपति। अञ्ञन्ति इदानि वुच्चमानचित्ततो अञ्ञं। एकधम्मम्पीति एकम्पि सभावधम्मं न समनुपस्सामीति सम्बन्धो। अयं हेत्थ अत्थो – अहं, भिक्खवे, सब्बञ्ञुतञ्ञाणेन ओलोकेन्तोपि अञ्ञं एकधम्मम्पि न समनुपस्सामि। यं वसीभावापादनेन भावितं, तथा पुनप्पुनं करणेन बहुलीकतं, एवं सविसेसमुदुभावप्पत्तिया मुदुं, कम्मक्खमताय कम्मनियञ्च होति। यथयिदं चित्तन्ति अत्तनो, तेसञ्च पच्चक्खताय एवमाहाति। यथा यथावुत्ता परिसुद्धतादयो न विगच्छन्ति, एवं सुभावितं चित्तं।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ अवट्ठितं इध ‘‘ठितं, आनेञ्जप्पत्त’’न्ति च वुत्तन्ति आह ‘‘एतेसु परिसुद्धतादीसु ठितत्ता ठिते, ठितत्तायेव आनेञ्जप्पत्ते’’ति। यथा मुदुकम्मञ्ञता वसीभावप्पत्तिया लक्खीयन्ति, एवं वसीभावप्पत्तिपि मुदुकम्मञ्ञताहि लक्खीयतीति, मुदुकम्मञ्ञभावेन वा अत्तनो वसे ठितत्ता ‘‘ठिते’’ति वुत्तं। यथा हि कारणेन फलं निद्धरीयति, एवं फलेनापि कारणं निद्धरीयतीति निच्चलभावेन अवट्ठानं आनेञ्जप्पत्ति। सा च सम्पयुत्तधम्मेसु थिरभावेन, पटिपक्खेहि अकम्मनियताय च सम्भवन्ती सद्धादिबलानं आनुभावेन होतीति ‘‘सद्धादीहि परिग्गहितत्ता आनेञ्जप्पत्ते’’ति सङ्खेपतो वुत्तमत्थं विवरितुं ‘‘सद्धापरिग्गहितं ही’’तिआदि वुत्तं। तत्थ सद्धापरिग्गहितन्ति एवं सुभावितं वसीभावप्पत्तं एतं चित्तं एकंसेन अभिञ्ञासच्छिकरणीयानं धम्मानं अभिञ्ञासच्छिकिरियाय संवत्ततीति एवं पवत्ताय सद्धाय परिग्गहितं यथावुत्तसद्धाबलेन उपत्थम्भितं। अस्सद्धियेनाति तप्पटिपक्खेन अस्सद्धियेन हेतुना न इञ्जति न चलति न कम्पति, अञ्ञदत्थु उपरि विसेसावहभावेनेव तिट्ठति। वीरियपरिग्गहितन्तिआदीसुपि इमिना नयेन अत्थो वेदितब्बो। अयं पन विसेसो – वीरियपरिग्गहितन्ति वसीभावापादनपरिदमनसाधनेन वीरियेन उपत्थम्भितं। सतिपरिग्गहितन्ति यथावुत्ते भावनाबहुलीकारे असम्मोससाधिकाय, कुसलानञ्च धम्मानं गतियो समन्नेसमानाय सतिया उपत्थम्भितं। समाधिपरिग्गहितन्ति तत्थेव अविक्खेपसाधनेन समाधानेन उपत्थम्भितं। पञ्ञापरिग्गहितन्ति तस्सा एव भावनाय उपकारानुपकारधम्मानं पजाननलक्खणाय पञ्ञाय उपत्थम्भितं। ओभासगतन्ति ञाणोभाससहगतं। ओभासभूतेन हि यथावुत्तसमाधानसंवद्धितेन ञाणेन संकिलेसपक्खं याथावतो पस्सन्तो ततो उत्रसन्तो ओत्तप्पन्तो तं अधिभवति, न तेन अभिभूयति। तेनाह ‘‘किलेसन्धकारेन न इञ्जती’’ति। एतेन ञाणपरिग्गहितं हिरोत्तप्पबलं दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;अट्ठङ्गसमन्नागतन्ति चतुत्थज्झानसमाधिना समाहितता, परिसुद्धता, परियोदातता, अनङ्गणता, विगतूपक्किलेसता, मुदुभावो, कम्मनियता, आनेञ्जप्पत्तिया ठितता, समाहितस्स वा चित्तस्स इमानि अङ्गानीति ‘‘समाहिते’’ति इमं अङ्गभावेन अग्गहेत्वा ठितिआनेञ्जप्पत्तियो विसुं गहेत्वा इमेहि अट्ठहि अङ्गेहि समन्नागतं। अभिनीहारक्खमन्ति इद्धिविधादिअत्थं अभिनीहारक्खमं तदभिमुखं करणयोग्गं। तेनाह ‘‘अभिञ्ञासच्छिकरणीयानं धम्मानं अभिञ्ञासच्छिकिरियाया’’ति।&lt;br&gt;&#xA;कामं नीवरणानि विक्खम्भेत्वा एव पठमज्झानसमधिगमो, वितक्कादिके वूपसमे एव च दुतियज्झानादिसमधिगमो, तथापि न तथा तेहि दूरीभूता अपेता वा यथा चतुत्थज्झानतो, चेतसो मलीनभावसङ्खातउप्पिलाभोगकरेहि नीवरणादीहि सुट्ठु विमुत्तिया तस्स परिसुद्धि, परियोदातता च युत्ताति आह ‘‘नीवरण…पे॰… परियोदाते’’ति। झानपटिलाभपच्चयानन्ति झानपटिलाभहेतुकानं झानपटिलाभं निस्साय उप्पज्जनकानं। पापकानन्ति लामकानं। इच्छावचरानन्ति इच्छाय अवचरानं इच्छावसेन ओतिण्णानं ‘‘अहो वत ममेव सत्था पटिपुच्छित्वा पटिपुच्छित्वा भिक्खूनं धम्मं देसेय्या’’तिआदिनयप्पवत्तानं मानमायासाठेय्यादीनं। अभिज्झादीनन्ति आदि-सद्देनापि तेसंयेव सङ्गहो। अभिज्झा चेत्थ पठमज्झानेन अविक्खम्भनेय्या, मानादयो च तदेकट्ठा दट्ठब्बा ‘‘झानपटिलाभपच्चयान’’न्ति अनुवत्तमानत्ता। विक्खम्भनेय्या पन नीवरणग्गहणेनेव गहिता, कथं पन पठमज्झानेन अविक्खम्भनेय्या इध विगच्छन्तीति? ‘‘सब्बे कुसला धम्मा सब्बाकुसलानं पटिपक्खा’’ति सल्लेखपटिपत्तिवसेन एवं वुत्तं झानस्स अपरामट्ठभावदस्सनतो। ये पनेत्थ ‘‘इच्छावचरानं अभिज्झादीन’’न्ति इमेहि पदेहि कोपअपच्चयकआमरागब्यापादादयो गहिताति अधिप्पायेन ‘‘झानपटिलाभपच्चयान’’न्ति पाठं पटिक्खिपित्वा ‘‘झानपटिलाभपच्चनीकान’’न्ति पाठोति वदन्ति, तं तेसं मतिमत्तं तथा पाठस्सेव अभावतो। झानपटिलाभपच्चनीका च नीवरणा चेव तदेकट्ठा च तेसं दूरीभावं वत्वा पुन अभावविगमचोदनाय अयुज्जमानत्ता। ननु च अनङ्गणसुत्त- (म॰ नि॰ १.५७ आदयो) वत्थसुत्तेसु (म॰ नि॰ १.७० आदयो) अयमत्थो न लब्भति, ओळारिकानंयेव पापधम्मानं तत्थ अधिप्पेतत्ता? सच्चमेतं, इध पन अधिगतचतुत्थज्झानस्स वसेन वुत्तत्ता सुखुमायेव ते गहिता, अङ्गणूपक्किलेसतासामञ्ञेन पनेत्थ सुत्तानं अपदिसनं। तथा हि ‘‘सुत्तानुसारेना’’ति वुत्तं, न पन सुत्तवसेनाति। अवस्सं चे तमेवं सम्पटिच्छितब्बं अधिगतज्झानानम्पि केसञ्चि इच्छावचरानं पवत्तिसब्भावतो।&lt;br&gt;&#xA;इद्धिपादभावूपगमेनाति इद्धिया पादकभावस्स पदट्ठानभावस्स उपगमनेन। भावनापारिपूरियाति इतो परं कत्तब्बस्स अभाववसेन अभिनीहारक्खमभावनाय परिपुण्णत्ता। पणीतभावूपगमेनाति ततो एव पधानभावं नीतताय उत्तमट्ठेन, अतित्तिकरट्ठेन च पणीतभावस्स उपगमनेन। उभयञ्चेतं ठितिया कारणवचनं परिपुण्णाय भावनाय पणीतभावप्पत्तिया ‘‘ठिते’’ति। ‘‘आनेञ्जप्पत्ते’’ति इदं ठितिया विसेसनं। तेनाह ‘‘यथा आनेञ्जप्पत्तं होति, एवं ठिते’’ति। इमस्मिं पक्खे ‘‘ठिते आनेञ्जप्पत्ते’’ति उभयमेकं अङ्गं, ‘‘समाहिते’’ति पन इदम्पि एकमङ्गं। तेनेवस्स पठमविकप्पतो विसेसं सन्धायाह ‘‘एवम्पि अट्ठङ्गसमन्नागत’’न्ति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. अभिञ्ञानिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/13_abhi~n~nAniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/13_abhi~n~nAniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३. अभिञ्ञानिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दबबसतधतकथवणणन&#34;&gt;दिब्बसोतधातुकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;४००. तत्थाति दिब्बसोतधातुया निद्देसे। अभिञ्ञापाळिया हि निद्देसमुखेन अभिञ्ञानं निब्बत्तनविधि विधीयति। अभिञ्ञासीसेनेत्थ अभिञ्ञापाळि वुत्ता। तेनाह ‘‘ततो परासु च तीसु अभिञ्ञासू’’ति। ततो परासूति च सत्थुनो देसनाक्कमं, अत्तनो च उद्देसक्कमं सन्धाय वुत्तं, न पटिपत्तिक्कमं। न हि पटिपज्जन्ता इमिनाव कमेन पटिपज्जन्ति। सब्बत्थाति दिब्बसोतधातुपाळियं, सेसाभिञ्ञापाळियञ्चाति सब्बत्थ। तत्राति वाक्योपञ्ञासे निपातमत्तं, तत्र वा यथावुत्तपाठे। दिब्बसदिसत्ताति दिब्बे भवाति दिब्बा, देवानं सोतधातु, ताय दिब्बाय सदिसत्ता। इदानि तं दिब्बसदिसतं विभावेतुं ‘‘देवानं ही’’तिआदि वुत्तं। तत्थ सुचरितकम्मनिब्बत्ताति सद्धाबहुलताविसुद्धदिट्ठितानिसंसदस्सावितादिसम्पत्तिया सुट्ठु चरितत्ता सुचरितेन देवूपपत्तिजनकेन पुञ्ञकम्मेन निब्बत्ता। पित्तसेम्हरुहिरादीहीति आदि-सद्देन वातरोगादीनं सङ्गहो। अपलिबुद्धाति अनुपद्दुता। पित्तादीहि अनुपद्दुतत्ता, कम्मस्स च उळारताय उपक्किलेसविमुत्ति वेदितब्बा। उपक्किलेसदोसरहितं हि कम्मं तिणादिदोसरहितं विय सस्सं उळारफलं अनुपक्किलिट्ठं होति। कारणूपचारेन चस्स फलं तथा वोहरीयति, यथा ‘‘सुक्कं सुक्कविपाक’’न्ति (दी॰ नि॰ ३.३१२; म॰ नि॰ २.८१; अ॰ नि॰ ४.२३३)। दूरेपीति पि-सद्देन सुखुमस्सापि आरम्मणस्स सम्पटिच्छनसमत्थतं सङ्गण्हाति। पसादसोतधातूति चतुमहाभूतानं पसादलक्खणा सोतधातु।&lt;br&gt;&#xA;वीरियारम्भवसेनेव इज्झनतो सब्बापि कुसलभावना वीरियभावना, पधानसङ्खारसमन्नागता वा इद्धिपादभावनापि विसेसतो वीरियभावना, तस्सा आनुभावेन निब्बत्ता वीरियभावनाबलनिब्बत्ता। ञाणमया सोतधातु ञाणसोतधातु। तादिसायेवाति उपक्किलेसविमुत्तताय, दूरेपि सुखुमस्सपि आरम्मणस्स सम्पटिच्छनसमत्थताय च तंसदिसा एव । दिब्बविहारवसेन पटिलद्धत्ताति दिब्बविहारसङ्खातानं चतुन्नं भूमीनं वसेन पटिलद्धत्ता, इमिना कारणवसेनस्सा दिब्बभावमाह। यं चेत्थ वत्तब्बं, तं हेट्ठा वुत्तमेव। दिब्बविहारसन्निस्सितत्ताति अट्ठङ्गसमन्नागमेन उक्कंसगतं पादकज्झानसङ्खातं दिब्बविहारं सन्निस्साय पवत्तत्ता, दिब्बविहारपरियापन्नं वा अत्तना सम्पयुत्तं रूपावचरचतुत्थज्झानं निस्सयपच्चयभूतं सन्निस्सितत्ताति एवम्पेत्थ अत्थो दट्ठब्बो। सवनट्ठेनाति सद्दगहणट्ठेन। याथावतो हि सद्दूपलद्धि सद्दसभावावबोधो सवनं। सन्तेसुपि अञ्ञेसु सभावधारणादीसु धातुअत्थेसु अत्तसुञ्ञतासन्दस्सनत्था सत्थु धातुदेसनाति आह ‘‘निज्जीवट्ठेन चा’’ति। सोतधातुकिच्चं सद्दसम्पटिच्छनं, सद्दसन्निट्ठानपच्चयता च।&lt;br&gt;&#xA;ञाणस्स परिसुद्धि उपक्किलेसविगमेनेवाति आह ‘‘निरुपक्किलेसाया’’ति। मानुसिका मनुस्स सन्तका, मंससोतधातु, दिब्बविदूरादिविसयग्गहणसङ्खातेन अत्तनो किच्चविसेसेन अतिक्कन्तं मानुसिकं एतायाति अतिक्कन्तमानुसिका। तेनाह ‘‘मनुस्सूपचारं अतिक्कमित्वा सद्दसवनेना’’ति। तत्थ मनुस्सूपचारन्ति मनुस्सेहि उपचरितब्बट्ठानं, पकतिया सोतद्वारेन गहेतब्बं विसयन्ति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘सद्दसवनेना’’ति। दिब्बेति देवलोकपरियापन्ने। ते पन विसेसतो देवानं कथा सद्दा होन्तीति आह ‘‘देवानं सद्दे’’ति। मनुस्सानं एतेति मानुसा, ते मानुसे। एवं देवमनुस्ससद्दानंयेव गहितत्ता वुत्तं ‘‘पदेसपरियादान’’न्ति, एकदेसग्गहणन्ति अत्थो। सदेहसन्निस्सिता अत्तनो सरीरे सन्निस्सिता। निप्पदेसपरियादानं ठानभेदग्गहणमुखेन सविञ्ञाणकादिभेदभिन्नस्स सद्दस्स अनवसेसेन सङ्गण्हनतो।&lt;br&gt;&#xA;अयं दिब्बसोतधातु। परिकम्मसमाधिचित्तेनाति परिकम्मभूतावेणिकसमाधिचित्तेन, दिब्बसोतञाणस्स परिकम्मवसेन पवत्तक्खणिकसमाधिना समाहितचित्तेनाति अत्थो। परिकम्मसमाधि नाम दिब्बसोतधातुया उपचारावत्थातिपि वदन्ति। सा पन नानावज्जनवसेन वुत्ताति दट्ठब्बा। सब्बोळारिकसद्ददस्सनत्थं सीहादीनं सद्दो पठमं गहितो। तियोजनमत्थकेपि किर केसरसीहस्स सीहनादसद्दो सुय्यति। आदि-सद्देन मेघसद्दब्यग्घसद्दादीनं सङ्गहो दट्ठब्बो। एत्थ च यथा ओळारिकसद्दावज्जनं यावदेव सुखुमसद्दावज्जनूपायदस्सनत्थं, तथा सद्दग्गहणभावनाबलेन सुखुमतरसद्दग्गहणसंसिद्धितो।&lt;br&gt;&#xA;एवं आसन्नसद्दग्गहणानुसारेन दूरदूरतरसद्दग्गहणम्पि समिज्झतीति दस्सेतुं ‘‘पुरत्थिमाय दिसाया’’तिआदिना दिसासम्बन्धवसेन सद्दानं मनसिकारविधि आरद्धो। तत्थ सद्दनिमित्तन्ति ञाणुप्पत्तिहेतुभावतो सद्दो एव सद्दनिमित्तं, यो वा यथावुत्तो उपादायुपादाय लब्भमानो सद्दानं ओळारिकसुखुमाकारो, तं सद्दनिमित्तं। तेनेवाह ‘‘सद्दानं सद्दनिमित्त’’न्ति। यं पन वुत्तं ‘‘ओळारिकानम्पि सुखुमानम्पि सद्दानं सद्दनिमित्तं मनसि कातब्ब’’न्ति, तं ओळारिकसुखुमसम्मतेसुपि ओळारिकसुखुमसब्भावदस्सनत्थं। तञ्च सब्बं सुखुमे ञाणपरिचयदस्सनत्थं दट्ठब्बं। सद्दनिमित्तस्स अपच्चुप्पन्नसभावत्ता ‘‘सद्दोव सद्दनिमित्त’’न्ति अयमेव पक्खो ञायागतोति केचि, तं न ओळारिकसुखुमानं सद्दानं वण्णारम्मणेन ञाणेन नीलपीतादिवण्णानं विय तत्थेव गहेतब्बतो। ओळारिकसुखुमभावो चेत्थ सद्दनिमित्तन्ति अधिप्पेतन्ति। तस्साति यथावुत्तेन विधिना पटिपज्जन्तस्स योगिनो। ते सद्दाति ये सब्बोळारिकतो पभुति आवज्जन्तस्स अनुक्कमेन सुखुमसुखुमा सद्दा आवज्जिता, ते। पाकतिकचित्तस्सापीति पादकज्झानसमापज्जनतो पुब्बे पवत्तचित्तस्सापि। परिकम्मसमाधिचित्तस्साति दिब्बसोतधातुया उप्पादनत्थं पादकज्झानं समापज्जित्वा वुट्ठितस्स सद्दं आरब्भ परिकम्मकरणवसेन पवत्तक्खणिकसमाधिचित्तस्स। पुब्बेपि ञाणेन परिमद्दितत्ता अतिविय पाकटा होन्तीति सम्बन्धो।&lt;br&gt;&#xA;तेसु सद्देसूति ये परिकम्मस्स विसयदस्सनत्थं बहू सद्दा वुत्ता, तेसु सद्देसु। अञ्ञतरन्ति यत्थस्स परिकम्मकरणवसेन अभिण्हं मनसिकारो पवत्तो, तं एकं सद्दं। ततो परन्ति ततो अप्पनुप्पत्तितो परं। तस्मिं सोतेति तस्मिं ञाणसोते। पतितो होतीति दिब्बसोतधातु अन्तोगधा होति अप्पनाचित्तस्स उप्पत्तितो पभुति दिब्बसोतञाणलाभी नाम होति, न दानिस्स तदत्थं भावनाभियोगो इच्छितब्बोति अत्थो। तन्ति दिब्बसोतधातुं। थामजातन्ति जातथामं दळ्हभावप्पत्तं। वड्ढेतब्बं पादकज्झानारम्मणं। किन्ति कित्तकन्ति आह ‘‘एत्थन्तरे सद्दं सुणामीति एकङ्गुलमत्तं परिच्छिन्दित्वा’’ति। पादकज्झानस्स हि आरम्मणभूतं कसिणनिमित्तं ‘‘एत्तकं ठानं फरतू’’ति मनसि करित्वा पादकज्झानं समापज्जन्तस्स कसिणनिमित्तं तत्तकं ठानं फरित्वा तिट्ठति । सो समापत्तितो वुट्ठाय तत्थ गते सद्दे आवज्जति, सुभावितभावनत्ता तत्थ अञ्ञतरं सद्दं आरब्भ उप्पन्नावज्जनानन्तरं चत्तारि, पञ्च वा जवनानि उप्पज्जन्ति। तेसु पच्छिमं इद्धिचित्तं, इतरस्स पुनपि पादकज्झानं समापज्जितब्बमेव। ततो एव हि पादकज्झानारम्मणेन फुट्ठोकासब्भन्तरगतेपि सद्दे सुणातियेवाति सासङ्कं वदति। एकङ्गुलद्वङ्गुलादिग्गहणञ्चेत्थ सुखुमसद्दापेक्खाय कतं।&lt;br&gt;&#xA;एवं सुणन्तोवाति एवं परिच्छिन्दित्वा परिच्छिन्दित्वा सवनेन वसीकताभिञ्ञो हुत्वा यथावज्जिते सद्दे सुणन्तो एव। पाटियेक्कन्ति एकज्झं पवत्तमानेपि ते सद्दे पच्चेकं वत्थुभेदेन ववत्थपेतुकामताय सति।&lt;br&gt;&#xA;दिब्बसोतधातुकथावण्णना निट्ठिता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. खन्धनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/14_khandhaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/14_khandhaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४. खन्धनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पञञकथवणणन&#34;&gt;पञ्ञाकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;४२१. सब्बाकारेनाति उपचाराकारो, अप्पनाकारो, वसीभावाकारो, वितक्कादिसमतिक्कमाकारो, रूपादीहि विरज्जनाकारो, चुद्दसधा चित्तस्स परिदमनाकारो, पञ्चविधआनिसंसाधिगमाकारोति एवमादिना सब्बेन भावनाकारेन।&lt;br&gt;&#xA;तदनन्तराति ‘‘चित्तं पञ्ञ’’न्ति एवं देसनाक्कमेन, पटिपत्तिक्कमेन च तस्स समाधिस्स अनन्तरा। पञ्ञा भावेतब्बा समाधिभावनाय समन्नागतेन भिक्खुनाति सम्बन्धो। ‘‘पञ्ञञ्च भावय’’न्ति एवं अतिसङ्खेपदेसितत्ता, गाथावण्णनायं वा ‘‘समाधिसिलायं सुनिसितं विपस्सनापञ्ञासत्थ’’न्ति एवं अतिविय सङ्खेपेन भासितत्ता अयं सा पञ्ञाति सभावतो विञ्ञातुम्पि ताव न सुकरा। भावनाविधानस्स पन अदस्सितत्ता पगेव भावेतुं न सुकराति सम्बन्धो। पुच्छनट्ठेन पञ्हा, कम्मं किरिया करणं, पञ्हाव कम्मं पञ्हाकम्मं, पुच्छनपयोगोति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;का पञ्ञाति सरूपपुच्छा। केनट्ठेन पञ्ञाति केन अत्थेन पञ्ञाति वुच्चति, ‘‘पञ्ञा’’ति पदं कं अभिधेय्यत्थं निस्साय पवत्तन्ति अत्थो। सा पनायं पञ्ञा सभावतो, किच्चतो, उपट्ठानाकारतो, आसन्नकारणतो च कथं जानितब्बाति आह ‘‘कानस्सा लक्खणरसपच्चुपट्ठानपदट्ठानानी’’ति। कतिविधाति पभेदपुच्छा। कस्मा पनेत्थ संकिलेसवोदानपुच्छा न गहिताति? वुच्चते – लोकुत्तराय ताव पञ्ञाय नत्थेव संकिलेसो। असति च तस्मिं कुतो वोदानपुच्छाति तदुभयं न गहितं। लोकियाय पन तानि भावनाविधाने एव अन्तोगधानीति कत्वा विसुं न गहितानि मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिअन्तोगधत्ता , समाधिभावनायं वा वुत्तनयानुसारेन वेदितब्बानीति न गहितानि। पटिपत्ति नाम दिट्ठानिसंसे एव होतीति आह ‘‘पञ्ञाभावनाय को आनिसंसो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;४२२. तत्राति तस्मिं, तस्स वा पञ्हाकम्मस्स। विस्सज्जनन्ति विवरणं। पुच्छितो हि अत्थो अविभावितत्ता निगूळ्हो मुट्ठियं कतो विय तिट्ठति, तस्स विवरणं विस्सज्जनं विभूतभावकरणतो। का पञ्ञाति कामञ्चायं सरूपपुच्छा, विभागवन्तानं पन सभावविभावनं विभागदस्सनमुखेनेव होतीति विभागो ताव अनवसेसतो दस्सेतब्बो। तंदस्सनेन च अयमादीनवोति दस्सेतुं ‘‘पञ्ञा बहुविधा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ बहुविधाति कुसलादिवसेन अनेकविधा। नानप्पकाराति अत्थजापिकादिभेदेन, सुतमयञाणादिभेदेन च नानाविधा। तं सब्बन्ति तं अनवसेसं पञ्ञाविभागं। न साधेय्याति विपस्सनाभावनाय सद्धिं मग्गभावना इध अधिप्पेतत्थो। ताय हि तण्हाजटाविजटनं, तञ्च न साधेय्य। अनवसेसतो हि पञ्ञापभेदे विस्सज्जियमाने ‘‘एकविधेन ञाणवत्थू’’तिआदिको (विभ॰ ७५१) सब्बो ञाणवत्थु विभङ्गे, सुत्तन्तेसु च तत्थ तत्थ आगतो पञ्ञापभेदो। सकलोपि वा अभिधम्मनयो आहरित्वा विस्सज्जेतब्बो भवेय्य, तथा च सति य्वायं इध पञ्ञाभावनाविधि अधिप्पेतो, तस्स विस्सज्जनाय ओकासोव न भवेय्य। किञ्च य्वायं ठानाठानकम्मन्तरविपाकन्तरादिविसये पञ्ञाय पवत्तिभेदो, सोपि यथारहं सद्धिं फलाफलभेदेन विभजित्वा विस्सज्जेतब्बो सिया। सो च पन विस्सज्जियमानो अञ्ञदत्थु विक्खेपाय संवत्तेय्य, यथा तं अविसये। तेनाह ‘‘उत्तरि च विक्खेपाय संवत्तेय्या’’ति। कुसलचित्तसम्पयुत्तं विपस्सनाञाणन्ति एत्थ कुसल-ग्गहणेन दुविधम्पि अब्याकतं निवत्तेति, तथा ‘‘अत्थि संकिलिट्ठपञ्ञा’’ति एवं पवत्तं मिच्छावादं पटिसेधेति। विपस्सनाञाण-ग्गहणेन सेसकुसलपञ्ञा।&lt;br&gt;&#xA;४२३. सञ्जाननविजाननाकारविसिट्ठन्ति सञ्जाननाकारविजाननाकारेहि सातिसयं। यतो नानप्पकारतो जाननं जाननभावो विसयग्गहणाकारो। सो हि नेसं समानो, न सञ्जाननादिआकारो। पीतकन्तीति एत्थ इति-सद्दो आदिअत्थो, तेन ‘‘लोहितकं ओदातं दीघं रस्स’’न्तिआदिके सञ्ञाय गहेतब्बाकारे सङ्गण्हाति। सञ्जाननमत्तमेवाति एत्थ सञ्जाननं नाम ‘‘नीलं पीत’’न्तिआदिकं आरम्मणे विज्जमानं वा अविज्जमानं वा सञ्ञानिमित्तं कत्वा जाननं। तथा हेसा पुन सञ्जाननपच्चयनिमित्तकरणरसा। मत्त-सद्देन विसेसनिवत्तिअत्थेन विजाननपजाननाकारे निवत्तेति, एव-सद्देन कदाचिपि इमिस्सा ते विसेसा नत्थेवाति अवधारेति। तेनाह ‘‘अनिच्चं दुक्ख’’न्तिआदि । तत्थ विञ्ञाणकिच्चम्पि कातुं असक्कोन्ती सञ्ञा कुतो पञ्ञाकिच्चं करेय्याति ‘‘लक्खणपटिवेधं पापेतुं न सक्कोति’’च्चेव वुत्तं, न वुत्तं ‘‘मग्गपातुभाव’’न्ति। आरम्मणे पवत्तमानं विञ्ञाणं न तत्थ सञ्ञा विय नीलपीतादिकस्स सञ्जाननवसेनेव पवत्तति, अथ खो तत्थ अञ्ञञ्च विसेसं जानन्तमेव पवत्ततीति आह ‘‘विञ्ञाण’’न्तिआदि। कथं पन विञ्ञाणं लक्खणपटिवेधं पापेतीति? पञ्ञाय दस्सितमग्गेन। लक्खणारम्मणिकविपस्सनाय हि अनेकवारं लक्खणानि पटिविज्झित्वा पटिविज्झित्वा पवत्तमानाय पगुणभावतो परिचयवसेन ञाणविप्पयुत्तचित्तेनपि विपस्सना सम्भवति, यथा तं पगुणस्स गन्थस्स सज्झायने ञायागतापि वारा न विञ्ञायन्ति। लक्खणपटिवेधन्ति च लक्खणानं आरम्मणकरणमत्तं सन्धाय वुत्तं, न पटिविज्झनं। उस्सक्कित्वाति उदयब्बयञाणपटिपाटिया आयूहित्वा। मग्गपातुभावं पापेतुं न सक्कोति असम्बोधसभावत्ता। वुत्तनयवसेनाति विञ्ञाणे वुत्तनयवसेन आरम्मणञ्च जानाति, लक्खणपटिवेधञ्च पापेति। अत्तनो पन अनञ्ञसाधारणेन आनुभावेन उस्सक्कित्वा मग्गपातुभावञ्च पापेति।&lt;br&gt;&#xA;इदानि यथावुत्तमत्थं उपमाय पतिट्ठापेतुं ‘‘यथा ही’’तिआदि वुत्तं। तत्थ अजातबुद्धीति असञ्जातब्यवहारबुद्धि। उपभोगपरिभोगन्ति उपभोगपरिभोगारहं, उपभोगपरिभोगवत्थूनं पटिलाभयोग्यन्ति अत्थो। छेकोति महासारो। कूटोति कहापणपतिरूपको तम्बकंसादिमयो। अद्धसारोति उपड्ढग्घनको। इति-सद्दो आदिअत्थो, तेन पादसार समसारपरोपादसारादीनं सङ्गहो। ते पकारेति इन्दजालाजातिपुप्फादिप्पकारे चेव छेकादिप्पकारे च।&lt;br&gt;&#xA;सञ्ञा हीतिआदि उपमासंसन्दनं। सञ्ञा विभागं अकत्वा पिण्डवसेनेव आरम्मणस्स गहणतो दारकस्स कहापणदस्सनसदिसी वुत्ता। तथा हि सा ‘‘यथाउपट्ठितविसयपदट्ठाना’’ वुच्चति। विञ्ञाणं आरम्मणे एकच्चविसेसगहणसमत्थताय गामिकपुरिसस्स कहापणदस्सनसदिसं वुत्तं। पञ्ञा आरम्मणे अनवसेसविसेसावबोधतो हेरञ्ञिकस्स कहापणदस्सनसदिसी वुत्ताति दट्ठब्बं। ‘‘नानप्पकारतो जानन’’न्ति इमिना ञेय्यधम्मा पच्चेकं नानप्पकाराति तेसं याथावतो अवबोधो पञ्ञाति दस्सेति। तथा हि वुत्तं ‘‘सब्बे धम्मा सब्बाकारेन बुद्धस्स भगवतो ञाणमुखे आपाथमागच्छन्ती’’ति (महानि॰ १५६; चूळनि॰ मोघराजमाणवपुच्छानिद्देस ८५)।&lt;br&gt;&#xA;यत्थाति यस्मिं चित्तुप्पादे। न तत्थ एकंसेन होतीति तस्मिं चित्तुप्पादे पञ्ञा एकन्तेन न होति। न हि दुहेतुकअहेतुकचित्तुप्पादेसु पञ्ञा उप्पज्जति। अविनिब्भुत्ताति अवियुत्ता। तेहीति सञ्ञाविञ्ञाणेहि। यथा हि सुखं पीतिया न नियमतो अवियुत्तं, एवं सञ्ञाविञ्ञाणानि पञ्ञाय न नियमतो अवियुत्ताति। यथा पन पीति सुखेन नियमतो अवियुत्ता, एवं पञ्ञा सञ्ञाविञ्ञाणेहि नियमतो अवियुत्ता। तस्मा एवं अविनिब्भुत्तेसु इमेसु तीसु धम्मेसु तेसं विनिब्भोगो दुक्करोति तिण्णं जनानं कहापणदस्सनं निदस्सितन्ति। तेसं दुविञ्ञेय्यनानत्ततंयेव वचनन्तरेनपि दस्सेतुं ‘‘तेनाहा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ रूपधम्मेसुपि ताव नानानदीनं उदकस्स, नानातेलस्स वा एकस्मिं भाजने पक्खिपित्वा मथितस्स ‘‘इदं असुकाय नदिया उदकं, इदं असुकतेल’’न्ति निद्धारेत्वा सरूपतो दस्सनं दुक्करं, किमङ्गं पन अरूपधम्मेसूति दस्सेन्तो ‘‘यं अरूपीनं चित्तचेतसिकान’’न्तिआदिमाह।&lt;br&gt;&#xA;४२४. धम्मानं सको भावो, समानो च भावो धम्मसभावो। तत्थ पठमेन कक्खळफुसनादिसलक्खणं गहितं, दुतियेन अनिच्चदुक्खतादिसामञ्ञलक्खणं। तदुभयस्स च याथावतो पटिविज्झनलक्खणा पञ्ञाति आह ‘‘धम्मसभावपटिवेधलक्खणा पञ्ञा’’ति। घटपटादिपटिच्छादकस्स बाहिरन्धकारस्स दीपालोकादि विय यथावुत्तधम्मसभावपटिच्छादकस्स मोहन्धकारस्स विद्धंसनरसा। उप्पज्जमानो एव हि पञ्ञालोको हदयन्धकारं विधमेन्तो एवं उप्पज्जति, ततो एव धम्मसभावेसु असम्मुय्हनाकारेन पच्चुपतिट्ठतीति असम्मोहपच्चुपट्ठाना। कारणभूता वा सयं फलभूतं असम्मोहं पच्चुपट्ठापेतीति एवम्पि असम्मोहपच्चुपट्ठाना। विपस्सनापञ्ञाय इध अधिप्पेतत्ता ‘‘समाधि तस्सा पदट्ठान’’न्ति वुत्तं। तथा हि ‘‘समाहितो यथाभूतं पजानाती’’ति सुत्तपदं निबन्धनभावेन आगतं (सं॰ नि॰ ३.५, ९९; सं॰ नि॰ ५.१०७१; नेत्ति॰ ४०; मि॰ प॰ २.१.१४)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. आयतनधातुनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/15_AyatanadhAtuniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/15_AyatanadhAtuniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५. आयतनधातुनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आयतनवतथरकथवणणन&#34;&gt;आयतनवित्थारकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;५१०. ‘‘खन्धायतना’’तिआदिना हेट्ठा उद्दिट्ठानि पदुद्धारवसेन ‘‘आयतनानी’’ति वत्वा गणनपरिच्छेदेनाह ‘‘द्वादसायतनानी’’ति। तत्थ वत्तब्बं परतो सयमेव वक्खति। चक्खायतनन्तिआदि नेसं सरूपदस्सनं।&lt;br&gt;&#xA;अत्थो नाम सद्दत्थो, भावत्थो पन लक्खणमेव। सो पन सद्दत्थो दुविधो – असाधारणो साधारणोति। तत्थ असाधारणो चक्खादिसद्दत्थो, साधारणो आयतनसद्दत्थो द्वादसन्नम्पि समानत्ता।&lt;br&gt;&#xA;तेसु असाधारणं ताव दस्सेन्तो ‘‘विसेसतो तावा’’तिआदिमाह। तत्थ विसेसतोति विसेसत्थतो, चक्खादिसद्दत्थतोति अत्थो। अस्सादेतीति चक्खति-सद्दो ‘‘मधुं चक्खति, ब्यञ्जनं चक्खती’’ति रससायनत्थो अत्थीति तस्स वसेन अत्थं वदति। ‘‘चक्खुं खो पन, मागण्डिय, रूपारामं रूपरतं रूपसम्मुदित’’न्ति (म॰ नि॰ २.२०९) वचनतो चक्खु रूपं अस्सादेति। सतिपि सोतादीनं सद्दारामतादिभावे यो ‘‘यं चक्खु चतुन्नं महाभूतानं उपादाय पसादो’’तिआदिना (ध॰ स॰ ५९७) पाळियं, ‘‘रूपाभिघातारहभूतप्पसादलक्खण’’न्तिआदिना (ध॰ स॰ अट्ठ॰ ६००; विसुद्धि॰ २.४३३) अट्ठकथायञ्च वुत्तो अत्थविसेसो, तत्थेव निरुळ्हत्ता चक्खुम्हि एव चक्खुसद्दो पवत्तति गवादीसु गोसद्दादि वियाति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;विभावेति चाति सद्दलक्खणसिद्धस्स चक्खति-सद्दस्स वसेन अत्थं वदति। चक्खतीति हि आचिक्खति, अभिब्यत्तं वदतीति अत्थो। नेत्तस्स च वदन्तस्स विय समविसमविभावनमेव आचिक्खनन्ति कत्वा आह ‘‘विभावेति चाति अत्थो’’ति, अनेकत्थत्ता वा धातूनं विभावनत्थता च चक्खति-सद्दस्स दट्ठब्बा। रत्तदुट्ठादिकालेसु ककण्टकरूपं विय, उद्दरूपं विय च वण्णविकारं आपज्जमानं रूपं हदयङ्गतभावं रूपयति रूपमिव पकासं करोति, सविग्गहमिव कत्वा दस्सेतीति अत्थो। वित्थारणं वा रूपसद्दस्स अत्थो, वित्थारणञ्च पकासनमेवाति आह ‘‘पकासेतीति अत्थो’’ति। अनेकत्थत्ता वा धातूनं पकासनत्थो एव रूपसद्दो दट्ठब्बो। वण्णवाचकस्स रूपसद्दस्स रूपयतीति निब्बचनं, रूपक्खन्धवाचकस्स रुप्पतीति अयं विसेसो। उदाहरीयतीति वुच्चतीति अत्थे वचनसद्दो एव गहितो सिया, न च वचनसद्दो एवेत्थ सद्दो, अथ खो सब्बोपि सोतविञ्ञेय्योति। सप्पतीति सकेहि पच्चयेहि सप्पीयति, सोतविञ्ञेय्यभावं गमीयतीति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;सूचयतीति अत्तनो वत्थुं अपाकटं गन्धवसेन ‘‘इदं सुगन्धं, दुग्गन्ध’’न्ति पकासेति, पटिच्छन्नं वा पुप्फादिवत्थुं ‘‘एत्थ पुप्फमत्थि, चम्पकादिफलमत्थि, अम्बादी’’ति पेसुञ्ञं करोन्तं विय होतीति अत्थो। रसग्गहणमूलकत्ता अज्झोहरणस्स जीवितहेतुम्हि आहाररसे निन्नताय जीवितं अव्हयतीति जिव्हा निरुत्तिलक्खणेन। कुच्छितानं सासवधम्मानं आयोति विसेसेन कायो वुत्तो अनुत्तरियहेतुभावं अनागच्छन्तेसु कामरागनिदानकम्मजनितेसु, कामरागस्स च विसेसपच्चयेसु घानजिव्हाकायेसु कायस्स विसेसतरसासवपच्चयत्ता। तेन हि फोट्ठब्बसुखं अस्सादेन्ता सत्ता मेथुनम्पि सेवन्ति। उप्पत्तिदेसोति उप्पत्तिट्ठानन्ति अत्थो, कायिन्द्रियवत्थुका वा चत्तारो खन्धा बलवकामासवादिहेतुभावतो विसेसेन सासवाति वुत्ताति तेसं उप्पत्तिट्ठानन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;मुनातीति नाळिया मिनमानो विय, महातुलाय धारयमानो विय च आरम्मणं विजानातीति अत्थो। मनते इति वा मनो, तं तं आरम्मणं परिच्छेदवसेन जानातीति वुत्तं होति। अत्तनो लक्खणं धारेन्तीति ये विसेसलक्खणेन आयतनसद्दपरा वत्तब्बा, ते चक्खादयो तथा वुत्ताति ततो अञ्ञे मनोगोचरभूता धम्मा सामञ्ञलक्खणेनेव एकायतनभावं उपनेत्वा वुत्ता। यथा हि ओळारिकवत्थारम्मणमननसङ्खातेहि विसयविसयीभावेहि पुरिमानि पाकटानि, तथा अपाकटा च अञ्ञे मनोगोचरा न अत्तनो सभावं न धारेन्तीति इमस्स अत्थस्स दीपनत्थो धम्मसद्दो। धारीयन्ति सामञ्ञरूपेन अवधारीयन्तीति वा धम्मा। यथा हि रूपादयो चक्खुविञ्ञाणादीहि असाधारणतो एव यथासकं सभावतो विञ्ञायन्ति , न एवमेते, एते पन अनेकधम्मभावतो, साधारणतो, सभावसामञ्ञतोपि मनसा विञ्ञायन्तीति।&lt;br&gt;&#xA;५११. सेन सेनाति सकेन सकेन। उट्ठहन्तीति उट्ठानं करोन्ति। वायमन्तीति उस्सहन्ति, अत्तनो किच्चं करोन्तिच्चेव अत्थो। इमस्मिं च अत्थे आयतन्ति एत्थाति आयतनानीति अधिकरणत्थो आयतनसद्दो, दुतियततियेसु कत्तुअत्थो। ते चाति चित्तचेतसिके धम्मे। ते हि तंतंद्वारारम्मणेसु अयन्ति गच्छन्ति पवत्तन्तीति आया। वित्थारेन्तीति पुब्बे अनुप्पन्नत्ता लीनानि अपाकटानि पुब्बन्ततो उद्धं पत्थरेन्ति पाकटानि करोन्ति, उप्पादेन्तीति अत्थो। इदञ्च संसारदुक्खं। न निवत्ततीति अनुप्पादनिरोधवसेन न निरुज्झति। आयतनं आयतनन्ति आमेडितवचनं अस्सा समञ्ञाय चक्खादीसु निरुळ्हभावदस्सनत्थं।&lt;br&gt;&#xA;५१२. एवं अवयवभेदवसेन आयतनसद्दस्स अत्थं वत्वा इदानि तत्थ परियायतोपि दस्सेतुं ‘‘अपिचा’’तिआदि आरद्धं। साधुफलभरितताय, अपरिस्सयताय च मनोरम्मे।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ निवसन्तीति निवसन्ता विय होन्ति। तेनाह ‘‘तदायत्तवुत्तिताया’’ति। यत्थ सुवण्णरतनादीनि निवुत्थानि विय आकिण्णानि तिट्ठन्ति, सो पदेसो तेसं आकरो, एवं चित्तचेतसिका चक्खादीसूति ते तेसं आकरोति दस्सेन्तो आह ‘‘चक्खादीसु च…पे॰… आकरो’’ति। तन्निस्सितत्ताति एत्थ मनो मनोविञ्ञाणादीनं चित्तचेतसिकानं निस्सयपच्चयो न होतीति तस्स तेसं द्वारभावो निस्सयभावोति दट्ठब्बो। अहुत्वा एव पच्चयसामग्गिवसेन उप्पज्जन्तापि चित्तचेतसिका अनेके एकज्झं तत्थ लब्भमाना समोसटा विय होन्तीति वुत्तं ‘‘वत्थुद्वारारम्मणवसेन समोसरणतो’’ति। न हि धम्मानं अनागतद्धे विज्जमानतालेसोपि अत्थि। तेनाह ‘‘पुञ्जो नत्थि अनागते’’ति (महानि॰ १०)। तत्थेव उप्पत्तितोति तेसु चक्खादीसु एव उप्पत्तितो। उप्पत्तिया पच्चयभूते चक्खादिके उप्पत्तिट्ठानं विय कत्वा उपचारवसेन वुत्तं। न हि अरूपधम्मानं निप्परियायतो उप्पत्तिदेसो नाम अत्थि। यदग्गेन वा ते तेसं निस्सयारम्मणभूता, तदग्गेन सञ्जातिदेसो। न हि पच्चयभावमन्तरेन रूपधम्मानम्पि आधाराधेय्यभावो अत्थि। तेनाह ‘‘निस्सयारम्मणभावेना’’ति। ब्यतिरेकपधानताय कारणलक्खणस्स ‘‘तेसं अभावे अभावतो’’ इच्चेवाह, न ‘‘भावे भावतो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;यथावुत्तेनत्थेनाति ‘‘चक्खती’’तिआदिना, ‘‘आयतनतो आयानं तननतो’’तिआदिना, ‘‘निवासट्ठान’’न्तिआदिना च वुत्तप्पकारेन अत्थेन। धम्मायतनपरियापन्नानं धम्मानं बहुभावतो येभुय्येन च ते बहू एव हुत्वा किच्चकराति ‘‘धम्मा च ते आयतनञ्चा’’ति बहुवचननिद्देसो।&lt;br&gt;&#xA;५१३. तथा तथा लक्खितब्बतो लक्खीयति एतेनाति वा लक्खणं, सभावो।&lt;br&gt;&#xA;तावभावतोति तत्तकतो, तेन अनूनाधिकभावं दस्सेति। तत्थ द्वादसायतनविनिमुत्तस्स कस्सचि धम्मस्स अभावा अधिकभावतो चोदना नत्थि, सलक्खणधारणं पन सब्बेसं सामञ्ञलक्खणन्ति ऊनचोदना सम्भवतीति तं दस्सेन्तो आह ‘‘चक्खादयोपि ही’’तिआदि। भवङ्गमनसङ्खातोति द्विक्खत्तुं चलित्वा पवत्तभवङ्गमनसङ्खातो। चलनवसेन भवङ्गप्पवत्तिया सति एव आवज्जनुप्पत्ति, न अञ्ञत्थाति आवज्जनस्सापि कारणभूतन्ति कत्वा वुत्तं ‘‘भवङ्गमनसङ्खातो…पे॰… उप्पत्तिद्वार’’न्ति। असाधारणन्ति चक्खुविञ्ञाणादीनं असाधारणं। सतिपि असाधारणभावे चक्खादीनं द्वारभावेन गहितत्ता धम्मायतनेन अग्गहणं दट्ठब्बं। द्वारारम्मणभावेहि वा असाधारणतं सन्धाय ‘‘असाधारण’’न्ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;५१४. येभुय्यसहुप्पत्तिआदीहि उप्पत्तिक्कमादीसु अयुत्ति योजेतब्बा। येभुय्येन हि चक्खायतनादीनि कस्सचि कदाचि एकतो उप्पज्जन्ति। तथा हि वुत्तं ‘‘कामधातुया उपपत्तिक्खणे कस्सचि एकादसायतनानि पातुभवन्ती’’तिआदि (यम॰ अट्ठ॰ आयतनयमक १८-२१)। तस्मा आयतनानं उप्पत्तिक्कमो ताव न युज्जति, न पहानक्कमो कुसलाब्याकतानं अप्पहातब्बतो, न पटिपत्तिक्कमो अकुसलानं एकच्चअब्याकतानञ्च अप्पटिपज्जनीयतो , न भूमिक्कमो अड्ढेकादसन्नं आयतनानं एकन्तकामावचरत्ता, इतरेसञ्च चतुभूमिपरियापन्नत्ता, एकच्चस्स लोकुत्तरभावतो चाति। ‘‘अज्झत्तिकेसु ही’’ति एतेन अज्झत्तिकभावेन, विसयीभावेन च अज्झत्तिकानं पठमं देसेतब्बतं दस्सेति, तेसुपि पठमं देसेतब्बेसु पाकटत्ता पठमतरं चक्खायतनं देसितन्ति।&lt;br&gt;&#xA;ततो घानायतनादीनीति एत्थ बहुपकारत्ताभावेन चक्खुसोतेहि पुरिमतरं अदेसेतब्बानि, सह वत्तुं असक्कुणेय्यत्ता एकेन कमेन देसेतब्बानीति घानादिक्कमेन देसितानीति अधिप्पायो । अञ्ञथापि हि देसितेसु न न सक्का चोदेतुं, न च सक्का बोधेतब्बानि न देसेतुन्ति। पच्चुप्पन्नारम्मणत्ता वा चक्खादीनि पठमं वुत्तानि आरम्मणतो सुपाकटानीति, मनायतनं पन किञ्चि पच्चुन्नारम्मणं…पे॰… किञ्चि याव नवत्तब्बारम्मणन्ति पच्छा वुत्तं। पच्चुप्पन्नारम्मणेसुपि उपादारूपारम्मणानि चत्तारि पठमं वुत्तानि, ततो भूतरूपारम्मणं। उपादारूपारम्मणेसुपि दूरतरे दूरे, सीघतरं सीघञ्च आरम्मणसम्पटिच्छनदीपनत्थं चक्खादीनं देसनाक्कमो। चक्खुसोतद्वयञ्हि दूरगोचरन्ति पठमं वुत्तं, तत्रापि चक्खु दूरतरगोचरन्ति सब्बपठमं वुत्तं। पस्सन्तोपि हि दूरतरे नदीसोतं, न तस्स सोतपटिघातसद्दं सुणाति। घानजिव्हासुपि घानं सीघतरवुत्तीति पठमं वुत्तं पुरतो ठपितमत्तस्सपि भोजनस्स गन्धो गय्हतीति। यथाठानं वा तेसं देसनाक्कमो। इमस्मिञ्हि सरीरे सब्बुपरि चक्खुस्स अधिट्ठानं, तस्स अधो सोतस्स, तस्स अधो घानस्स, तस्स अधो जिव्हाय, तथा कायस्स येभुय्यतो, मनो पन अरूपिभावतो सब्बपच्छा वुत्तो। तंतंगोचरत्ता तस्स तस्स अनन्तरं बाहिरायतनानि वुत्तानीति वुत्तोवायमत्थोति एवम्पि इमेसं कमो वेदितब्बो। गोचरो विसयो एतस्साति गोचरविसयो, मनो। कस्स पन गोचरो एतस्स विसयो? चक्खादीनं पञ्चन्नम्पि। विञ्ञाणुप्पत्तिकारणववत्थानतोति चक्खुविञ्ञाणादीनं उप्पत्तिकारणस्स ववत्थितभावतो सविभत्तिभावतो। एतेन चक्खादिअनन्तरं रूपादिवचनस्स च कारणमाह।&lt;br&gt;&#xA;५१५. सङ्गहितत्ताति गणनसङ्गहवसेन सङ्गहितत्ता। जातिवसेनाति चक्खुभावसमानतावसेन। पच्चयभेदो कम्मादिभेदो। दानादिपाणातिपातादिभेदभिन्नस्स हि कुसलाकुसलकम्मस्स, तस्स च सहकारीकारणभूतानं अब्भन्तरानं, बाहिरानञ्च पच्चयानं भेदेन चक्खायतनं भिन्नं विसदिसं होतीति। निरयादिको, अपदादिगतिनानाकरणञ्च गतिभेदो गतीनं, गतीसु वा भेदोति कत्वा। हत्थिअस्सादिको, खत्तियादिको च निकायभेदो। तंतंसत्तसन्तानभेदो पुग्गलभेदो। या चक्खादीनं वत्थूनं अनन्तप्पभेदता वुत्ता, सो एव हदयवत्थुस्स भेदो तादिसभेदानातिवत्तनतो। ततो मनायतनस्स अनन्तप्पभेदता योजेतब्बा। यस्मा झानविरहितं नाम लोकुत्तरं नत्थि, तस्मा पञ्चन्नं झानानं वसेन अट्ठ लोकुत्तरचित्तानि चत्तालीसं होन्तीति तानि एकासीतिया लोकियचित्तेसु पक्खिपित्वा आह ‘‘एकवीसुत्तरसतप्पभेदञ्चा’’ति। वत्थूति चक्खादिवत्थु। तप्पभेदेन विञ्ञाणं अनन्तप्पभेदं। पटिपदा दुक्खापटिपदादि। आदि-सद्देन झानाधिपतिभूमिआरम्मणादीनं सङ्गहो दट्ठब्बो। नीलं नीलस्स सभागं, अञ्ञं विसभागं। पच्चयो कम्मादि। तत्थापि कुसलसमुट्ठानादिता, सीतउतुसमुट्ठानादिता च भेदो वेदितब्बो। आदिसद्देन गतिनिकायभेदो। सभावनानत्तभेदतोति सुखा दुक्खा अदुक्खमसुखाति एवमादिको सभावभेदो। चक्खुसम्फस्सजा सोतसम्फस्सजाति एवमादिकं नानत्तं।&lt;br&gt;&#xA;५१६. ‘‘अनागमनतो अनिग्गमनतो’’ति सङ्खेपेन वुत्तमत्थं विवरितुं ‘‘न ही’’तिआदि वुत्तं। पुब्बन्तापरन्तेसु अविज्जमानसरूपत्ता उदयतो पुब्बे कुतोचि नागच्छन्ति, वयतो च उद्धं न कत्थचि गच्छन्ति, विज्जमानक्खणेपि इत्तरकालताय अनिच्चा दुक्खा विपरिणामधम्मा। तेनाह ‘‘अथ खो’’तिआदि। सपरिप्फन्दकिरियावसेन ईहनं ईहा, चिन्तनवसेन ब्यापारनं ब्यापारो, तत्थ ब्यापारं दस्सेन्तो आह ‘‘न हि चक्खुरूपादीनं एवं होती’’ति। ईहं दस्सेन्तो ‘‘न च तानी’’तिआदि। उभयम्पि पन ईहा च होति ब्यापारो चाति उप्पटिपाटिवचनं। धम्मतावाति सभावो एव, कारणसमत्थता वा ईहाब्यापाररहितानं द्वारादिभावो धम्मता। इमस्मिञ्च अत्थे ‘‘य’’न्ति एतस्स यस्माति अत्थो। पुरिमस्मिं सम्भवनविसेसनं यं-सद्दो। ‘‘सुञ्ञो गामोति खो, भिक्खवे, छन्नेतं अज्झत्तिकानं आयतनानं अधिवचन’’न्ति (सं॰ नि॰ ४.२३८) वचनतो सुञ्ञगामो विय दट्ठब्बानि। अन्नपानसहितन्ति गहिते सुञ्ञगामे यं यदेव भाजनं परामसीयति, तं तं रित्तकंयेव परामसीयति, एवं धुवादिभावेन गहितानि योनिसो उपपरिक्खियमानानि रित्तकानेव एतानि दिस्सन्तीति। तेनाह ‘‘धुवसुभसुखत्तभावविरहितत्ता’’ति। चक्खादिद्वारेसु अभिज्झादोमनस्सुप्पादकभावेन रूपादीनि चक्खादीनं अभिघातकानीति वुत्तानि। अहिसुसुमारपक्खीकुक्कुरसिङ्गालमक्कटा छ पाणका। विसमबिलाकासगामसुसानवनानि तेसं गोचरा। तत्थ विसमादिअज्झासयेहि चक्खादीहि विसमभावबिलाकासगामसुसानसन्निस्सितसदिसूपादिन्नधम्मवनभावेहि अभिरमितत्ता रूपादीनं विसमादिसदिसता योजेतब्बा।&lt;br&gt;&#xA;इति आयतनानं वित्थारकथामुखवण्णना।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. इन्द्रियसच्चनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/16_indriyasachchaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/16_indriyasachchaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१६. इन्द्रियसच्चनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;इनदरयवतथरकथवणणन&#34;&gt;इन्द्रियवित्थारकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;५२५. बावीसतीति गणनपरिच्छेदो। इन्द्रियानीति परिच्छिन्नधम्मनिदस्सनं। चक्खुन्द्रियन्तिआदि तेसं सरूपदस्सनं। तत्थ चक्खुद्वारे इन्दट्ठं कारेति चक्खुद्वारभावे तंद्वारिकेहि अत्तनो इन्दभावं परमिस्सरभावं कारयतीति चक्खुन्द्रियं। तञ्हि ते रूपग्गहणे अत्तानं अनुवत्तेति, ते च तं अनुवत्तन्ति। सेसेसुपि एसेव नयो। तस्मा सोतघानजिव्हाकायद्वारे इन्दट्ठं कारेतीति। कायिन्द्रियं। विजाननलक्खणे इन्दट्ठं कारेतीति मनिन्द्रियं। इत्थिभावलक्खणे, परिसभावलक्खणे, अनुपालनलक्खणे, सुखलक्खणे, दुक्खलक्खणे, सोमनस्सलक्खणे, दोमनस्सलक्खणे, उपेक्खालक्खणे, अधिमोक्खलक्खणे, पग्गहलक्खणे, उपट्ठानलक्खणे, अविक्खेपलक्खणे, दस्सनलक्खणे, अनञ्ञातं ञस्सामीति पवत्ते जाननलक्खणे, ञातानं एव धम्मानं पुन आजानने अञ्ञाताविभावे इन्दट्ठं कारेतीति अञ्ञाताविन्द्रियं।&lt;br&gt;&#xA;विजानियाति विजानेय्य। भूमितो चाति च-सद्दो अवुत्तसम्पिपण्डनत्थो, तेन तावत्वं सङ्गण्हाति, तं पन तावत्वं परतो वण्णयिस्साम। असम्मसनुपगानम्पि अत्थिभावतो दट्ठब्बता इध न गहिता।&lt;br&gt;&#xA;पुब्बभागेति अरियमग्गतो पुब्बभागे। अनञ्ञातन्ति न अञ्ञातं न अधिगतं। निच्चताय नत्थि एतस्स मतं भङ्गो, न वा एतस्मिं अधिगते मरणन्ति अमतं, पज्जितब्बतो पदञ्चाति अमतपदं निब्बानं। ‘‘एवं पटिपन्नस्स उप्पज्जनतो’’ति एतेन पुब्बभागवसेनेतं इन्द्रियं एवं वोहरीयतीति दस्सेति। आजाननतोति पठममग्गेन दिट्ठमरियादं अनतिक्कमित्वाव जाननतो। येन तंसमङ्गिपुग्गलो, तंसम्पयुत्तधम्मा वा अञ्ञाताविनो होन्ति , सो अञ्ञाताविभावो परिनिट्ठितकिच्चजाननखीणासवस्स भावभूतो हुत्वा उप्पत्तितो ‘‘खीणासवस्स उप्पज्जनतो’’ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;लिङ्गेति गमेति ञापेतीति लिङ्गं, लिङ्गीयति वा एतेनाति लिङ्गं। किं लिङ्गेति, किं वा लिङ्गीयतीति? इन्दं, इन्दो वा। इन्दस्स लिङ्ग इन्दलिङ्गं, इन्दलिङ्गस्स अत्थो तंसभावो इन्दलिङ्गट्ठो, इन्दलिङ्गमेव वा इन्द्रियसद्दस्स अत्थोति इन्दलिङ्गट्ठो। सज्जितं उप्पादितन्ति सिट्ठं, इन्देन सिट्ठं इन्दसिट्ठं। जुट्ठं सेवितं। कम्मसङ्खातस्स इन्दस्स लिङ्गानि, तेन च सिट्ठानीति कम्मजानेव योजेतब्बानि, न अञ्ञानि, ते च द्वे अत्था कम्मे एव योजेतब्बा, इतरे च भगवति एवाति आह ‘‘यथायोग’’न्ति। तेनाति भगवतो, कम्मस्स च इन्दत्ता। एत्थाति एतेसु इन्द्रियेसु। उल्लिङ्गेन्ति ञापेन्ति पकासेन्ति फलसम्पत्तिविपत्तीहि कारणसम्पत्तिविपत्तिअवबोधतो। ‘‘सो तं निमित्तं आसेवती’’तिआदीसु (अ॰ नि॰ ९.३५) गोचरकरणम्पि आसेवना वुत्ताति आह ‘‘कानिचि गोचरासेवनाया’’ति। तत्थ सब्बेसं गोचरिकातब्बत्तेपि ‘‘कानिची’’ति वचनं अविपस्सितब्बानं बहुलं मनसिकरणेन अनासेवनीयत्ता। पच्चवेक्खनामत्तमेव हि तेसु होतीति। ‘‘तस्स तं मग्गं आसेवतो’’तिआदीसु (अ॰ नि॰ ४.१७०) भावना आसेवनाति वुत्ताति भावेतब्बानि सद्धादीनि सन्धायाह ‘‘कानिचि भावनासेवनाया’’ति।&lt;br&gt;&#xA;आधिपच्चं इन्द्रियपच्चयभावो। असतिपि च इन्द्रियपच्चयभावे इत्थिपुरिसिन्द्रियानं, अत्तनो अत्तनो पच्चयवसेन पवत्तमाने तंसहितसन्ताने अञ्ञाकारेन अप्पवत्तमानेहि लिङ्गादीहि अनुवत्तनीयभावे आधिपच्चं। इमस्मिं च अत्थे इन्दन्ति परिमिस्सरियं करोन्तिच्चेव इन्द्रियानि। चक्खादीसु दस्सितेन नयेन अञ्ञेसञ्च जीवितादीनं तदनुवत्तीसु आधिपच्चं यथारहं योजेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;अमोहोयेव न विसुं चत्तारो धम्मा, तस्मा तस्स सङ्खारक्खन्धकथायं विभावितानि लक्खणादीनि तेसञ्च वेदितब्बानीति अधिप्पायो। सेसानि तत्थ खन्धनिद्देसे लक्खणादीहि अरूपेनेव आगतानि।&lt;br&gt;&#xA;५२६. सत्तानं अरियभूमिपटिलाभो भगवतो देसनाय साधारणं, पदानञ्च पयोजनन्ति आह ‘‘अज्झत्तधम्मे परिञ्ञाया’’तिआदि। अञ्ञेसम्पि इन्द्रियानं अत्तभावपरियापन्नताय सतिपि अत्तभावपञ्ञापनाय मूलभावतो चक्खादीनं सातिसया अत्तभावपरियापन्नाति वुत्तं ‘‘अत्तभावपरियापन्नानि चक्खुन्दियादीनी’’ति (विभ॰ अट्ठ॰ २१९)। अभिधम्मट्ठकथायं इत्थिपुरिसिन्द्रियानन्तरं जीवितिन्द्रियदेसनाक्कमो वुत्तोति इधापि ‘‘ततो जीवितिन्द्रिय’’न्ति वुत्तं। तं इन्द्रिययमकदेसनाय (यम॰ ३.इन्द्रिययमक.१ आदयो) समेति। इन्द्रियविभङ्गे (विभ॰ २१९ आदयो) पन मनिन्द्रियानन्तरं जीवितिन्द्रियं वुत्तं, तं पुरिमपच्छिमानं अज्झात्तिकबाहिरानं अनुपालकभावदीपनत्थं तेस मज्झे वुत्तन्ति वेदितब्बं। यञ्च किञ्चि वेदयितं, सब्बं तं दुक्खं। याव च दुविधत्तभावानुपालकस्स जीवितिन्द्रियस्स पवत्ति, ताव दुक्खभूतानं एतेसं वेदयितानं अनिवत्तीति ञापनत्थं, तेन च चक्खादीनं दुक्खानुबन्धताय परिञ्ञेय्यतं ञापेति। पटिपत्तिदस्सनत्थन्ति पुब्बभागपटिपत्तिदस्सनत्थं। तस्सेवाति अनञ्ञातञ्ञस्सामीतिन्द्रियस्सेव। ततो अनन्तरं भावेतब्बत्ताति भावनामग्गसम्पयुत्तं अञ्ञिन्द्रियं सन्धाय वुत्तं। दस्सनान्तरा हि भावनाति।&lt;br&gt;&#xA;भेदोति इध सभावतो भेदो अधिप्पेतो, न भूमिपुग्गलादिवसेनाति आह ‘‘सेसानं अभेदो’’ति। ननु च जीवितिन्द्रियस्स अनुपालनलक्खणं सभावो, तेनस्स दुविधस्सापि अभेदोति? सच्चमेतं, तस्स पन रूपारूपसभावकतो भेदो गहितो, न एवं सेसानं कोचि भेदो अत्थीति तेसं अभेदोति भेदाभावो वुत्तो। ननु चेत्थ वेदना, पञ्ञा च भिन्दित्वा वुत्ताति? न, यथा देसितेसु बावीसतिया इन्द्रियेसु भेदाभेदस्स अधिप्पेतत्ता।&lt;br&gt;&#xA;५२७. चक्खुन्द्रियादीनं सतिपि पुरेजातादिपच्चयभावे इन्द्रियपच्चयभावेन साधेतब्बमेव किच्चं किच्चन्ति वुत्तं तस्स अनञ्ञसाधारणत्ता, इन्द्रियकथाय च अधिकतत्ता। अत्तनो तिक्खमन्दादिआकारो अत्ताकारो, तस्स अनुवत्तापनं अत्ताकारानुवत्तापनं। तेनाह ‘‘तिक्खमन्दादिसङ्खातअत्ताकारानुवत्तापन’’न्ति। अथ वा तिक्खमन्दादिसङ्खातस्स च अत्ताकारस्स च अनुवत्तापनं तिक्ख…पे॰… वत्तापनं। विसुं अत्ताकारग्गहणेन चेत्थ रूपावभासनादिकस्स सङ्गहो दट्ठब्बो। चक्खुन्द्रियस्स हि रूपाभिहननयोग्यतासङ्खाते रूपावभासनसामत्थिये असति न कदाचिपि चक्खुविञ्ञाणस्स दस्सनकिच्चं सम्भवति। एस नयो सोतिन्द्रियादीसुपि। पुब्बङ्गमभावेन मनिन्द्रियस्स वसावत्तापनं होति, न अञ्ञेसं। तंसम्पयुत्तानिपि हि इन्द्रियानि तब्बसेनेव हुत्वा अत्तनो अत्तनो इन्द्रियकिच्चं साधेन्ति चेतसिकभावतो , न तेसं वसेन मनिन्द्रियं । अयञ्हिस्स पुब्बङ्गमता। सब्बत्थ च इन्द्रियपच्चयभावेन साधेतब्बन्ति अधिकारो अनुवत्ततीति दट्ठब्बो। सतिपि अनुप्पादने, अनुपत्थम्भने च तप्पच्चयानं तप्पवत्तने निमित्तभावो अनुविधानं।&lt;br&gt;&#xA;छादेत्वा फरित्वा उप्पज्जमाना सुखदुक्खवेदना सहजातधम्मे अभिभवित्वा अज्जोत्थरित्वा सयमेव पाकटा होति, सहजातधम्मा च तस्सा वसेन सुखदुक्खबावप्पता विय होन्तीति आह ‘‘यथासकं ओळारिकाकारानुपापन’’न्ति। असन्तस्स, अपणीतस्सपि अकुसलतब्बिपाकादिसम्पयुत्तस्स यथारहं मज्झत्ताकारानुपापनं योजेतब्बं। समानजातियेहि वा सुखदुक्खेहि सन्तपणीताकारानुपापनं दट्ठब्बं। पटिपक्खाभिभवनन्ति अस्सद्धियादिपटिपक्खाभिभवनं। पसन्नाकारादाति पसन्नपग्गहितउपट्ठितसमाहितदस्सनाकारानुपापनं यथाक्कमं सद्धादीनं। ब्यापादादीति आदि-सद्देन उद्धम्भागियसंयोजनानि गहितानि। मग्गसम्पयुत्तस्सेव च अञ्ञिन्द्रियस्स किच्चं दस्सितं। तेनेव च फलसम्पयुत्तस्स तंतंसंयोजनप्पटिप्पस्सद्धिपहानकिच्चता दस्सिता होतीति। कतसब्बकिच्चस्स अञ्ञाताविन्द्रियं अञ्ञस्स कातब्बस्स अभावा अमताभिमुखमेव तब्भावपच्चयो च होति, न इतरानि विय किच्चन्तरपसुतं। तेनाह ‘‘अमताभिमुखभावपच्चयता चा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;५२८. भूमितो विनिच्छयो उत्तानत्थो एव। एत्थाह – कस्मा पन एत्तकेनेव इन्द्रियानि वुत्तानि, एतानि एव च वुत्तानीति? आधिपच्चट्ठवसेन, आधिपच्चं नाम इस्सरियन्ति वुत्तमेवेतं। तयिदं आधिपच्चं अत्तनो अत्तनो किच्चे, फले चाति अञ्ञेसम्पि सभावधम्मानं कस्मा न लब्भति? पच्चयाधीनवुत्तिका हि पच्चयुप्पन्नाति सिया फलहेतुधम्मेसु अनुवत्तनानुवत्तनीयताति? सच्चमेतं, तथापि अत्थि तेसं विसेसो। स्वायं ‘‘चक्खुविञ्ञाणादिप्पवत्तियञ्हि चक्खादीनं सिद्धमाधिपच्च’’न्तिआदिना (विभ॰ अट्ठ॰ २१९) अट्ठकथायं दस्सितोयेव। अपिच खन्धपञ्चके यायं सत्तपञ्ञत्ति, तस्सा विसेसनिस्सयो ‘‘छ अज्झत्तिकानि आयतनानी’’ति तानि ताव आधिपच्चत्तं उपादाय ‘‘चक्खुन्द्रियं…पे॰…मनिन्द्रिय’’न्तिआदितो (विभ॰ २१९) वुत्तानि। स्वायं अत्तभावो इमेसं वसेन ‘‘इत्थी पुरिसो’’ति समञ्ञं लभतीति दस्सनत्थं भावद्वयं। तयिमे उपादिन्नधम्मा येन धम्मेन पवत्तन्ति, अयं सो धम्मो तेसं ठितिहेतूति दस्सनत्थं जीवितिन्द्रियं। स्वायं सत्तसञ्ञितो धम्मपुञ्जो पबन्धवसेन पवत्तमानो इमाहि वेदनाहि संकिलिस्सतीति दस्सनत्थं वेदनापञ्चकं। ततो विसुद्धिकामानं वोदानसम्भारदस्सनत्थं सद्धादिपञ्चकं। सम्भववोदानसम्भारा इमेहि विसुज्जन्ति, विसुद्धिप्पत्ता निट्ठितकिच्चाव होन्तीति दस्सनत्थं अनञ्ञातञ्ञस्सामीतिन्द्रियादीनि तीणि वुत्तानि। सब्बत्थ ‘‘आधिपच्चत्तं उपादाया’’ति पदं योजेतब्बं। एत्तावता अधिप्पेतत्थसिद्धीति अञ्ञेसं अग्गहणं।&lt;br&gt;&#xA;अथ वा पवत्तिनिवत्तीनं निस्सरादिदस्सनत्तम्पि एतानियेव वुत्तानि। पवत्तिया हि विसेसतो मूलनिस्सयभूतानि छ अज्झत्तिकायतनानि। यथाह ‘‘छसु लोको समुप्पन्नो’’तिआदि (सु॰ नि॰ १७१)। तस्स उप्पत्ति इत्थिपुरिसिन्द्रियेहि विसभागवत्थुसरागनिमित्तेहि येभुय्येन सत्तकायस्स अभिनिब्बत्ति। वुत्तञ्हेतं ‘‘तिण्णं खो, महाराज, सन्निपाता गब्भस्स अवक्कन्ति होति माता च उतुनी होति, गन्धब्बो च पच्चुपट्ठितो होति, मातापितरो च सन्निपतिता होन्ती’’तिआदि (म॰ नि॰ १.४०८; मि॰ प॰ ४.१.६)। अवट्ठानं जीवितिन्द्रियेन तेन अनुपालेतब्बतो। तेनाह ‘‘आयु ठिति यपना यापना’’तिआदि (ध॰ स॰ १९)। उपभोगो वेदनाहि। वेदनावसेन हि इट्ठादिसब्बविसयूपभोगो। यथाह ‘‘वेदयति वेदयतीति खो, भिक्खवे, तस्मा वेदनाति वुच्चती’’ति (म॰ नि॰ १.४५०)। एवं पवत्तिया निस्सयसमुप्पादट्ठितिसम्भोगदस्सनत्तं चक्खुन्द्रियं याव उपेक्खिन्द्रियन्ति चुद्दसिन्द्रियानि देसितानि। यथा चेतानि पवत्तिया, एवं इतरानि निवत्तिया। विवट्टसन्निस्सितेन हि निब्बत्तितानि सद्धादीनि पञ्चिन्द्रियानि निवत्तिया निस्सयो। उप्पादो अनञ्ञातञ्ञस्सामीतिन्द्रियेन तस्स निवत्तिवसेन पठमं उप्पज्जनतो। अवट्ठानं अञ्ञिन्द्रियेन, उपभोगो अञ्ञाताविन्द्रियेन अग्गफलसमुपभोगतो। खीणासवाहि विसविताय निब्बुतिसुखं परिभुज्जन्ति। एवम्पि एतानि एव इन्द्रियानि देसितानि। एत्तावता यथाधिप्पेतत्थसिद्धितो अञ्ञेसं अग्गहणं। इमिनाव नेसं देसनाक्कमोपि संवण्णितोति वेदितब्बोति।&lt;br&gt;&#xA;इन्द्रियनिद्देसवण्णना निट्ठिता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. पञ्ञाभूमिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/17_pa~n~nAbhUminiddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/17_pa~n~nAbhUminiddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१७. पञ्ञाभूमिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पटचचसमपपदकथवणणन&#34;&gt;पटिच्चसमुप्पादकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;५७०. इमिस्सा पञ्ञायाति इमिस्सा यथाधिगताय विपस्सनाय। भूमिभूतेसूति पवत्तिट्ठानभूतेसु। कामञ्चायं पटिच्चसमुप्पादपटिच्चसमुप्पन्नसमञ्ञा पितापुत्तसमञ्ञा विय अपेक्खासिद्धा, हेतुफलधम्मेसु पन यथाक्कमं ववत्थितावाति ‘‘पटिच्चसमुप्पादो चेवा’’तिआदिना विभज्ज वुत्तं। आदिसद्देनाति ‘‘पटिच्चसमुप्पादादिभेदा’’ति एत्थ वुत्तआदिसद्देन। अवसेसा होन्ति, संवण्णनावसेनाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘तेसं वण्णनाक्कमो अनुप्पत्तो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अविज्जादयो धम्मा पटिच्चसमुप्पादो, न समुप्पत्तिमत्तं। स्वायमत्थो इमिना सुत्तपदेन वेदितब्बोति दस्सेन्तो ‘‘वुत्तञ्हेत’’न्तिआदिं वत्वा पटिच्चसमुप्पन्ने पन दस्सेतुं ‘‘जरामरणादयो पना’’तिआदि आरद्धं। कस्मा पनेत्थ अनुलोमतो पटिच्चसमुप्पादधम्मा दस्सिता, पटिलोमतो पटिच्चसमुप्पन्ना धम्माति? यतो ते पच्चयतो उप्पन्ना, तस्स समनन्तरदस्सनत्थं।&lt;br&gt;&#xA;न निच्चं न सस्सतन्ति अनिच्चं। समेच्च सम्भूय पच्चयेहि कतन्ति सङ्खतं। पटिच्च पच्चयारहं पच्चयं निस्साय सहितमेव उप्पन्नन्ति पटिच्चसमुप्पन्नं। खयनसभावं खयधम्मं। वयनसभावं वयधम्मं। विरज्जनसभावं पलुज्जनसभावं विरागधम्मं। निरुज्झनसभावं निरोधधम्मं। सेसं यदेत्थ वत्तब्बं, तं परतो आवि भविस्सति।&lt;br&gt;&#xA;५७१. एत्थाति एतेसु यथावुत्तेसु सुत्तपदेसु। सङ्खेपोति अत्थसङ्खेपो।&lt;br&gt;&#xA;जातिपच्चयाति जातिसङ्खाता पच्चया। हेतुम्हि निस्सक्कवचनं। ठिताव सा धातूति यायं जरामरणस्स इदप्पच्चयता ‘‘जातिपच्चया जरामरण’’न्ति, एसा धातु एस सभावो। सा तथागतानं उप्पादतो पुब्बे, उद्धञ्च अविञ्ञायमानो, मज्झे च विञ्ञायमानो, न तथागतेहि उप्पादितो, अथ खो सम्भवन्तस्स जरामरणस्स सब्बकालं जातिपच्चयतो सम्भवोति ठिता एव। केवलं पन सयम्भूञाणेन अभिसम्बुज्झनतो, ‘‘अयं धम्मो तथागतेन अधिगतो’’ति पवेदनतो च तथागतो ‘‘धम्मस्सामी’’ति वुच्चति न अपुब्बस्स उप्पादनतो। तेन वुत्तं ‘‘ठिताव सा धातू’’ति। सा एव जातिपच्चया जरामरणन्ति एत्थ विपल्लासाभावतो एवं अवबुज्झमानस्स एतस्स सभावस्स, हेतुनो वा तथेव भावतो ठितताति धम्मट्ठितता। जाति वा जरामरणस्स उप्पादट्ठिति पवत्तआयूहनसंयोगपलिबोधसमुदयहेतुपच्चयट्ठितीति तदुप्पादादिभावेनस्सा ठितता ‘‘धम्मट्ठितता’’ति फलं पतिसामत्थियतो हेतुमेव वदति।&lt;br&gt;&#xA;अथ वा धारीयति पच्चयेहीति धम्मो, तिट्ठति तत्थ तदायत्तवुत्तिताय फलन्ति ठिति, धम्मस्स ठिति धम्मट्ठिति। धम्मोति वा कारणं, पच्चयोति अत्थो। धम्मस्स ठितिसभावो, धम्मतो च अञ्ञो सभावो नत्थीति धम्मट्ठिति, पच्चयो। तेनाह ‘‘पच्चयपरिग्गहे पञ्ञा धम्मट्ठितिञाण’’न्ति (पटि॰ म॰ १.४५)। धम्मट्ठिति एव धम्मट्ठितता। सा एव धातु ‘‘जातिपच्चया जरामरण’’न्ति इमस्स सभावस्स, हेतुनो वा अञ्ञथत्ताभावतो ‘‘न जातिपच्चया जरामरण’’न्ति विञ्ञायमानस्स तब्भावाभावतो नियामता ववत्थितभावोति धम्मनियामता। फलस्स वा जरामरणस्स जातिया सति सम्भवो धम्मे हेतुम्हि ठितताति धम्मट्ठितता। असति असम्भवो धम्मे नियतताति धम्मनियामताति एवं फलेन हेतुं विभावेति। तं ‘‘ठिताव सा धातू’’तिआदिना (सं॰ नि॰ २.२०) वुत्तं इदप्पच्चयतं अभिसम्बुज्झति पच्चक्खकरणेन अभिमुखं बुज्झति याथावतो पटिविज्झति। अभिसमेतीति तस्स वेवचनं। आदितो कथेन्तो आचिक्खति, उद्दिसतीति अत्थो। तमेव उद्देसं परियोसापेन्तो देसेति। यथाउद्दिट्ठमत्थं निद्दिसनवसेन पकारेहि ञापेन्ता पञ्ञपेति। पकारेहियेव पतिट्ठपेन्तो पट्ठपेति। यथानिद्दिट्ठमत्थं पटिनिद्दिसनवसेन विवरति विभजति, विवटञ्हि विभत्तञ्च अत्थं हेतुधारणदस्सनेहि पाकटं करोन्तो उत्तानीकरोति। उत्तानीकरोन्तो तथापच्चक्खभूतं कत्वा निगमनवसेन पस्सथाति चाह।&lt;br&gt;&#xA;५७२. पच्चयलक्खणोति पच्चयभावलक्खणो, पच्चयोति वा लक्खितब्बो। पवत्तिदुक्खस्स अनुबन्धापनकिच्चताय दुक्खानुबन्धनरसो। निब्बानगामिमग्गस्स उप्पथभावतो कुम्मग्गपच्चुपट्ठानो।&lt;br&gt;&#xA;सो पनायं पटिच्चसमुप्पादो। यावत्तकेहि पच्चयेहि यं फलं उप्पज्जनारहं, अविकलेहेव तेहि तस्स उप्पत्ति, तदञ्ञेन च तस्स पयोजनं नत्थीति आह ‘‘अनूनाधिकेहेवा’’ति। यथा तं चक्खुरूपालोकमनसिकारेहि चक्खुविञ्ञाणस्स, एतेन तंतंफलनिप्फादनेन तस्सा पच्चयसामग्गिया तप्परता तथताति दस्सेति। सामग्गिन्ति समोधानं, समवायन्ति अत्थो। असम्भवाभावतोति अनुप्पज्जनस्स अभावतो। पच्चयसामग्गियञ्हि सति अनुप्पज्जने तस्सा वितथता सिया। अञ्ञधम्मप्पच्चयेहीति अञ्ञस्स फलधम्मस्स पच्चयेहि। अञ्ञधम्मानुप्पत्तितोति ततो अञ्ञस्स फलधम्मस्स अनुप्पज्जनतो। न हि कदाचि चक्खुरूपालोकमनसिकारेहि सोतविञ्ञाणस्स सम्भवो अत्थि, यदि सिया, तस्सा सामग्गिया अञ्ञथता नाम सिया, न चेतं अत्थीति ‘‘अनञ्ञथता’’ति वुत्तं। पच्चयतोति पच्चयभावतो। पच्चयसमूहतोति एत्थापि एसेव नयो।&lt;br&gt;&#xA;५७३. इदप्पच्चया एव इदप्पच्चयताति ता-सद्देन पदं वड्ढितं, न किञ्चि अत्थन्तरं यथा देवो एव देवताति। इदप्पच्चयानं वा समूहो इदप्पच्चयताति समूहत्थं ता-सद्दमाह यथा ‘‘जनानं समूहो जनता’’ति। ननु च ‘‘अत्थि इदप्पच्चया जरामरणन्ति इति पुट्ठेन सता, आनन्द, अत्थीतिस्स वचनीयं। किं पच्चया जरामरणन्ति इति चे वदेय्य, जातिपच्चया जरामरणन्ति इच्चस्स वचनीय’’न्ति (दी॰ नि॰ २.९६) जातिसद्दपच्चयसद्दसमानाधिकरणेन किं-सद्देन इदंसद्दस्स समानाधिकरणतादस्सनतो इदप्पच्चयसद्दस्स कम्मधारयसमासो दिस्सति, न हेत्थ ‘‘इमस्स पच्चया इदप्पच्चया’’ति जरामरणस्स, अञ्ञस्स वा पच्चयतो जरामरणसम्भवपुच्छा सम्भवति विदितभावतो, असम्भवतो च, जरामरणस्स पन पच्चयपुच्छा सम्भवति। पच्चय-सद्देन च समानाधिकरणताय इदं-सद्दस्स इमस्मा पच्चयाति पच्चयपुच्छा युज्जति। सा च समानाधिकरणता बाहिरत्थसमासेपि लब्भति। ततो च अञ्ञपदत्थवचनिच्छाभावे कम्मधारयसमासो लब्भति।&lt;br&gt;&#xA;सामिवचनसमासे पन समानाधिकरणता नत्थीति न कथञ्चि कम्मधारयसमाससम्भवोति? नयिदमेवं वचनिच्छन्तरभावतो। पटिच्चसमुप्पादवचनिच्छा हेसा ‘‘इदप्पच्चयता पटिच्चसमुप्पादो’’ति एत्थ। ‘‘अत्थि इदप्पच्चया जरामरण’’न्ति एत्थ पन जरामरणस्स पच्चयमत्तपरिपुच्छा, तस्मा यथा इदं-सद्दस्स पटिच्चसमुप्पादविसेसनता, पुच्छितब्बपच्चयविसेसनता च होति, तथा समासविकप्पो एत्थ, तत्थ च कातब्बोति न समासन्तरदस्सनं सामिवचनसमासबाधकं। कस्मा पनेत्थापि कम्मधारयसमासो न इच्छितोति? हेतुप्पभवानं हेतु पटिच्चसमुप्पादोति इमस्सत्थस्स कम्मधारयसमासे असम्भवतो, ‘‘इमस्स अत्तनो पच्चयानुरूपस्स अनुरूपो पच्चयो इदप्पच्चयो’’ति इमस्स च अत्थस्स इच्छितत्ता। यो पनेत्थ इदं-सद्देन गहितो अत्थो, सो ‘‘अत्थि इदप्पच्चया जरामरण’’न्ति एत्थ जरामरणग्गहणेनेव गहितोति इदं-सद्दो पटिच्चसमुप्पन्नतो अभस्सित्वा अञ्ञासम्भवतो पच्चये अवतिट्ठति, तस्मा तत्थ कम्मधारयसमासो। एत्थ पन इदं-सद्दस्स ततो परिच्चजनकारणं नत्थीति सामिवचनसमासो एव। एवम्पि न इदप्पच्चयो एव इदप्पच्चयभावो भवितुं युत्तोति इदप्पच्चयताय पटिच्चसमुप्पादतानुपपत्तीति? नायं दोसो अत्थन्तराभावतोति वुत्तोवायमत्थो।&lt;br&gt;&#xA;अथ वा पन होतु इदप्पच्चयभावो इदप्पच्चयताति। भावोति चेत्थ अविनाभाविफलं पति हेतुनो सत्वं। तथा हि इदप्पच्चय-सद्दो जातिआदीसु निरुळ्हो। तञ्च इदप्पच्चयसत्वं इदप्पच्चयतो अञ्ञं नत्थि। यदि अञ्ञं सिया, तं अविज्जमानं सिया। न हि सता अञ्ञं विज्जमानं होति। अथ सत्वं सं नाम, यस्स सतो भावो, तं असं नाम सिया। न हि तं सत्वं सभावं सत्वतो अञ्ञत्ता, तस्मा सतो भावो सत्वन्ति निद्देसो न युज्जति। न च सं-सम्बन्धेन असं सं नाम होति, पगेव सं-सम्बन्धेन। असति च सदितिग्गहणं विपरीतग्गाहोति न गहणतो संसिद्धि। सदिसकप्पनायञ्च माणवकस्स सीहभावो विय न असतो सं-सभावता। यस्मा पन इदप्पच्चयभावो यथावुत्तं सत्वं, न असत्वं। नापि यस्स तं सत्वं, तदसं, तस्मा इदप्पच्चयभावो इदप्पच्चयसरूपं सभावन्तरेहि विनिवत्तभावदस्सनत्थं इमस्सायन्ति विसेसेत्वा इदप्पच्चयताति वुत्तन्ति न इदप्पच्चयताय पटिच्चसमुप्पादभावासम्भवो।&lt;br&gt;&#xA;पटिच्च समुप्पज्जति एतस्माति पटिच्चसमुप्पादोति तस्सापि हेतुअत्थभावतो जातिआदिपदानं एवमेव हेतुभाववाचकताय हेतुपधानता योजेतब्बा हेतुप्पभवानं हेतु पटिच्चसमुप्पादोति कत्वा । तथा हि ‘‘दसबलसमन्नागतो, भिक्खवे, तथागतो चतूहि वेसारज्जेहि समन्नागतो आसभं ठानं पटिजानाति, परिसासु सीहनादं नदति, ब्रह्मचक्कं पवत्तेति, इमस्मिं सति इदं होति याव ‘एवमेतस्स केवलस्स दुक्खक्खन्धस्स निरोधो होती’’’ति (सं॰ नि॰ २.२१-२२) अनेन सीहनादसुत्तेन पकासितो एवमत्थो। ‘‘किं वादी पनायस्मतो सत्था किमक्खायी’’ति पुट्ठेन आयस्मता अस्सजित्थेरेन –&lt;br&gt;&#xA;‘‘ये धम्मा हेतुप्पभवा, तेसं हेतुं तथागतो आह।&lt;br&gt;&#xA;तेसञ्च यो निरोधो, एवंवादी महासमणो’’ति॥ (महाव॰ ६०; अप॰ थेर १.१.२८६) –&lt;br&gt;&#xA;वुत्तो। तेन विञ्ञायति हेतुप्पभवानं हेतु पटिच्चसमुप्पादोति। सेसमेत्थ वत्तब्बं परतो आवि भविस्सति।&lt;br&gt;&#xA;५७४. पटिच्चाति तं तं कारणं निस्साय। सम्माति अविपरीतं अनिच्चतो अनिच्चस्स उप्पादोति कत्वा। निच्चतो हि कारणतो फलस्स उप्पादो विपरीतो। तेनाह ‘‘तित्थिय…पे॰… निरपेक्खो’’ति। ‘‘उप्पादो पञ्ञायती’’ति (सं॰ नि॰ ३.३८; अ॰ नि॰ ३.४७; कथा॰ २१४) एवं वुत्तसङ्खतलक्खणतो अञ्ञो ‘‘पच्चयतो खणतो’’ति एत्थ वुत्तपच्चयलक्खणो एको आकारो उप्पादोति तेसं अधिप्पायो। यं सन्धाय ते ‘‘जातिआदीनं हेतवो जातिआदयो’’ति वदन्ति, तं तेसं मतिमत्तं, निब्बत्तिलक्खणविनिमुत्तस्स तादिसस्स कस्सचि अभावतो। तेनाह ‘‘तं न युज्जती’’तिआदि। गम्भीरनयासम्भवतोति गम्भीरानं नयानञ्च असम्भवतो। सद्दभेदतोति सद्दविनासतो सद्दायोगतो। सुत्तं नत्थि ‘‘पटिच्चसमुप्पादं वो, भिक्खवे, देसेस्सामी’’तिआदिसुत्तपदेहि (सं॰ नि॰ २.१, २०) उप्पादमत्तस्स अप्पकासितत्ता। अयमेव हि अत्थो हेट्ठा दस्सितो इदानिपि दस्सीयति। तं उप्पादमत्तं। विहरामि तस्मिं पठमाभिसम्बुद्धकालेति अधिप्पायो। विहरामीति वा कालविपल्लासेन वुत्तं, विहासिन्ति अत्थो। तत्राति तस्मिं पदेसविहारे। पच्चयाकारदस्सनेनाति येनाकारेन पच्चयधम्मो पच्चयुप्पन्नस्स पच्चयो होति, सो पच्चयाकारो पच्चयभावो, तस्स दस्सनेन। इध पन वेदनानं पच्चयभावो अधिप्पेतो। तेनाह ‘‘मिच्छादिट्ठिपच्चयापि वेदयित’’न्तिआदि। वेदनानंयेव हि पच्चयं पस्सन्तेन वुत्तविहारो पटिच्चसमुप्पादस्स एकदेसमेव पस्सतो विहारोति कत्वा पदेसविहारो जातो, अनन्तनयसमन्तपट्ठानमनसिकारो पठमाभिसम्बुद्धविहारो। तञ्हि निप्पदेसतो पच्चयाकारदस्सनन्ति एके। पदेसविहारसुत्तविरोधो आपज्जति तस्स वेदनानं पच्चयधम्ममनसिकारविभावनतो।&lt;br&gt;&#xA;लोको समुदेति एतस्माति लोकसमुदयो, अविज्जादिको पच्चयगणो, न लोकसमुदयमत्तं। तेनाह ‘‘अनुलोमपटिच्चसमुप्पादो’’ति। नत्थिताति सब्बसो अभावो, नरन्वयविनासो उच्छेदोति अत्थो। नत्थितासहचरणतो पन उच्छेददिट्ठि नत्थिताति अधिप्पेता। पच्चयानुपरमो पच्चयानं अविच्छेदो। यथा हि अतीतहेतुपञ्चकसन्निस्सयेन एतरहिफलपञ्चकं विय हेतुपञ्चकम्पि होति, एवं एतरहिहेतुपञ्चकसन्निस्सयेन आयतिंफलपञ्चकम्पि भविस्सति। तेनाह ‘‘पच्चयानुपरमे फलानुपरमतो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;तं गम्भीरत्तं उप्पादमत्ते नत्थि असभावधम्मत्ता। एकत्तनयादयो नया सभावधम्मेसु लब्भमानतो उप्पादमत्ते कथञ्चिपि न लब्भेय्युन्ति आह ‘‘नयचतुक्कं उप्पादमत्ते नत्थी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;५७५. समाने कत्तरीति एकस्मिंयेव कत्तरि उप्पज्जनकिरियाय यो कत्ता, तस्मिंयेव पच्चयनकिरियाय च कत्तुभूतेति अत्थो। यथा ‘‘न्हत्वा भुञ्जति, भुत्वा सयती’’ति। ‘‘पुब्बकाले’’ति इदञ्च त्वासद्दन्तानं पदानं येभुय्येन पुरिमकालकिरियाय दीपनतो वुत्तं, न इध पटिच्चसद्दस्स पुरिमकालत्थत्ता। एवञ्हि ‘‘चक्खुं पटिच्चा’’ति निदस्सनवचनं निदस्सितब्बेन संसन्देय्य। अथ वा कामञ्चेत्थ उभिन्नं किरियानं समकालता उप्पज्जनकिरियाय पुब्बे पच्चयनकिरियाय असम्भवतो, तथापि फलकिरियाय हेतुकिरिया पुरिमकालो विय वोहरितुं युत्ता। एवमेत्थ हेतुफलववत्थानं सुपाकटं होतीति उपचारसिद्धं पुरिमकालं गहेत्वा वुत्तं ‘‘पुब्बकाले’’ति। अत्थसिद्धिकरोति वाक्यत्थपटिविञ्ञत्तिकरो। पटिच्चसमुप्पादोति हि एत्थ वाक्यत्थावबोधो इध अत्थसिद्धीति अधिप्पेतो। पयुज्जमानो पटिच्चसद्दो उप्पादसद्देन वुच्चमानस्स समानस्स ‘‘कत्तु अभावतो’’ति पदं आनेत्वा योजेतब्बं। अयञ्हेत्थ अत्थो ‘‘चक्खुञ्च पटिच्च रूपे च उप्पज्जति चक्खुविञ्ञाण’’न्तिआदीसु (म॰ नि॰ १.२०४, ४००; ३.४२१, ४२५-४२६; सं॰ नि॰ २.४३-४४; २.४.६०; कथा॰ ४६५) पच्चयनकिरियाय, उप्पज्जनकिरियाय च विञ्ञाणमेव कत्ताति समानकत्तुकता लब्भति।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पटिच्चसमुप्पादो’’ति एत्थ पन उप्पादसद्दस्स भावसाधनताय किरियाव वुत्ताति समानकत्तुलक्खणो सद्दप्पयोगो न सम्भवतीति। तेनाह ‘‘सद्दभेदं गच्छती’’ति, अपसद्दप्पयोगो होतीति अत्थो। न चेत्थ परावरयोगो (पाणिनी ३.४.२०) ‘‘अप्पत्वा नदिं पब्बतो, अतिक्कम्म पब्बतं नदी’’तिआदीसु विय, नापि लक्खणहेतुआदिपयोगो ‘‘सीहं दिस्वा भयं होति, घतं पिवित्वा बलं जायते, ‘ध’न्ति कत्वा दण्डो पतितो’’तिआदीसु विय। नेवेत्थ सद्दभेदो। न हि हत्थतले आमलकं विय सब्बञ्ञेय्यं पच्चक्खं कत्वा ठितानं महेसीनं वचने अक्खरचिन्तकानं विप्पलापो अवसरं लभति। लभतु, वाक्यत्थेन सद्दसिद्धितो ‘‘न्हत्वा गमनं, भुत्वा सयन’’न्तिआदीसु वियाति। एवम्पि न च किञ्चि अत्थं साधेति। यदिपि पच्चेकं पदत्थो लब्भति, वाक्यत्थो पन न युज्जति, तस्मा दसदाळिमादिवाक्यानि विय असम्बन्धत्थताय निरत्थकं होतीति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;नामपदे वुत्ते अप्पयुत्तानिपि ‘‘अत्थि, होति, विज्जती’’ति एवरूपानि किरियापदानि आनेत्वा सम्बन्धितब्बानीति ञायं सन्धायाह ‘‘होतिसद्देन सद्धिं योजयिस्सामा’’ति। इमेसूति यथावुत्तेसु देसनापटिञ्ञापुच्छानिगमनवसेन वुत्तेसु पटिच्चसमुप्पादपदेसु। निदस्सनमत्तञ्चेतं, अञ्ञेसुपि ‘‘पटिच्चसमुप्पादमेव साधुकं योनिसो मनसि कारोति। यदिदं इदप्पच्चयता पटिच्चसमुप्पादो (दी॰ नि॰ २.६७; म॰ नि॰ २.३३७; स॰ नि॰ १.१७२; महाव॰ ७)। गम्भीरो चायं, आनन्द, पटिच्चसमुप्पादो’’ति (दी॰ नि॰ २.९५; सं॰ नि॰ २.६०) एवमादीसुपि एकेनपि सद्धिं होति-सद्दो सम्बन्धं न गच्छति। योगं न गच्छति तथा सम्बन्धवसेन अवुत्तत्ता। ‘‘न च उप्पादो होती’’ति इदं असभावधम्मत्ता उप्पादस्स निब्बत्तिलक्खणायोगं सन्धाय वुत्तं। यथा हि विनासस्स विनासो नत्थि, एवं उप्पादस्स विनासो विय उप्पादोपि नत्थि। यदि सिया, येन उप्पादेन उप्पादो उप्पादवा, सोपि उप्पादवाति अनवट्ठानमेव आपज्जेय्याति वुत्तोवायमत्थो। तेनाह ‘‘सचे हेय्या’’तिआदि। यदि एवं, कथं समुदयो होतीति? नायं दोसो निब्बत्तिया अनधिप्पेतत्ता। एवं दुक्खक्खन्धस्स समुदयो पातुभावो सम्भवतीति अयञ्हेत्थ अत्थो, इध पन पटिच्चसमुप्पादो होतीति तस्स अत्थिभावचोदनाति कत्वा होति, जायतीति निब्बत्तिचोदना कता सियाति अधिप्पायेन वुत्तं ‘‘न उप्पादो होती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;५७६. इमेसं सङ्खारादीनं पच्चया इदप्पच्चया, अविज्जादयो, तेसं भावो इदप्पच्चयता । को पन सो भावोति आह ‘‘भावो च नामा’’तिआदि। तस्सत्थो – येनाकारेन अविज्जादयो सङ्खारादिपातुभावहेतू होन्ति, तस्मिं अविज्जादीनं पवत्तिआकारविसेसे विकारे पटिच्चसमुप्पादोति अयं समञ्ञाति। तेसं वादीनं तं मञ्ञनं। हेतुवचनतोति हेतुभाववचनतो।&lt;br&gt;&#xA;५७७. एत्थाति पटिच्चसमुप्पादपदे। समुप्पादपधानवचनविञ्ञेय्यो ससत्तिको हेतु पटिच्चसमुप्पादोति अविपरीतं अत्थं अजानन्तानं अञ्ञत्थ समुप्पादसद्दस्स भावसाधनस्स दस्सनतो तथा इधापि ब्यञ्जनच्छायाय उप्पादोयेवायं वुत्तो, न हेतूति या सञ्ञा उप्पज्जति, सा इमस्स पटिच्चसमुप्पादपदस्स एवं इदानि वुच्चमानाकारेन अत्थं गहेत्वा वूपसमेतब्बा विनोदेतब्बा।&lt;br&gt;&#xA;द्वेधाति गाथाय अयं सङ्खेपत्थो – यस्मा अत्तनो पच्चयवसेन पवत्तो पच्चयुप्पन्नधम्मसमूहो पच्चेतब्बतो पटिच्चो च सो सह उप्पज्जनतो समुप्पादो च, पटिच्च वा कारणसामग्गिं अपच्चक्खाय सह उप्पज्जनतो एवाति च एवं द्वेधा ‘‘पटिच्चसमुप्पादो’’ति इदं वचनं इच्छितब्बं, तस्मा तस्स पच्चयधम्मोपि फलूपचारेन पटिच्चसमुप्पादो इच्चेव वुत्तोति।&lt;br&gt;&#xA;पच्चयतायाति पच्चयसमूहतो। पवत्तोति निब्बत्तो। धम्मसमूहोति पच्चयुप्पन्नधम्मपुञ्जो। पतीयमानोति ञाणगतिया अभिमुखं उपेयमानो, अभिसमियमानोति अत्थो। हिताय सुखाय चाति लोकुत्तरहिताय, लोकुत्तरसुखाय च। सह उप्पज्जति एकेकस्स कदाचिपि उप्पत्तिया अभावतो। सम्मा उप्पज्जति अहेतुतो, विसमहेतुतो च अनुप्पज्जनतो। सह उप्पज्जतीति एकज्झं उप्पज्जति अन्तमसो अट्ठन्नं धम्मानं उप्पज्जनतो। न पच्चक्खायाति अपटिक्खिपित्वा, अत्तनो पच्चयभूतधम्मसमुदायेन केनचि न विनाति अत्थो। तस्साति य्वायं ‘‘पटिच्चसमुप्पादो’’ति वुत्तो पच्चयुप्पन्नधम्मसमूहो, तस्स अयं अविज्जादिको हेतुसमूहो। ‘‘तप्पच्चयत्ता’’ति एतेन पटिच्चसमुप्पादपच्चये पटिच्च समुप्पादसमञ्ञाति दस्सेति। तेनाह ‘‘यथा लोके’’तिआदि। यथा हि लोके ‘‘पित्तं मथितं, सूरा दधि, तिपुसं जरो, सेम्हो गुळो, आयु घत’’न्ति च पच्चयो फलवोहारेन वुच्चति, एवं फलूपचारेन पटिच्चसमुप्पादो वुत्तोति वेदितब्बो।&lt;br&gt;&#xA;५७८. पटिच्च-सद्दे पटि-सद्दो अभिमुखत्थो, इच्च-सद्दो गम्मत्थोति दस्सेन्तो आह ‘‘पटिमुखमितो’’ति। कस्स पन पटिमुखं, केन वा इतो, को वा इतोति चोदनत्तये पच्छिमं विस्सज्जेन्तो ‘‘हेतुसमूहो’’ति आह। तस्मिञ्हि विस्सट्ठे हेतुसमूहो नाम पच्चयसामग्गीति तत्थ अञ्ञमञ्ञस्स पटिमुखं, अञ्ञमञ्ञेनेव च इतोति विस्सट्ठोवायमत्थो होतीति। सहितेति समुदिते अविनिब्भुत्ते। सोति हेतुसमूहो। समुप्पादो इति वुत्तोति योजना।&lt;br&gt;&#xA;पातुभावायाति उप्पादाय। कामं पाळियं ‘‘अविज्जापच्चया सङ्खारा’’ति (सं॰ नि॰ २.१; उदा॰ १; महाव॰ १; नेत्ति॰ २४; विभ॰ २२५) अविज्जाव पच्चयभावेन वुत्ता, तथापि न अविज्जा एकाव पच्चयो होति, अथ खो सहजातधम्मवत्थुआरम्मणादयो, योनिसोमनसिकारादयो, तण्हुपादानादयो च धम्मा यथारहं सङ्खारुप्पादने अविज्जाय सहकारीकारणं होन्तियेव। एवं सङ्खारादयोपि विञ्ञाणादीनन्ति आह ‘‘अविज्जादिएकेकहेतुसीसेन निद्दिट्ठो हेतुसमूहो’’ति। साधारणफलनिप्फादकट्ठेनाति तंसमूहपरियापन्नानं हेतुधम्मानं साधारणस्स फलस्स निब्बत्तकभावेन। अवेकल्लट्ठेनाति अनूनभावेन। तस्मिञ्हि हेतुसमूहे एकच्चासाधारणञ्चेतं फलं, एकच्चेहेव च निब्बत्तेतब्बं सिया, सब्बेसं तेसं पच्चयधम्मानं अञ्ञमञ्ञापेक्खा नत्थीति पटिमुखगमनाभावतो पटिच्चत्थो न परिपूरेय्याति। सामग्गिअङ्गानन्ति पच्चयसामग्गिया अङ्गभूतानं, समूहीनन्ति अत्थो । निद्धारणे चेतं सामिवचनं। फलधम्मानं सहितता नाम विसुं अभावो, न हेतुधम्मानं विय अञ्ञमञ्ञापेक्खाति आह ‘‘अञ्ञमञ्ञं अविनिब्भोगवुत्तिधम्मे’’ति अविनिब्भोगग्गहणञ्चेत्थ रूपधम्मानम्पि सङ्गण्हनत्थं। अञ्ञथा सम्पयुत्तधम्मेति वुच्चेय्य।&lt;br&gt;&#xA;५७९. पच्चयताति अयं अविज्जादिको पच्चयसमूहो। अञ्ञोञ्ञन्ति अञ्ञमञ्ञं। पटिच्चाति निस्साय सहकारीकारणं लद्धा। समन्ति अविसमं अवेकल्लेन। सहाति एकज्झं। धम्मेति अत्तनो पच्चयुप्पन्नधम्मे। यस्मा उप्पादेति, ततोपि तस्मापि। एवं पटिच्चसमुप्पादोति मुनिना भगवता भासिताति योजना। न अपटिच्च पटिच्चेवाति अवधारणत्थं दस्सेन्तो गाथायं एव-कारो लुत्तनिद्दिट्ठोति दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;एकेकदेसन्ति फलसमुदायस्स एकदेसेकदेसं, भागसोति अत्थो। पुब्बापरभावेनाति पटिपाटिया । सब्बमेतं रूपारूपकलापुप्पादनं सन्धाय वुत्तं। अत्थानुसारवोहारकुसलेनाति परमत्थधम्मानुगतवोहारनिपुणेन।&lt;br&gt;&#xA;५८०. पुरिमेन पदेनाति योजना। सस्सतादीनन्ति सस्सतभावादीनं, सस्सतवादादीनं वा। सस्सतसहचरिता हि वादापि सस्सतादयोति वुच्चन्ति यथा ‘‘दुक्खदेसना दुक्ख’’न्ति। उच्छेदादीति एत्थापि एसेव नयो। विघातो विनासो, पहानन्ति अत्थो। ञायोति अन्तद्वयविरहिता मज्झिमा पटिपत्ति।&lt;br&gt;&#xA;पवत्तिधम्मानन्ति पवत्तिभूतानं धम्मानं, किलेसवट्टादीनन्ति अत्थो। ‘‘सस्सतो अत्ता च लोको चा’’तिआदिनयप्पवत्तो (दी॰ नि॰ १.३१) सस्सतवादो। ‘‘नत्थि हेतु, नत्थि पच्चयो सत्तानं संकिलेसाया’’तिआदिनयप्पवत्तो (दी॰ नि॰ १.१६८; म॰ नि॰ २.१०१, २२७; सं॰ नि॰ ३.२१२) अहेतुवादो। पकति अणुकालादिवसेन लोको पवत्ततीति एवं पवत्तो विसमहेतुवादो। इस्सरपुरिसपजापतिवादा वसवत्तिवादा। अहेतुवादग्गहणेनेव चेत्थ सभावनियति यदिच्छावादानम्पि सङ्गहो दट्ठब्बो। केचि पन ‘‘चक्खु एव चक्खुस्स कारण’’न्ति एवमादिको विसमहेतुवादो। इस्सरादिवादो अहेतुवादन्तोगधो। सभावेनेव धम्मा पवत्तन्तीति वादो ‘‘वसवत्तिवादो’’ति वदन्ति। किं हि पच्चयसामग्गिया पयोजनन्ति अधिप्पायो। समुप्पादपदेन परिदीपितो होतीति योजना। परिदीपनस्स पन अविपरीतकारणं दस्सेतुं ‘‘पच्चयसामग्गियं धम्मानं उप्पत्तितो’’ति वुत्तं। विहताति अब्भाहता। ‘‘पुरिमपुरिमपच्चयवसेना’’ति इमिना अविच्छेदवसेन पवत्तमानं उच्छेददिट्ठिनिवत्तकं हेतुफलपबन्धं दस्सेति। तेनाह ‘‘कुतो उच्छेदो’’ति। उच्छेदाभावकथनेनेव चेत्थ उच्छेदवादस्सापि अभावं दस्सेतीति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;तस्सा तस्सा पच्चयसामग्गियाति तस्मिं तस्मिं हेतुपच्चयसमवाये। सन्ततिं अविच्छिन्दित्वाति हेतुफलपबन्धसङ्खातस्स सन्तानस्स अविच्छिन्दनेन। तेसं तेसं पच्चयुप्पन्नधम्मानं सम्भवतो उप्पज्जनतो सस्सतुच्छेदसङ्खातं अन्तद्वयं अनुपग्गम्म यथासकं पच्चयेहि अनुरूपफलुप्पत्ति इध मज्झिमपटिपदाति अधिप्पेता। कम्मवट्टस्स, विपाकवट्टस्स च भिन्नसभावत्ता, भिन्नकालत्ता च सो करोति सो पटिसंवेदेतीति वादप्पहानं। कुसलाकुसलक्खन्धप्पवत्तियञ्हि कारकवोहारो, विपाकक्खन्धपवत्तियं वेदकवोहारोति। यस्मिं सन्ताने कम्मं निब्बत्तं, तत्थेव तस्स फलस्स निब्बत्तनतो अञ्ञो करोति अञ्ञो पटिसंवेदेतीति वादप्पहानं। न हि कतस्स विनासो, अकतस्स वा अब्भागमो अत्थि। ‘‘इत्थी, पुरिसा’’ति वोहारेन जनपदनिरुत्ति। तत्थ यस्मा पण्डितापि लोके ‘‘पञ्चक्खन्धे आनेतु, नामरूपं आगच्छतू’’ति अवत्वा इत्थी, पुरिसोत्वेव वोहरन्ति, तस्मा ‘‘इत्थी एवायं, पुरिसो एवायन्ति अपरिञ्ञातवत्थुकानं होति अभिनिवेसो। विद्दसुनो पन पटिच्चसमुप्पादं जानन्तस्स तथा तथा पवत्तमाने धम्मे उपादाय पञ्ञत्तिमत्ततो तत्थ परमत्थतो न अभिनिवेसोति आह ‘‘जनपदनिरुत्तिया अनभिनिवेसो’’ति। समञ्ञायाति लोकसमञ्ञाय। अनतिधावनन्ति अनतिक्कमनं। ‘‘सत्तो’’ति हि वुत्ते ‘‘को एत्थ सत्तो, किं रूपं, उदाहु वेदनादयो’’ति विभागं अकत्वा लोकसमञ्ञावसेनेव लोकियेहि विय लोकियो अत्थो समञ्ञं अविलङ्घन्तेन वोहरितब्बो।&lt;br&gt;&#xA;अपरो नयो – पच्चेतुमरहतीति पटिच्चो। यो हि नं पच्चेति अभिसमेति, तस्स अच्चन्तमेव दुक्खवूपसमाय संवत्तति। सम्मा, सह च उप्पादेतीति समुप्पादो। पच्चयधम्मो हि अत्तनो फलं उप्पादेन्तो सम्पुण्णमेव उप्पादेति, न विकलं। ये च धम्मे उप्पादेति, ते सब्बे सहेव उप्पादेति, न एकेकं। इति पटिच्चो च सो समुप्पादो चाति पटिच्चसमुप्पादो। अथ वा पटिच्च पटिमुखं इत्वा कारणसामग्गिं अप्पटिक्खिपित्वा सहिते उप्पादेतीति पटिच्चसमुप्पादो। पटिमुखगमनञ्च पच्चयस्स कारणसामग्गिया अङ्गभावेन फलस्स उप्पादनमेव। अप्पटिक्खिपित्वाति च न विना ताय कारणसामग्गिया, अङ्गभावं अगन्त्वा सयमेव न उप्पादेतीति अत्थो। एतेन कारणबहुता दस्सिता, ‘‘सहिते’’ति इमिना पच्चयुप्पन्नधम्मबहुता। उभयेनापि ‘‘एकं न एकतो’’तिआदिना (विसुद्धि॰ २.६१७) परतो वुच्चमानो सासननयो दीपितो होति।&lt;br&gt;&#xA;अथ वा पटिच्च पच्चेतब्बं पच्चयं पटिगन्त्वा न विना तेन सम्बन्धस्स उप्पादो पटिच्चसमुप्पादो (उदा॰ अट्ठ॰ १)। पटिच्चसमुप्पादोति चेत्थ समुप्पादप्पधानवचनविञ्ञेय्यो ससत्तिको हेतूति वेदितब्बो। तत्थ ‘‘पटिच्चा’’ति वुत्ते किं पटिच्चाति वत्तब्बन्ति आह ‘‘पच्चेतब्ब’’न्ति। सो च पच्चयधम्मोति कत्वा वुत्तं ‘‘पच्चय’’न्ति। इदानि पटिच्चसद्दस्स अत्थमाह ‘‘पटिगन्त्वा’’ति। कारणस्स सभावेन तप्पटिलाभगतिया पत्वा। कथं न विना तेन? सति एव तस्मिं, तस्स च फलस्स उप्पादतो एव, न अञ्ञथा। असति, निरोधतो चाति अयं पच्चयट्ठिति पटिच्चसद्दस्स अत्थो। तेनायं पटिच्चसद्दो यथा ‘‘इमस्मिं सति इमस्सुप्पादो’’ति एते सद्दा भुम्मनिस्सक्कवचनजोतनीयेन इदं-सद्दवचनीयस्स हेतुमतो हेतुआयत्तभावेन भावुप्पादुत्तरकिरियापेक्खेन यायस्स तदायत्तता, ताय समत्थताय हेतुं वदन्ति, एवं गन्त्वा-सद्दन्तरवचनीयेन तंविञ्ञेय्यस्सेव पच्चयनकिरियाकत्तुहेतुमतो हेतुपच्चयनेन हेतुआयत्तभावेन समुप्पादुत्तरकिरियापेक्खेन यायस्स तदायत्तता, ताय समत्थताय हेतुमाह। एवञ्च कत्वा ‘‘अविज्जा पटिच्च, सङ्खारा पटिच्चसमुप्पन्ना’’तिआदि (पटि॰ म॰ १.४६) सङ्खारपिटके वुत्तं। समत्थता चेत्थ निदानादिभावो। सो च तदविनाभाविफलं पति सत्वमेव। सम्बन्धस्साति च संयोजनानुरूपतावसेन जातिआदिना सम्बन्धस्स जरामरणादिपच्चयुप्पन्नस्स। उप्पादोति उप्पज्जनं। यदि एवं कथं पटिच्चसद्दप्पयोगो, ननु समानकत्तुकानं पुब्बकाले ईदिसो सद्दप्पयोगोति? ‘‘भुत्वा गच्छति, कसित्वा वपती’’तिआदीसु सच्चमेतं, तं पन येभुय्यवसेन दट्ठब्बं समानापरकाले, असमानकत्तुके च दस्सनतो। समानकाले ताव –&lt;br&gt;&#xA;‘‘अन्धकारं निहन्त्वान, उदितायं दिवाकरो।&lt;br&gt;&#xA;वण्णपञ्ञावभासेहि, ओभासेत्वा समुग्गतो’’ति॥ –&lt;br&gt;&#xA;उदाहरणं। केचि पन ‘‘मुखं ब्यादाय सयति, अक्खीनि परिवत्तेत्वा पस्सती’’ति उदाहरन्ति। अपरे ‘‘निसज्ज अधीते, ठत्वा कथेती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ ब्यादानपरिवत्तनुत्तरकालभाविसयनदस्सनकिरियापेक्खा पुब्बुत्तरकालता अत्थि, सा च भेदानुपलक्खणा केहिचि न लक्खीयति। ‘‘निसज्ज अधीते, ठत्वा कथेती’’ति च समानकालतायपि अज्झेनकथनेहि पुब्बेपि निसज्जट्ठानानि होन्तीति सक्का पुब्बुत्तरकालता सम्भावेतुं, तस्मा पुरिमानियेव उदाहरणानि युत्तानि। उदयसमकालमेव हि तन्निवत्तनियनिवत्तनन्ति। अपरकाले ‘‘द्वारमावरित्वा पविसति, आवरित्वा निक्खमती’’ति। केचि पन ‘‘डक्कच्च पतितो दण्डो’’ति उदाहरन्ति। अभिघातभूतसहजाताय पन अभिघातजसद्दस्स समानकालता एत्थ लब्भति, तस्मा इधापि पुरिमानियेव उदाहरणानि युत्तानि। पुरिमतावचनिच्छावसेनेव पन लक्खणहेतुकिरियानं लक्खणहेतुभाववचनिच्छाति लक्खणभावतो पुरिमकालो इच्चेव ‘‘निहन्त्वाना’’ति सद्दसिद्धि इच्छिता, एवञ्च पच्चयनकिरिया समुप्पज्जनकिरियाय पुरिमिकावाति पटिच्च-सद्दसिद्धि। तत्थ युत्तं पच्चक्खतो कत्तुदस्सनतो। इध पन तदभावतो न युत्तन्ति चे? नायं दोसो। इधापि अनुमानतो सिद्धो। जरामरणादिको कत्ता अत्थेव ‘‘ञत्वा किरियतो वय’’न्ति एवमादिपयोगदस्सनतो अवस्सं अनुमियमानेन कत्तुना ईदिसो सद्दपयोगो इच्छितब्बो। असमाने पन कत्तरि ‘‘पिसाचं दिस्वा भयं होति, पञ्ञाय चस्स दिस्वा आसवा परिक्खीणा होन्ती’’ति (म॰ नि॰ १.२७१; २.१८२; पु॰ प॰ २०४) एवमादि वेदितब्बं। यथा च तत्थ पिसाचदस्सनादिपुरिसब्यापारो, एवमिधापि पच्चयनं पच्चयब्यापारो अत्तनो फलुप्पादनं, तञ्च सत्वं समुप्पादोवाति ‘‘पच्चये सति, पच्चयस्स उप्पादा’’ति पच्चयनस्स समुप्पादहेतुताय गमको समानस्स कत्तु अभावेपि पटिच्च-सद्दो सिद्धोति वेदितब्बो। यदि पटिच्चसम्बन्धस्स उप्पादो पटिच्चसमुप्पादो, कथं पच्चयो पटिच्चसमुप्पादोति? हेट्ठा विचारितोवायमत्थो। अपिच योयं समुप्पाद-सद्दविभावितानं पच्चयुप्पन्नानं पटिच्चसद्दविभावितो ससत्तिको हेतु अधिप्पेतो, तस्स समुप्पादाभिमुखताय पधानवचनविञ्ञेय्यसभावत्ता तथा वुत्तोति।&lt;br&gt;&#xA;किं पन कारणं समुप्पादपधानेन वचनेन समुप्पादस्स हेतु वेदितब्बो, न पन सहेतुको समुप्पादो एवाति? वुच्चते – दिट्ठस्स दुक्खस्स यो पच्चयो पच्चयनिद्देसेन तस्स विभावितत्ता। कथं? यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘इध, भिक्खवे, भिक्खु परिवीमंसमानो परिवीमंसति ‘यं खो इदं अनेकविधं नानप्पकारकं दुक्खं लोके उप्पज्जति जरामरणं, इदं नु खो दुक्खं किं निदानं किं समुदयं किं जातिकं किं पभवं, किस्मिं सति जरामरणं होति, किस्मिं असति जरामरणं न होती’ति। सो परिवीमंसमानो एवं पजानाति ‘यं खो इदं…पे॰… इदं खो दुक्खं जातिनिदान’’’मिच्चादिना (सं॰ नि॰ २.५१) –&lt;br&gt;&#xA;दिट्ठस्स दुक्खस्स निदानं परिवीमंससुत्ते वुत्तं। तं पजाननञ्च निदानम्पि विञ्ञातब्बन्ति। यथा चाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘पुब्बे मे, भिक्खवे, सम्बोधा अनभिसम्बुद्धस्स बोधिसत्तस्सेव सतो एतदहोसि ‘किच्छं वतायं लोको आपन्नो जायति च जीयति च मीयति च चवति च उपपज्जति च, अथ च पनिमस्स दुक्खस्स निस्सरणं नप्पजानाति जरामरणस्स। कुदास्सु नाम इमस्स दुक्खस्स निस्सरणं पञ्ञायिस्सति जरामरणस्सा’ति…पे॰… तस्स मय्हं, भिक्खवे, योनिसो मनसिकारा अहु पञ्ञाय अभिसमयो ‘जातिया खो सति जरामरणं होति, जातिपच्चया जरामरण’’’न्ति (सं॰ नि॰ २.१०) –&lt;br&gt;&#xA;आदिना दिट्ठस्स दुक्खस्स पच्चयवीमंसाभिसमया वुत्ता। पच्चयो हि ञातब्बो। तदभिसमयायत्तञ्च दुक्खनिस्सरणपजाननन्ति यो च ञातब्बो, सो पवेदेतब्बोति पटिच्चसमुप्पादसद्दो यं यदिदं समुप्पादसद्दविभावितं दिट्ठं दुक्खं, तं पच्चयं पटिच्चेव, न अञ्ञथाति एवं पच्चयविभावनत्थं वुच्चति। भवति हि ञातुं, पवेदेतुञ्च इच्छितभावेन पधानस्सापि केनचि विसेसेन ञातब्बताय अप्पधानभावेन निद्देसो यथा ‘‘को सोतापन्नो, यस्स तीणि संयोजनानि पहीनानि। को देवदत्तो, यस्स उच्चतरानि गेहानी’’ति, एवमिधापि पच्चयपच्चयनपवेदनट्ठेन निद्देसे सत्तिविसेसेन अत्तनो फलेन पच्चनीयताय ञातब्बभावेन ‘‘पटिच्चा’’ति परियायेन पच्चयो वुत्तो।&lt;br&gt;&#xA;यो चायं ‘‘अविज्जापच्चया सङ्खारा’’तिआदिको निद्देसो, सो च सकलस्स दुक्खक्खन्धस्स मूलतो पट्ठाय पच्चयानं पवेदनाय निद्दिट्ठोति परियोसानेपि ‘‘एवमेतस्स केवलस्स दुक्खक्खन्धस्स समुदयो होती’’ति एवं-सद्देन समुग्घातं दुक्खं दस्सेत्वा तस्स यथावुत्ते पच्चये तंसमुदयाभिमुखे कत्वा निगमिता पच्चया। पटिपदासुत्तेपि (सं॰ नि॰ २.३) ‘‘अविज्जापच्चया…पे॰… समुदयो होती’’ति वत्वा ‘‘अयं वुच्चति, भिक्खवे, मिच्छापटिपदा’’ति वुत्तं। न च पटिच्चसमुप्पन्नभावेन गहितं दुक्खं मिच्छापटिपदं, अथ खो दुक्खसमुदयभूता पच्चयाति। यथा च ‘‘पञ्चङ्गिको सम्मासमाधि (दी॰ नि॰ ३.३३५), पञ्चञाणिको सम्मासमाधी’’ति (दी॰ नि॰ ३.३५५) अङ्गञाणपटिवेदनत्थत्ता देसनाय सम्मासमाधिपधानेहि सद्देहि अङ्गञाणपटिवेदनं कतं, एवमिधापि समुप्पादपधानेन सद्देन पच्चयपटिवेदनं कतन्ति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;५८१. या पनायं तन्तीति सम्बन्धो। निक्खित्ताति ठपिता, देसिताति अत्थो। यथाधिप्पेतस्स अत्थस्स तननतो तन्ति, गन्थो। ‘‘किं वादी, भन्ते, सम्मासम्बुद्धो’’ति पुच्छितेन ‘‘विभज्जवादी, महाराजा’’ति (पारा॰ अट्ठ॰ १.ततियसङ्गीतिकथा; कथा॰ अट्ठ॰ निदानकथा) मोग्गलिपुत्ततिस्सत्थेरेन वुत्तत्ता सम्मासम्बुद्धसावका विभज्जवादिनो। ते हि सत्थारा वेनयिकादिभावं विभज्ज वुत्तं अनुवदन्ति, सोमनस्सादीनं, चीवरादीनञ्च सेवितब्बासेवितब्बभावं। सस्सतुच्छेदवादे वा विभज्ज वदन्ति। ‘‘सस्सतो अत्ता च लोको चा’’तिआदीनं (दी॰ नि॰ १.३१) ठपनीयानं ठपनतो, रागादिक्खयस्स सस्सतस्स, रागादिकायदुच्चरितादिउच्छेदस्स च वचनतो, न पन एकंसब्याकरणीयादिके तयो पञ्हे अपनेत्वा विभज्जब्याकरणीयमेव वदन्ति। विभज्जवादीनं मण्डलं समूहो विभज्जवादिमण्डलं। विभज्जवादिनो वा भगवतो परिसा विभज्जवादिमण्डलन्तिपि वदन्ति, विभज्ज वा सस्सतुच्छेदे उभो अन्ते अनुपगम्म मज्झिमपटिपदाभूतस्स पटिच्चसमुप्पादस्स देसनतो भगवा, तदनुवादतो तस्स सावका च विभज्जवादिनोति। सेसं पुरिमसदिसं।&lt;br&gt;&#xA;ओतरित्वाति ओगाहेत्वा, विभज्जवादी हुत्वाति अत्थो। न हि सयं अविभज्जवादी समानो विभज्जवादीनं अन्तरे ठानमत्तेन विभज्जवादिमण्डलं ओतिण्णो नाम होति। आचरियेहि अवुत्तविपरीतत्थदीपनेन ते नअब्भचिक्खन्तेन। अविज्जा पुञ्ञानेञ्जाभिसङ्खारानम्पि हेतु पच्चयो होतीति वदन्तो, कथावत्थुम्हि पटिक्खित्ते पुग्गलवादादिके च वदन्तो सकसमयं वोक्कमति नाम, तथा अवोक्कमन्तेन। परसमयं दोसारोपनब्यापारविरहेन अनायूहन्तेन। ‘‘इदम्पि सुत्तं गहेतब्ब’’न्ति परसमयं असम्पिण्डेन्तेनाति केचि वदन्ति। ‘‘तथाहं भगवता धम्मं देसितं आजानामि, यथा तदेविदं विञ्ञाणं सन्धावति संसरति अनञ्ञ’’न्तिआदीनि (म॰ नि॰ १.३९६) वदन्तो सुत्तं पटिबाहति नाम, तथा अपटिबाहन्तेन। ‘‘तथाहं भगवता धम्मं देसितं आजानामि, यथा येमे अन्तरायिका धम्मा वुत्ता भगवता, ते पटिसेवतो नालं अन्तरायाय (म॰ नि॰ १.२३४; पाचि॰ ४१७, ४१८), सुपिनन्ते कतो वीतिक्कमो आपत्तिकरो होती’’ति च एवमादिं वदन्तो विनयं पटिलोमेति नाम, तब्बिपरियायेन तं अनुलोमेन्तेन। पटिलोमेन्तो हि कम्मन्तरं भिन्दन्तो, धम्मतञ्च विलोमेन्तो कुतो किलेसविनयं अनुलोमेति। सुत्ते (दी॰ नि॰ २.१८७ आदयो; अ॰ नि॰ ४.१८०) वुत्ते चत्तारो महापदेसे, अट्ठकथायञ्च वुत्ते सुत्तसुत्तानुलोमआचरियवादअत्तनोमतिमहापदेसे ओलोकेन्तेन। तदोलोकनेन हि सुत्ते, विनये च सन्तिट्ठति नातिधावति।&lt;br&gt;&#xA;धम्मन्ति पटिच्चसमुप्पादपाळिं। अत्थन्ति तदत्थं। हेतु, हेतुफलानि वा अयमेत्थ हेतु धम्मो, इदमेत्थ हेतुफलं अत्थोति। धम्मन्ति वा धम्मतं। यथा एके ‘‘उप्पादा वा तथागतानं अनुप्पादा वा तथागतानं ठिताव सा धातू’’ति (सं॰ नि॰ २.२०) सुत्तपदस्स अत्थं मिच्छा गाहेन्ता ‘‘निच्चो पटिच्चसमुप्पादो’’ति पच्चयाकारधम्मं मिच्छा दीपेन्ति, एवं अदीपेत्वा हेट्ठा वुत्तनयेनेव अत्तनो फलं पति कारणस्स ववत्थितसभावं दीपेन्तेन। यथा च एके ‘‘अनिरोधं अनुप्पाद’’न्तिआदिना पटिच्चसमुप्पादस्स अत्थं मिच्छा गाहेन्ति, एवं गाहे अकत्वा वुत्तनयेनेव अविपरीतं अत्थं सङ्गाहेन्तेन। ‘‘दुक्खादीसु अञ्ञाणं अविज्जा’’ति वुत्तमत्थं परिवत्तेत्वा पुन ‘‘पुब्बन्ते अञ्ञाण’’न्तिआदीहि (ध॰ स॰ १०६७) अपरेहिपि परियायेहि निद्दिसन्तेन । ‘‘सङ्खारा इमिना परियायेन भवोति वुच्चन्ति, तण्हा इमिना परियायेन उपादान’’न्तिआदिना निद्दिसन्तेनाति च वदन्ति। पकतियाति यथावुत्तविधानं अनामसित्वा केवलमेव।&lt;br&gt;&#xA;सच्चन्ति चतुसच्चं। सत्तोति सत्तसुञ्ञताति वदन्ति, सत्तसुञ्ञेसु पन सङ्खारेसु सत्तवोहारो, सत्तत्थकिच्चसिद्धि च। पच्चयाकारमेव चाति पच्चयाकारो एव च, म-कारो पदसन्धिकरो। पच्चयधम्मानं अत्तनोयेव फलस्स पच्चयभावो पटिच्चसमुप्पादोति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;तस्माति वुत्तनयेन अत्थवण्णनाय कातब्बत्ता, दुक्करत्ता च पतिट्ठं नाधिगच्छामीति यत्थ ठितस्स वण्णना सुकरा होति, तस्सा पतिट्ठाभूतं तं नयं अत्तनोयेव ञाणबलेन नाधिगच्छामीति अत्थो। निस्सयं पन आचिक्खन्तो ‘‘सासनं पनिद’’न्तिआदिमाह। इध सासनन्ति पाळिधम्ममाह, पटिच्चसमुप्पादमेव वा। सो हि अनुलोमपटिलोमादिनानादेसनानयपटिमण्डितो अब्बोच्छिन्नो अज्जापि पवत्ततीति निस्सयो होति। तदट्ठकथासङ्खातो च पुब्बाचरियमग्गो। ‘‘तं सुणाथ समाहिता’’ति आदरजनने, उस्साहने च किं पयोजनन्ति चे, तं दस्सेन्तो आह ‘‘वुत्तञ्हेत’’न्तिआदि। अट्ठि कत्वाति अत्थं कत्वा। यथा वा न नस्सति, एवं अट्ठिगतं विय करोन्तो अट्ठिं कत्वा। पुब्बकालतो अपरकाले भवं पुब्बापरियं। विसेसन्ति पठमारम्भतो पभुति खणे खणे ञाणविसेसं, किलेसक्खयविसेसञ्च लभतीति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;५८२. देसनाभेदतोति देसनाविसेसतो। अत्थतो, लक्खणादितो, एकविधादितो च अत्थलक्खणेकविधादितो । अङ्गानञ्च ववत्थानाति अविज्जादीनं द्वादसन्नं अङ्गानं ववत्थानदस्सनतो।&lt;br&gt;&#xA;कम्मविपाककिलेसवट्टानं मूलकारणत्ता, आदितो वुत्तत्ता च अविज्जा पटिच्चसमुप्पादस्स मूलं। तत्थ वल्लिया मूले दिट्ठे ततो पभुति वल्लिहरणं विय पटिच्चसमुप्पादस्स मूले दिट्ठे ततो पभुति पटिच्चसमुप्पाददेसनाति उपमासंसन्दना न कातब्बा। न हि भगवतो इदमेव दिट्ठं, इदं अदिट्ठन्ति विभजनीयं अत्थि सब्बस्स दिट्ठत्ता। मूलतो पभुति पन वल्लिहरणं विय मूलतो पभुति पटिच्चसमुप्पाददेसना कताति इदमेत्थ सामञ्ञं अधिप्पेतं, बोधनेय्यज्झासयवसेन वा बोधेतब्बभावेन मूलादिदस्सनसामञ्ञं योजेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;तस्साति –&lt;br&gt;&#xA;‘‘स खो सो, भिक्खवे, कुमारो वुद्धिमन्वाय इन्द्रियानं परिपाकमन्वाय पञ्चहि कामगुणेहि समप्पितो…पे॰… रजनीयेहि। सो चक्खुना रूपं दिस्वा पियरूपे रूपे सारज्जति, अप्पियरूपे रूपे ब्यापज्जति, अनुपट्ठितकायसति च विहरति परित्तचेतसो, तञ्च चेतोविमुत्तिं पञ्ञाविमुत्तिं यथाभूतं नप्पजानाति, यत्थस्स ते पापका अकुसला धम्मा अपरिसेसा निरुज्झन्ति। सो एवं अनुरोधविरोधं समापन्नो यं किञ्चि वेदनं वेदेति सुखं वा दुक्खं वा अदुक्खमसुखं वा, सो तं वेदनं अभिनन्दति अभिवदति, अज्झोसाय तिट्ठती’’ति (म॰ नि॰ १.४०८) –&lt;br&gt;&#xA;एवं वुत्तस्स। एवं सोतद्वारादीसुपि। तस्स अभिनन्दतोति सप्पीतिकतण्हाय अभिमुखभावेन नन्दतो। अभिवदतोति ‘‘अहो सुखं, अहो सुख’’न्ति वचीभेदकरणपवत्ताय बलवतण्हाय ‘‘अहं, ममा’’ति अभिवदतो। ततो बलवतिया मोचेतुं असक्कुणेय्यताय अज्झोसाय तिट्ठतो। ततोपि बलवती पन उपादानभूता तण्हा नन्दी। एत्थ च अभिनन्दनादिना तण्हा वुत्ता, नन्दिवचनेन तप्पच्चयं उपादानं चतुब्बिधम्पि नन्दितातदविप्पयोगताहि, तण्हादिट्ठाभिनन्दनभावेहि चाति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;जातिपच्चया जरामरणन्तिआदिकञ्च तत्थेव महातण्हासङ्खयसुत्ते वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;विपाकवट्टभूते पटिसन्धिपवत्तिफस्सादिके कम्मसमुट्ठानञ्च ओजं सन्धाय ‘‘चत्तारो आहारा तण्हानिदाना’’तिआदि वुत्तं। वट्टूपथम्भका पन इतरेपि आहारा तण्हापभवे तस्मिं अविज्जमाने न विज्जन्तीति ‘‘तण्हानिदाना’’ति वत्तुं वट्टन्ति।&lt;br&gt;&#xA;५८३. ततो ततोति चतुब्बिधासु देसनासु ततो ततो देसनतो। ञायप्पटिवेधाय संवत्ततीति ञायोति मग्गो, सो एव वा पटिच्चसमुप्पादो ‘‘अरियो चस्स ञायो पञ्ञाय सुदिट्ठो होती’’ति (सं॰ नि॰ २.४१; ५.१०२४) वचनतो। सयमेव हि सो समन्तभद्दकत्ता तथा तथा पटिविज्झितब्बत्ता ताय ताय देसनाय अत्तनो पटिवेधाय संवत्तति। चतुब्बिधगम्भीरभावप्पत्तियाति धम्मत्थदेसनापटिवेधगम्भीरेसु पतिट्ठाधिगमनेन पतिट्ठितत्ताति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;समन्तभद्दकता, देसनाविलासप्पत्ति च चतुन्नम्पि देसनानं समानं कारणन्ति विसेसकारणं वत्तुकामो आह ‘‘विसेसतो’’ति। अस्साति अस्स भगवतो देसना, अस्स वा पटिच्चसमुप्पादस्स देसनाति योजेतब्बं। पवत्तिकारणविभागो अविभत्तसभावा अविज्जादयोव, कारणन्ति वा गहितानं पकतिआदीनं, अविज्जादीनञ्च अकारणता, कारणता च। तत्थ सम्मूळ्हा केचि अकारणं कारणन्ति गण्हन्ति, केचि न किञ्चि कारणं बुज्झन्तीति तेसं यथासकेहि अनुरूपेहि कारणेहि सङ्खारादिपवत्तिसन्दस्सनत्थं, संसारप्पवत्तिसन्दस्सनत्थन्ति अत्थो। पवत्तिआदीनवपटिच्छादिका अविज्जा आदि, ततो सङ्खारा उप्पज्जन्ति, ततो विञ्ञाणन्ति एवं पवत्तिया उप्पत्तिक्कमसन्दस्सनत्थं, गब्भसेय्यकादिवसेन वा तत्थ तत्थ भवे अत्तभावस्स उप्पज्जनानुपुब्बिसन्दस्सनत्थञ्च अनुलोमदेसना पवत्ताति। इतरासं तदत्थतासम्भवेपि न तासं तदत्थमेव पवत्ति अत्थन्तरसब्भावतो। अयं पन तदत्था एवाति एतिस्सा तदत्थता वुत्ता।&lt;br&gt;&#xA;अनुविलोकयतो यो सम्बोधितो पुब्बभागे तंतंपच्चयुप्पन्नावबोधसङ्खातो पुब्बभागपटिवेधो पवत्तो, तदनुसारेन तदनुगमेन जरामरणादिकस्स जातिआदिकारणं यं अधिगतं, तस्स सन्दस्सनत्थं अयं पटिलोमदेसना पवत्ता। अनुविलोकयतो पटिलोमदेसना पवत्ताति वा सम्बन्धो। देसेन्तोपि हि भगवा किच्छापन्नं लोकं अनुविलोकेत्वा पुब्बभाग…पे॰… सन्दस्सनत्थं देसेसीति। आहारतण्हादयो पच्चुप्पन्नद्धा, सङ्खाराविज्जा अतीतद्धाति इमिना अधिप्पायेनाह ‘‘याव अतीतं अद्धानं अतिहरित्वा’’ति। आहारा वा तण्हाय पभावेतब्बा अनागतो अद्धा, तण्हादयो पच्चुप्पन्नो , सङ्खाराविज्जा अतीतोति। पच्चक्खं पन फलं दस्सेत्वा तन्निदानदस्सनवसेन फलकारणपरम्परदस्सनं युज्जतीति आहारा पुरिमतण्हाय उप्पादिता पच्चुप्पन्नो अद्धा, तण्हादयो अतीतो, सङ्खाराविज्जा ततोपि अतीततरो संसारस्स अनादिभावदस्सनत्थं वुत्तोति। याव अतीतद्धानन्ति याव अतीततरं अद्धानन्ति अत्थो युत्तोति। आयतिं पुनब्भवाभिनिब्बत्तिआहारका वा चत्तारो आहारा ‘‘आहारेतीताहं न वदामि…पे॰… एवं पन मं अवदन्तं यो एवं पुच्छेय्य ‘किस्स नु खो, भन्ते, विञ्ञाणाहारो’ति, एस कल्लो पञ्हो, तत्र कल्लं वेय्याकरणं, विञ्ञाणाहारो आयतिं पुनब्भवाभिनिब्बत्तिया’’ति (सं॰ नि॰ २.१२) वचनतो, तंसम्पयुत्तत्ता फस्सचेतनानं, तप्पवत्तिहेतुत्ता च कबळीकाराहारस्स। तेन हि उपत्थम्भितरूपकायस्स, तञ्च इच्छन्तस्स कामविञ्ञाणायूहनं होति। भोजनञ्हि सद्धादीनं, रागादीनञ्च उपनिस्सयोति वुत्तं। तस्मा ते कम्मवट्टसङ्गहिता आहारा पच्चुप्पन्नो अद्धाति इमस्मिं परियाये पुरिमोयेव अत्थो युत्तो।&lt;br&gt;&#xA;अतीतद्धतो पभुति ‘‘इति खो, भिक्खवे, अविज्जापच्चया सङ्खारा’’तिआदिना (सं॰ नि॰ २.२) अतीते, ततो परञ्च हेतुफलपटिपाटिं पच्चक्खभूतानं आहारानं निदानदस्सनवसेन आरोहित्वा निवत्तनेन विना अबुज्झन्तानं तंसन्दस्सनत्थं सा अयं देसना पवत्ताति अत्थो। अनागतद्धहेतुसमुट्ठानतो पभुतीति अनागतस्स भवस्स हेतुभूतानं धम्मानं उप्पत्तितो पट्ठाय। अनागतद्धसन्दस्सनत्थन्ति अनागतद्धुनो अप्पटिविज्झन्तानं अपस्सन्तानं पच्चक्खं पच्चुप्पन्नं हेतुं दस्सेत्वा हेतुफलपरम्पराय तस्स सन्दस्सनत्थन्ति अत्थो। एत्थ च आदितो पट्ठाय याव परियोसाना, परियोसानतो च पट्ठाय याव आदि पवत्ता देसना द्वादसङ्गा, ततो एव तिसन्धि चतुसङ्खेपा। मज्झतो पट्ठाय याव आदि पवत्ता देसना अट्ठङ्गा द्विसन्धि तिसङ्खेपा। मज्झतो पन पट्ठाय याव परियोसाना पवत्ता देसना छळङ्गा द्विसन्धि तिसङ्खेपा। ‘‘संयोजनियेसु, भिक्खवे, धम्मेसु अस्सादानुपस्सिनो विहरतो तण्हा पवड्ढति, तण्हापच्चया उपादान’’न्तिआदिना (सं॰ नि॰ २.५३, ५७) मज्झतो पट्ठाय याव परियोसाना पवत्ता देसना एकसन्धि द्विसङ्खेपा। एवं अयं अनेकङ्गा एव पटिच्चसमुप्पाददेसना आगता। एकङ्गवसेनापि च पटिच्चसमुप्पाददेसना लब्भतेव। यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘तत्र, भिक्खवे, सुतवा अरियसावको पटिच्चसमुप्पादंयेव साधुकं योनिसो मनसि करोति ‘इति इमस्मिं सति इदं होति, इमस्सुप्पादा इदं उप्पज्जति। इमस्मिं असति इदं न होति, इमस्स निरोधा इदं निरुज्झती’ति। सुखवेदनियं, भिक्खवे, फस्सं पटिच्च उप्पज्जति सुखवेदना’’ति (सं॰ नि॰ २.६२) –&lt;br&gt;&#xA;आदि। एत्थ हि ‘‘फस्सपच्चया’’ति एत्तको एव पटिच्चसमुप्पादो वुत्तो। तेनेतं विञ्ञायति ‘‘एकङ्गपटिच्चसमुप्पादो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ इमस्मिं सति इदं होतीति इमस्मिं अविज्जादिके पच्चये सति इदं सङ्खारादिकं फलं होति। इमस्सुप्पादा इदं उप्पज्जतीति इमस्स अविज्जादिकस्स पच्चयस्स उप्पादा इदं सङ्खारादिकं फलं उप्पज्जतीति अत्थो। इमस्मिं असति इदं न होति, इमस्स निरोधा इदं निरुज्झतीति अविज्जादीनं अभावे सङ्खारादीनं अभावस्स, अविज्जादीनं निरोधा सङ्खारादीनं निरोधस्स च वचनेन पुरिमस्मिं पच्चयलक्खणे नियमो दस्सितो होति ‘‘इमस्मिं सति एव, न असति, इमस्स उप्पादा एव, न निरोधा’’ति। तेनेतं लक्खणं अन्तोगधनियमं इध पटिच्चसमुप्पादस्स वुत्तन्ति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;निरोधोति च अविज्जादीनं विरागाधिगमेन आयतिं अनुप्पादो अप्पवत्ति। तथा हि वुत्तं ‘‘अविज्जायत्वेव असेसविरागनिरोधा’’तिआदि (महाव॰ १; उदा॰ ३)। निरोधविरोधी च उप्पादो, येन सो उप्पादविरोधिभावेन वुत्तो ‘‘इमस्स निरोधा इदं निरुज्झती’’ति, तेनेतं दस्सेति ‘‘अनिरोधो उप्पादो नाम, सो चेत्थ अत्थिभावोतिपि वुच्चती’’ति। ‘‘इमस्मिं सति इदं होती’’ति इदमेव हि लक्खणं परियायन्तरेन ‘‘इमस्सुप्पादा इदं उप्पज्जती’’ति वदन्तेन परेन पुरिमं विसेसितं होति, तस्मा न धरमानतंयेव सन्धाय ‘‘इमस्मिं सती’’ति वुत्तं, अथ खो मग्गेन अनिरुद्धभावञ्चाति विञ्ञायति। यस्मा च ‘‘इमस्मिं असति इदं न होति, इमस्स निरोधा इदं निरुज्झती’’ति (उदा॰ २) द्विधापि उद्दिट्ठलक्खणस्स निरोधस्स निद्देसं वदन्तेन ‘‘अविज्जायत्वेव असेसविरागनिरोधा सङ्खारनिरोधो’’तिआदिना (महाव॰ १; उदा॰ ३) निरोधो एव वुत्तो, तस्मा नत्थिभावोपि निरोधो एवाति नत्थिभावविरुद्धो अत्थिभावो अनिरोधोति दस्सितं होति। तेन अनिरोधसङ्खातेन अत्थिभावेन उप्पादं विसेसेति। ततो न इध अत्तलाभमत्तं उप्पादोति अधिप्पेतो, अथ खो अनिरोधसङ्खातो अत्थिभावो चाति अयमत्थो विभावितोति एवमेतं लक्खणद्वयवचनं अञ्ञमञ्ञं विसेसनविसेसितब्बभावेन सात्थकन्ति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;को पनायं अनिरोधो नाम, यो अत्थिभावो, उप्पादोति च वुच्चतीति? अप्पहीनभावो, अनिब्बत्तितफलताप्पहीनारहताहि फलुप्पादनारहता च। ये तेहि पहातब्बा अकुसला धम्मा, तेसं अरियमग्गेन असमुग्घातितभावो, ये पन न पहातब्बा कुसलाब्याकता धम्मा, यानि तेसु संयोजनानि अखीणासवानं, तेसं अपरिक्खीणता च। असमुग्घातितानुसयताय हि ससंयोजनाखन्धप्पवत्ति पटिच्चसमुप्पादो। तथा हि वुत्तं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘याय च, भिक्खवे, अविज्जाय निवुतस्स बालस्स, याय च तण्हाय सम्पयुत्तस्स अयं कायो समुदागतो, सा चेव अविज्जा बालस्स अप्पहीना, सा च तण्हा अपरिक्खीणा। तं किस्स हेतु? न, भिक्खवे, बालो अचरि ब्रह्मचरियं सम्मा दुक्खक्खयाय, तस्मा बालो कायस्स भेदा कायूपगो होति, सो कायूपगो समानो न परिमुच्चति जातिया जरामरणेना’’ति (सं॰ नि॰ २.१९) –&lt;br&gt;&#xA;आदि। खीणसंयोजनानं पन अविज्जाय अभावतो सङ्खारानं, तण्हुपादानानं अभावतो उपादानभवानं न सम्भवोति वट्टस्स उपच्छेदो पञ्ञायति। तेनेवाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘छन्नन्त्वेव, फग्गुन, फस्सायतनानं असेसविरागनिरोधा फस्सनिरोधो, फस्सनिरोधा वेदनानिरोधो’’ति (सं॰ नि॰ २.१२) –&lt;br&gt;&#xA;आदि। न हि अग्गमग्गाधिगमतो उद्धं याव परिनिब्बाना सळायतनादीनं अप्पवत्ति, अथ खो नत्थिता, निरोधसद्दवचनीयता, खीणसंयोजनताति निरोधो वुत्तो। अपिच चिरकतम्पि कम्मं अनिब्बत्तितफलताय, अप्पहीनारहताय च फलारहं सन्तं एव नाम होति, न निब्बत्तितफलं, नापि पहीनारहन्ति फलुप्पत्तिपच्चयानं अविज्जासङ्खारादीनं वुत्तनयेन फलारहभावो अनिरोधोति वेदितब्बं। एवं अनिरुद्धभावेनेव हि येन विना फलं न सम्भवति, तं कारणं अतीतादिपि ‘‘इमस्मिं सती’’ति इमिना वचनेन वुत्तं। ततो एव च अवुसितब्रह्मचरियस्स अप्पवत्तिधम्मतं अनापन्नो पच्चयुप्पादो कालभेदं अनामसित्वा अनिवत्तिताय एव ‘‘इमस्सुप्पादा’’ति वुत्तो। अथ वा अवसेसपच्चयसमवाये अविज्जमानस्सापि विज्जमानस्स विय पगेव विज्जमानस्स या फलुप्पत्तिअभिमुखता, सा ‘‘इमस्सुप्पादा’’ति वुत्ता। तदा हि ततो फलं उप्पज्जतीति तदवत्थं कारणं फलस्स उप्पादनभावेन उपट्ठितं उप्पतितं नाम होति, न विज्जमानम्पि अतदवत्थन्ति तदवत्थता उप्पादोति वेदितब्बा।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ ‘‘सती’’ति इमिना विज्जमानतामत्तेन पच्चयभावं वदन्तो अब्यापारतं पटिच्चसमुप्पादस्स दस्सेति। उप्पादाति उप्पत्तिधम्मतं, असब्बकालभावितं, फलुप्पत्तिअभिमुखतञ्च दीपेन्तो अनिच्चतं पटिच्चसमुप्पादस्स दस्सेति। ‘‘सति, न असति, उप्पादा, न निरोधा’’ति पन हेतुअत्थेहि भुम्मनिस्सक्कवचनेहि समत्थितं निदानसमुदयजातिपभवभावं पटिच्चसमुप्पादस्स दस्सेति। हेतुअत्थता चेत्थ भुम्मवचने यस्स भावेन तदविनाभाविफलस्स भावो लक्खीयति, तत्थ पवत्तिया वेदितब्बा, यथा अधनानं धने अननुप्पदीयमाने दालिद्दियं वेपुल्लमगमासि (दी॰ नि॰ ३.९१), निप्फन्ने सस्से सुभिक्खं जायतीति च। निस्सक्कवचनस्सापि हेतुअत्थता फलस्स पभवे पकतियञ्च पवत्तिया, यथा ‘‘कलला होति अब्बुदं, अब्बुदा जायते पेसी’’ति (सं॰ नि॰ १.२३५; कथा॰ ६९२), ‘‘हिमवता गङ्गा पभवति, सिङ्गतो सरो जायती’’ति च। अविज्जादिभावेन च तदविनाभाविसङ्खारादिभावो लक्खीयति, अविज्जादीहि च सङ्खारादयो पभवन्ति, पकरीयन्ति चाति तेसं पभवो, पकति च, तस्मा तदत्थदीपनत्थं ‘‘इमस्मिं सति इमस्सुप्पादा’’ति हेतुअत्था भुम्मनिस्सक्कनिद्देसा कता।&lt;br&gt;&#xA;यस्मा चेत्थ ‘‘इमस्मिं सति इदं होति, इमस्सुप्पादा इदं उप्पज्जती’’ति सङ्खेपेन उद्दिट्ठस्स पटिच्चसमुप्पादस्स ‘‘अविज्जापच्चया सङ्खारा’’तिआदिको निद्देसो, तस्मा यथावुत्तो अत्थिभावो, उप्पादो च तेसं तेसं पच्चयुप्पन्नधम्मानं पच्चयभावोति विञ्ञायति। न हि अनिरुद्धतासङ्खातं अत्थिभावं, उप्पादञ्च अनिवत्तसभावतासङ्खातं, उदयावत्थतासङ्खातं वा ‘‘सतियेव, न असति, उप्पादा एव, न निरोधा’’ति अन्तोगधनियमेहि वचनेहि पकासितं मुञ्चित्वा अञ्ञो पच्चयभावो नाम अत्थि, तस्मा यथावुत्तो अत्थिभावो, उप्पादो च पच्चयभावोति वेदितब्बो। येपि हि पट्ठाने आगता हेतुआदयो चतुवीसति पच्चया, तेपि एतस्सेव पच्चयभावस्स विसेसाति वेदितब्बा। तथा य्वायं मूलहेतुनिदानसम्भवपभवादिपरियायेहि , उप्पादट्ठिति पवत्तट्ठिति निमित्तट्ठिति आयूहनट्ठिति संयोगट्ठिति पलिबोधट्ठितीतिआदिपरियायेहि च पकासितो कारणत्थो, सोपि एत्थेव अन्तोगधोति दट्ठब्बो।&lt;br&gt;&#xA;५८४. मूलकारणसद्दं अपेक्खित्वा न अकारणन्ति नपुंसकनिद्देसो, अकारणाति अत्थो। अकारणं यदि सिया, सुत्तं पटिबाहितं सियाति दस्सेन्तो ‘‘आसवसमुदया’’ति सुत्तं आहरति। परियायो कारणं। वट्टकथाय सीसभावो वट्टहेतुनो कम्मस्सापि हेतुभावो। तत्थ भवतण्हायपि हेतुभूता अविज्जा, ताय पटिच्छादितादीनवे भवे तण्हाय उप्पज्जनतो अविज्जा विसेसेन सीसभूताति ‘‘मूलकारण’’न्ति वुत्ता।&lt;br&gt;&#xA;पुरिमाय कोटिया अपञ्ञायमानाय उप्पादविरहतो निच्चतं गण्हेय्याति आह ‘‘एवं चेतं, भिक्खवे, वुच्चती’’तिआदि। तेन इतो पुब्बे उप्पन्नपुब्बता नत्थीति अपञ्ञायनतो पुरिमकोटिअपञ्ञायनं वुत्तन्ति इममत्थं दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;५८५. अविज्जातण्हाहेतुक्कमेन फलेसु वत्तब्बेसु ‘‘सुगतिदुग्गतिगामिनो’’ति वचनं सद्दलक्खणाविरोधनत्थं। पूजितस्स हि द्वन्दे पुब्बनिपातो। सवरा किर मंसस्स अट्ठिना अलग्गनत्थं पुनप्पुनं तापेत्वा कोट्टेत्वा उण्होदकं पायेत्वा विरित्तं सूनं अट्ठितो मुत्तमंसं गाविं मारेन्ति। तेनाह ‘‘अग्गिसन्तापा’’तिआदि। तत्थ यथा वज्झगावी च अविज्जाभिभूतताय यथावुत्तं उण्होदकपानं आरभति, एवं पुथुज्जनो यथावुत्तं दुग्गतिगामिकम्मं। यथा पन सा उण्होदकपाने आदीनवं दिस्वा तण्हावसेन सीतुदकपानं आरभति, एवं पुथुज्जनो अविज्जाय नातिबलवभावतो दुग्गतिगामिकम्मे आदीनवं दिस्वा तण्हावसेन सुगतिगामिकम्मं आरभति। दुक्खे हि अविज्जं तण्हा अनुवत्तति, सुखे तण्हं अविज्जाति।&lt;br&gt;&#xA;५८६. कत्थचि सुत्ते। एकधम्ममूलिकं देसनन्ति अविज्जातण्हासु एकोयेव धम्मो मूलं एतिस्साति एकधम्ममूलिका, तं, तत्थ एकं एव धम्मं मूलं कत्वा पटिच्चसमुप्पाददेसनं देसेतीति अत्थो। उपनिसीदति फलं एत्थाति उपनिसा, कारणं, अविज्जा उपनिसा एतेसन्ति अविज्जूपनिसा। अस्सादानुपस्सिनोति उपादानियेसु तेभूमकधम्मेसु विसयभूतेसु अस्सादेतब्बतो अस्सादसञ्ञितं सुखसोमनस्सं अनुपस्सनसीलस्स। अप्पहीनाविज्जताय बाललक्खणयोगेन बालस्स। एवन्ति अविज्जानिवुतत्ता, तण्हासंयुत्तत्ता च। अयं कायोति अयं ममञ्चेव तुम्हाकञ्च पच्चक्खभूतो सविञ्ञाणककायो खन्धपञ्चकं। ‘‘सळायतनपच्चया फस्सो’’ति (महाव॰ १; उदा॰ १) वचनतो फस्सकारणञ्चेतं वुच्चतीति आयतनच्छक्कं वा। समुदागतोति उप्पन्नो। बहिद्धा च नामरूपन्ति बहिद्धा सविञ्ञाणककायो खन्धपञ्चकं, सळायतनानि वा। इत्थेतन्ति इत्थं एतं। अत्तनो च परेसञ्च पञ्चक्खन्धा द्वादसायतनानि द्वारालम्बनभावेन ववत्थितानि द्वयं नामाति अत्थो। द्वयं पटिच्च फस्सोति अञ्ञत्थ चक्खुरूपादीनि द्वयानि पटिच्च चक्खुसम्फस्सादयो वुत्ता, इध पन अज्झत्तिकबाहिरानि आयतनानि, महाद्वयं नाम किरेतन्ति वुत्तं। अयमेत्थ अधिप्पायो – अञ्ञत्थ ‘‘चक्खुञ्च पटिच्च रूपे च उप्पज्जति चक्खुविञ्ञाणं, तिण्णं सङ्गति फस्सो’’तिआदिना (म॰ नि॰ १.२०४, ४००; ३.४२१, ४२५, ४२६; सं॰ नि॰ २.४४; ४.६०; कथा॰ ४६५) चक्खु चेव रूपा च…पे॰… मनो चेव धम्मा चाति वुत्तानि द्वयानि पटिच्च चक्खुसम्फस्सादयो वुत्ता। इध पन ‘‘अयञ्चेव कायो’’ति चक्खादिनिस्सये सेसधम्मे चक्खादिनिस्सिते एव कत्वा वुत्तं चक्खादिकायं एकत्तेन ‘‘अज्झत्तिकायतन’’न्ति गहेत्वा, ‘‘बहिद्धा च नामरूप’’न्ति वुत्तं रूपादिआरम्मणं एकत्तेनेव ‘‘बाहिरायतन’’न्ति तानि अज्झत्तिकबाहिरानि आयतनानि पटिच्च फस्सो वुत्तो, तस्मा महाद्वयमेतन्ति।&lt;br&gt;&#xA;एवञ्च कत्वा अत्तनो च परस्स च पञ्चहि खन्धेहि, छहि आयतनेहि चाति अयमत्थो दीपेतब्बोवाति वुत्तं। ‘‘अयं कायो’’ति हि वुत्तानि सनिस्सयानि चक्खादीनि अत्तनो पञ्चक्खन्धा, ‘‘बहिद्धा नामरूप’’न्ति वुत्तानि रूपादीनि परेसं। तथा अयं कायो अत्तनो छ अज्झत्तिकानि आयतनानि, बहिद्धा नामरूपं परेसं बाहिरानीति। अञ्ञथा अज्झत्तिकायतनमत्ते एव ‘‘अयं कायो’’ति वुत्तेन अज्झत्तिकायतनानेव अत्तनो पञ्चक्खन्धा होन्तीति अत्तनो च परेसञ्च पञ्चहि खन्धेहि दीपना न सम्भवेय्याति। सळेवायतनानीति सळेव फस्सकारणानि, येहि कारणभूतेहि आयतनेहि उप्पन्नेन फस्सेन फुट्ठो बालो सुखदुक्खं पटिसंवेदेति। आदि-सद्देन ‘‘एतेसं वा अञ्ञतरेन। अविज्जानीवरणस्स, भिक्खवे, पण्डितस्स तण्हाय सम्पयुत्तस्सा’’तिआदि (सं॰ नि॰ २.१९) योजेतब्बं। इमस्मिञ्हि सुत्ते सङ्खारे अविज्जातण्हानिस्सिते एव कत्वा कायग्गहणेन विञ्ञाणनामरूपसळायतनानि गहेत्वा तस्मिं काये सळायतनानं फस्सं तंनिस्सितमेव कत्वा वेदनाय विसेसपच्चयभावं दस्सेन्तेन भगवता बालपण्डितानं अतीतद्धाविज्जातण्हामूलको वेदनान्तो पटिच्चसमुप्पादो दस्सितो। पुन च बालपण्डितानं विसेसं दस्सेन्तेन –&lt;br&gt;&#xA;‘‘याय च, भिक्खवे, अविज्जाय निवुतस्स बालस्स, याय च तण्हाय सम्पयुत्तस्स अयं कायो समुदागतो, सा चेव अविज्जा बालस्स अप्पहीना, सा च तण्हा अपरिक्खीणा। तं किस्स हेतु? न, भिक्खवे, बालो अचरि ब्रह्मचरियं सम्मा दुक्खक्खयाय। तस्मा बालो कायस्स भेदा कायूपगो होति, सो कायूपगो समानो न परिमुच्चति जातिया…पे॰… दुक्खस्माति वदामी’’ति (सं॰ नि॰ २.१९) –&lt;br&gt;&#xA;वेदनापभवं साविज्जं तण्हं दस्सेत्वा, उपादानभवे च तन्निस्सिते कत्वा ‘‘कायूपगो होती’’तिआदिना जातिआदिके दस्सेन्तेन पच्चुप्पन्नहेतुसमुट्ठानतो पभुति उभयमूलवसेन पटिच्चसमुप्पादो वुत्तो, तब्बिपरियायेन च पण्डितस्स पच्चुप्पन्नहेतुपरिक्खयतो पभुति उभयमूलको पटिलोमपटिच्चसमुप्पादोति।&lt;br&gt;&#xA;५८७. पूरेतुन्ति वड्ढेतुं, उपचिनितुन्ति अत्थो। दुग्गतिगामिकम्मस्स विसेसपच्चयत्ता अविज्जा ‘‘अविन्दियं विन्दती’’ति वुत्ता, तथा विसेसपच्चयो विन्दियस्स न होतीति ‘‘विन्दियं न विन्दती’’ति च। अत्तनिस्सितानि कत्वा चक्खुविञ्ञाणादीनं पवत्तनं उप्पादनं आयतनं। सम्मोहभावेनेव अनभिसमयभूतत्ता अविदितं अञ्ञातं करोति। अन्तविरहिते जवापेतीति वण्णागमविपरियायविकारविनासधातुअत्थविसेसयोगेहि पञ्चविधस्स निरुत्तिलक्खणस्स वसेन अ-कार वि-कार ज-कारे गहेत्वा अञ्ञेसं वण्णानं लोपं, ज-कारस्स च दुतियस्सागमं कत्वा ‘‘अविज्जा’’ति वुत्तं। ब्यञ्जनत्थं वत्वा सभावत्थं दस्सेतुं ‘‘अपिचा’’तिआदि वुत्तं। चक्खुविञ्ञाणादीनं वत्थारम्मणानि ‘‘इदं वत्थु, इदं आरम्मण’’न्ति अविज्जाय ञातुं न सक्काति अविज्जा तप्पटिच्छादिका वुत्ता। वत्थारम्मणसभावछादनतो एव अविज्जादीनं पटिच्चसमुप्पादभावस्स, जरामरणादीनं पटिच्चसमुप्पन्नभावस्स च छादनतो पटिच्चसमुप्पादपटिच्चसमुप्पन्नच्छादनं वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;अपच्चक्खित्वाति पच्चक्खानं अकत्वा अपटिक्खिपित्वा। उपकारकट्ठो पच्चयट्ठो यथा पिण्डपातादि सरीरस्स।&lt;br&gt;&#xA;सङ्खतमभिसङ्खरोन्तीति यथा सङ्खतं होति, एवं अभिसङ्खरोन्ति। सङ्खारसद्दग्गहणेन आगता सङ्खारा सङ्खारसद्देन आगतसङ्खारा। यदिपि अविज्जापच्चया सङ्खारापि सङ्खारसद्देन आगता, ते पन इमिस्सा देसनाय पधानाति विसुं वुत्ता, तस्मा ‘‘दुविधा’’ति एत्थ सङ्खारसद्देन आगतसङ्खारेसु अभिसङ्खरणकसङ्खारं वज्जेत्वा तदञ्ञे सङ्खारसद्देन आगतसङ्खारा योजेतब्बा। सङ्खारसद्देन आगतसङ्खाराति वा समुदायो वुत्तो। तदेकदेसा च इध वण्णेतब्बभावेन गहिता अविज्जापच्चया सङ्खारा, तस्मा वण्णेतब्बसब्बसङ्गाहकवसेन दुविधता वुत्ताति वेदितब्बा। ‘‘पठमं निरुज्झति वचीसङ्खारो’’तिआदिना (म॰ नि॰ १.४६४) वितक्कविचारअस्सासपस्साससञ्ञावेदनावचीसङ्खारादयो वुत्ता, न अविज्जापच्चया सङ्खारेसु वुत्ता कायसञ्चेतनादयो।&lt;br&gt;&#xA;सङ्खतसङ्खारा नाम यथासकं पच्चयेहि सङ्खतत्ता। सतिपि पच्चयनिब्बत्तानं सब्बेसम्पि सङ्खतभावे ‘‘ममेतं फल’’न्ति तत्थाभिमुखेन विय कम्मुना निब्बत्तितत्ता तेभूमकविपाककटत्तारूपेसु सातिसयो सङ्खतभावोति अधिप्पायेन अट्ठकथायं (विसुद्धि॰ २.५८७) कम्मनिब्बत्तानं अभिसङ्खतसङ्खारता वुत्ता। पाळियं पन तथा आगतट्ठानस्स अभावतो ‘‘तेपि …पे॰… एत्थेव सङ्गहं गच्छन्ती’’ति वुत्तं। अनिच्चा वत सङ्खाराति वुत्ता उभुआदिसमुट्ठानापि सब्बधम्मा। अभिसङ्खरणकसङ्खारोति वुच्चति अत्तनो फलस्स अभिसङ्खरणतो। कायपयोगसमुट्ठापनवीरियं कायिकवीरियं। अभिसङ्खारस्साति पयोगवेगस्स।&lt;br&gt;&#xA;वाचं सङ्खरोतीति वचीसङ्खारो। कायेन सङ्खरीयतीति कायसङ्खारो। चित्तेन सङ्खरीयति, चित्तं वा सङ्खरोतीति चित्तसङ्खारो। सङ्खेपतो पन सब्बेपि यथारहं सङ्खरोन्ति, सङ्खरीयन्तीति च सङ्खाराति वेदितब्बा। वुत्तन्ति सङ्खारट्ठपच्चयट्ठादिमाह।&lt;br&gt;&#xA;नमतीति एकन्तसारम्मणताय आरम्मणाभिमुखं नमति। परितस्सतीति पिपासति, तण्हापरितापताय वा विचलति। उपादियतीति दळ्हं आदियति। भवतीति उपपत्तिभवं सन्धायाह। भावयतीति कम्मभवं। चुति खन्धानं मरणन्ति ‘‘मरन्ति एतेना’’ति वुत्तं। दुक्खा वेदना उप्पाददुक्खा, ठितिदुक्खाति च कत्वा ‘‘द्वेधा खणती’’ति वुत्तं। आयासो परिस्समो विसादो।&lt;br&gt;&#xA;निद्दिट्ठनयदस्सनन्ति यथानिद्दिट्ठविधिसन्दस्सनं। केवल-सद्दो असम्मिस्सवाचको च होति ‘‘केवला सालयो’’तिआदीसु, निरवसेसवाचको च ‘‘केवला अङ्गमगधा’’तिआदीसु, तस्मा द्विधापि अत्थं वदति। तत्थ असम्मिस्सस्साति सुखरहितस्स। न हि एत्थ किञ्चि उप्पादवयरहितं अत्थि। सकलस्साति सब्बभवादिगतस्स, सब्बकालिकस्स च।&lt;br&gt;&#xA;५८८. ‘‘लक्खणेकविधादितो’’ति एत्थ आदि-सद्दो पच्चेकं परिसमापेतब्बोति दस्सेन्तो आह ‘‘लक्खणादितो’’ति। सम्पयुत्ते, तंसमङ्गिपुग्गले वा सम्मोहयतीति सम्मोहनरसा। आरम्मणसभावस्स छादनं हुत्वा गय्हतीति छादनपच्चुपट्ठाना। ‘‘आसवसमुदया अविज्जासमुदयो’’ति (म॰ नि॰ १.१०३) वचनतो आसवपदट्ठाना। पटिसन्धिजननत्थं आयूहन्ति ब्यापारं करोन्तीति आयूहनरसा। रासिकरणं वा आयूहनं। चेतनासभावत्ता चेतना हुत्वा गय्हतीति चेतनापच्चुपट्ठाना। नामरूपस्स पुरेचारिकभावेन पवत्ततीति पुब्बङ्गमरसं। पुरिमभवेन सद्धिं घटनं हुत्वा गय्हतीति पटिसन्धिपच्चुपट्ठानं। विञ्ञाणेन सह, अञ्ञमञ्ञञ्च सम्पयुज्जतीति सम्पयोगरसं। समं पकारेहि योगो सम्पयोगो। विसुं अभावो अविनिब्भोगो। रूपं सम्पयोगाभावतो विकिरतीति विकिरणरसं। ततो एव हि पिसियमाना तण्डुलादयो विकिरन्ति, चुण्णीभूता विद्धंसन्ति, नामस्स कदाचि कुसलादिभावोपि अत्थीति ततो विसेसनत्थं ‘‘अब्याकतपच्चुपट्ठान’’न्ति वुत्तं। ‘‘अचेतनो अब्याकतो’’ति (विसुद्धि॰ १.३११; विभ॰ अट्ठ॰ १७३) एत्थ विय अनारम्मणता वा अब्याकतता दट्ठब्बा। आयतनलक्खणन्ति घट्टनलक्खणं, आयानं तननलक्खणं वा। दस्सनस्स यथासकं विसयग्गहणस्स करणतो दस्सनरसं। ‘‘दस्सनादिरस’’न्ति पन सम्मोहविनोदनियं वुत्तं। वत्थुद्वारभावपच्चुपट्ठानं यथारहं विञ्ञाणमनोविञ्ञाणधातूनन्ति अधिप्पायो। वत्थुग्गहणञ्चेत्थ चक्खादिपञ्चकापेक्खं। अकुसलविपाकुपेक्खाय अनिट्ठभावतो दुक्खेन, इतराय इट्ठभावतो सुखेन सङ्गहितत्ता ‘‘सुखदुक्खपच्चुपट्ठाना’’ति वुत्तं। दुक्खसमुदयत्ता हेतुलक्खणा तण्हा। ‘‘तत्रतत्राभिनन्दिनी’’ति (म॰ नि॰ १.९१, ४६०; सं॰ नि॰ ५.१०८१; विभ॰ २०३; महाव॰ १४) वचनतो अभिनन्दनरसा। चित्तस्स, पुग्गलस्स वा रूपादीसु अतित्तभावो हुत्वा गय्हतीति अतित्तभावपच्चुपट्ठाना। अमुञ्चनरसं तण्हादिट्ठाभिनिवेसवसेन। तण्हादळ्हत्तं हुत्वा कामुपादानं, सेसानि दिट्ठि हुत्वा उपट्ठहन्तीति तण्हादळ्हत्तदिट्ठिपच्चुपट्ठानं। कम्मुपपत्तिभववसेन भवस्स लक्खणादयो योजेतब्बा।&lt;br&gt;&#xA;५८९. मोहादिभावतोति एत्थ आदि-सद्देन अननुबोधादीनं सङ्गहो। दुक्खादीसु अञ्ञाणवसेन अप्पटिपत्ति, असुभादीसु सुभादिविपल्लासवसेन मिच्छापटिपत्ति। दिट्ठिविप्पयुत्तवसेन वा अप्पटिपत्ति, दिट्ठिसम्पयुत्तवसेन मिच्छापटिपत्ति। द्वारारम्मणतोति द्वारतो, आरम्मणतो च छसु द्वारेसु, छसु आरम्मणेसु च पवत्तनतो। अयं पन विभागो न अविज्जाय एव, अञ्ञेसुपि पटिच्चसमुप्पादङ्गेसु अरूपधम्मानं लब्भतीति आह ‘‘सब्बेसुपी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;विपाकधम्मधम्मादिभावतोति एत्थ आदि-सद्देन नेवसेक्खानासेक्खसंयोजनियादिभावे सङ्गण्हाति। चतुयोनिसंवत्तनतोति चतुयोनिपरियापन्नत्तभावनिब्बत्तनतो।&lt;br&gt;&#xA;लोकियविभागादिभावतोति एत्थ आदि-सद्देन अब्याकतसप्पच्चयसङ्खतादिभावे सङ्गण्हाति। सहेतुकाहेतुकादितोति आदि-सद्देन ससङ्खारासङ्खारादिभेदे सङ्गण्हाति।&lt;br&gt;&#xA;कामं नामरूपं पच्चुप्पन्नद्धवसेन वुच्चति, तथापि यथा पच्चुप्पन्नं, एवं अतीतानागतम्पीति अद्धद्वयपरियापन्नस्सापि नयतो गहेतब्बत्ता वुत्तं ‘‘अतीतादितो तिविध’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;सञ्जातिसमोसरणट्ठानतोति विञ्ञाणतंसम्पयुत्तधम्मानं उप्पत्तिपवत्तिदेसभावतो। ‘‘भूतप्पसादविञ्ञाणतो’’ति पाठो युत्तो। ‘‘विञ्ञाणादितो’’ति पन पठन्ति। एकसेसनयेन बाहिरायतनस्सापि सङ्गहे सति आदि-सद्देन तस्स सङ्गहितता दट्ठब्बा। नोभयगोचरन्ति मनायतनमाह। न हि अरूपधम्मानं देसवसेन आसन्नता, दूरता वा अत्थि अविग्गहत्ता, तस्मा मनायतनस्स गोचरो मनायतनं सम्पत्तो, असम्पत्तो वाति न वुच्चति। फस्सादीनम्पीति एत्थ फस्सो ताव फुसनसभावतो, लोकियसासवादिभावतो च एकविधो। पटिघसम्फस्सअधिवचनसम्फस्सभेदतो, सहेतुकादिभावतो च दुविधो। भवत्तयपरियापन्नतो, वेदनात्तयसम्पयोगतो , अहेतुकदुहेतुकतिहेतुकतो च तिविधो। योनिगतिवसेन चतुब्बिधो, पञ्चविधो च।&lt;br&gt;&#xA;वेदना अनुभवनलक्खणतो, लोकियसासवादिभावतो च एकविधा। पञ्चद्वारिकमनोद्वारिकभेदतो दुविधा। सुखादिभेदतो तिविधा। योनिगतिवसेन चतुब्बिधा, पञ्चविधा च। छळारम्मणभेदतो छब्बिधा।&lt;br&gt;&#xA;तण्हा लोकस्स समुदयभावतो एकविधा। दुविधा दिट्ठिसम्पयुत्तविप्पयुत्तभावतो। तिविधा कामभवविभवतण्हाभेदतो। चतुब्बिधा चतुमग्गपहेय्यतो। पञ्चविधा रूपाभिनन्दनादिभावतो। छब्बिधा छतण्हाकायभेदतो।&lt;br&gt;&#xA;उपादानं एकविधं दळ्हग्गाहभावतो। दुविधं तण्हादिट्ठिभेदतो। तिविधं भवत्तयूपनिस्सयभावतो। चतुब्बिधं कामुपादानादिभेदतो। पञ्चविधं पञ्चगतिसंवत्तनतो।&lt;br&gt;&#xA;भवो एकविधो लोकियसासवादिभावतो। दुविधो कम्मुपपत्तिभेदतो। तिविधो कामभवादिभेदतो। चतुब्बिधो चतुरुपादानपच्चयतो। पञ्चविधो पञ्चगतिसंवत्तनतो। छब्बिधो कामकम्मभवादिभेदतो। सत्तविधो सत्तविञ्ञाणट्ठितिसङ्गहतो। अट्ठविधो चतुरुपादानपच्चयकम्मभवादिभेदतो। नवविधो कामभवादिभेदतो।&lt;br&gt;&#xA;जाति एकविधा तत्थ तत्थ भवे पठमाभिनिब्बत्तिभावतो। दुविधा रूपक्खन्धसङ्खारक्खन्धसङ्गहतो। तिविधा भवत्तयपरियापन्नतो। योनिगतिवसेन चतुब्बिधा, पञ्चविधा च। इमिना नयेन जरामरणादीनम्पि एकविधादिभावो वेदितब्बो।&lt;br&gt;&#xA;५९०. सोकादीनम्पि गहितत्ता अङ्गबहुत्तप्पसङ्गे ‘‘द्वादसेवा’’ति अङ्गववत्थानं वेदितब्बं। न हि सोकादयो अङ्गभावेन वुत्ता, फलेन पन कारणं अविज्जं मूलङ्गं दस्सेतुं ते वुत्ता। जरामरणब्भाहतस्स हि बालस्स ते सम्भवन्तीति सोकादीनं जरामरणकारणता वुत्ता, न पन ‘‘कायिकाय दुक्खाय वेदनाय फुट्ठो’’ति च सुत्ते जरामरणनिमित्तञ्च दुक्खं सङ्गहितन्ति तं तन्निमित्तानं जरामरणब्भाहतस्स सम्भवे साधकभावेन वुत्तं। यस्मा पन जरामरणेनेव सोकादीनं एकसङ्खेपो कतो, तस्मा तेसं जातिपच्चयता युज्जति। जरामरणपच्चयभावे हि अविज्जाय एकसङ्खेपो कातब्बो सिया। जातिपच्चया पन जरामरणं , सोकादयो च सम्भवन्तीति तत्थ जरामरणं एकन्तिकं अङ्गभावेन गहितं। सोकादयो पन रूपभवादीसु अभावतो अनेकन्तिका केवलं पाकटेन फलेन अविज्जानिदस्सनत्थं गहिता। तेन अनागते जातिया सति ततो पराय पटिसन्धिया हेतुहेतुभूता अविज्जा दस्सिताति भवचक्कस्स अविच्छेदो दस्सितो होतीति। सुत्तञ्च सोकादीनं अविज्जा कारणन्ति एतस्सेव अत्थस्स साधकं दट्ठब्बं, न सोकादीनं बालस्स जरामरणनिमित्ततामत्तस्स। ‘‘अस्सुतवा पुथुज्जनो’’ति हि वचनेन अविज्जा सोकादीनं कारणन्ति दस्सिता, न च जरामरणनिमित्तमेव दुक्खं दुक्खन्ति।&lt;br&gt;&#xA;अपरो नयो जरामरणम्पि पच्चयो, अञ्ञथा द्वादसङ्गानि न परिपूरेन्ति। कस्स पन सो पच्चयो? सोकादीनं। यदि एवं कस्मा ‘‘जरामरणपच्चया सोकादयो सम्भवन्ती’’ति अवत्वा ‘‘जातिपच्चया जरामरणं, सोकादयो च सम्भवन्ती’’ति वुत्तन्ति? यस्मा तदञ्ञेनपि दुक्खधम्मेन फुट्ठस्स ते सम्भवन्ति, तस्मा अप्पहीनसंयोजनस्सापि तेसं तप्पच्चयता न एकंसिकाति जातिपच्चयताव वुत्ता। अथ वा जरामरणग्गहणेन उपपत्तिभवो सङ्गहितो। उपादिन्नक्खन्धपरिपाको हि आयुनो संहानि, इन्द्रियानं परिपाको च जरा, तेसञ्च भेदो मरणन्ति। सति च उपपत्तिभवे तत्थ कतुपचितं, पोराणं वा कम्मं कम्मभवो, कम्मादिउपट्ठाने चुतिअनन्तरं पटिसन्धिं जनेतीति उपपत्तिभवो जातिया पच्चयो, तस्मा जरामरणम्पि जातिया पच्चयताय पटिच्चसमुप्पादो। यस्मा पन ‘‘भवपच्चया जाती’’ति एत्थेव उपपत्तिभवस्स जातिया पच्चयता सङ्गहिता, तस्मा वुत्तपरियायसङ्गहतो च ‘‘जरामरणपच्चया जाती’’ति न वुत्तं। एवं जरामरणस्सापि पच्चयभावसिद्धितो पटिच्चसमुप्पादताति द्वादसङ्गता ववत्थिताति वेदितब्बा। तेनाह ‘‘द्वादसेवा’’तिआदि। अयं तावाति ‘‘देसनाभेदतो’’तिआदिना वुत्तं अत्थसंवण्णनं सन्धायाह।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. दिट्ठिविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/18_diTThivisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/18_diTThivisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१८. दिट्ठिविसुद्धिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नमरपपरगगहकथवणणन&#34;&gt;नामरूपपरिग्गहकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;६६२. या विसुद्धियो सम्पादेतब्बाति सम्बन्धो। इमेसु यथाविचारितेसु खन्धादीसु विपस्सनाय भूमिभूतेसु धम्मेसु। गन्थस्स उग्गण्हनं वाचुग्गतकरणं उग्गहो, परितो सब्बथापि अत्थस्स ञातुमिच्छा परिपुच्छा, सवनुपपरिक्खादिवसेन तदत्थस्स मनसिकारविधि, तदुभयवसेन यस्मा तत्थपि ञाणं स्वासेवितं होति, तस्मा वुत्तं ‘‘उग्गहपरिपुच्छावसेन ञाणपरिचयं कत्वा’’ति, खन्धादीसु सुतमयं ञाणं उप्पादेत्वाति अत्थो। वित्थारितमेव, तस्मा तत्थ वित्थारितनयानुसारेन सीलविसुद्धि सम्पादेतब्बाति अधिप्पायो। उपचारसमाधिपि अप्पनासमाधि विय विपस्सनाय अधिट्ठानभावतो चित्तविसुद्धियेवाति आह ‘‘सउपचारा’’ति। वेदितब्बाति अत्तनो सन्ताने निब्बत्तनवसेनेव वेदितब्बा। एवञ्हि ता पच्चक्खतो विदिता नाम होन्ति, तस्मा वेदितब्बा सम्पादेतब्बाति वुत्तं होति। वेदितब्बाति वा समापत्तिसुखाधिगमवसेन अनुभवितब्बाति अत्थो। न हि केवलेन जाननमत्तेन चित्तविसुद्धियं पतिट्ठितो नाम होति, न च तत्थ अपतिट्ठाय उपरिविसुद्धिं सम्पादेतुं सक्काति।&lt;br&gt;&#xA;नामरूपानं याथावदस्सनन्ति नामस्स, रूपस्स च विभज्ज यथाभूतसभावदस्सनं। नामग्गहणेन चेत्थ वेदनादीनं चतुन्नं तेभूमकानं खन्धानं गहणं, न ‘‘विञ्ञाणपच्चया नामरूप’’न्ति एत्थ विय विञ्ञाणं विना, नापि ‘‘नामञ्च रूपञ्चा’’ति (दी॰ नि॰ ३.३०४, ३५२; ध॰ स॰ दुकमातिका १०९) एत्थ विय सनिब्बानेहि लोकुत्तरक्खन्धेहि सद्धिन्ति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;६६३. याति पज्जति एतेनाति यानं, समथोव यानं समथयानं, तं एतस्स अत्थीति समथयानिको। झाने, झानूपचारे वा पतिट्ठाय विपस्सनं अनुयुञ्जन्तस्सेतं नामं, तेन समथयानिकेन । ‘‘ठपेत्वा नेवसञ्ञानासञ्ञायतन’’न्ति इदं भवग्गधम्मानं आदिकम्मिकस्स दुप्परिग्गहताय वुत्तं। लक्खणरसादिवसेन परिग्गहेतब्बा ञाणेन परिच्छिज्ज गहेतब्बा, परिग्गहविधि पन खन्धनिद्देसे (विसुद्धि॰ २.४२१ आदयो) वुत्ता एवाति अधिप्पायो। आरम्मणाभिमुखनमनं आरम्मणेन विना अप्पवत्ति, तेन नमनट्ठेन, नामकरणट्ठेन वा। वेदनादयो हि अरूपधम्मा सब्बदापि च फस्सादिनामकत्ता पथवीआदयो विय केसकुम्भादिनामन्तरानापज्जनतो अत्तनाव कतनामताय नामकरणट्ठेन ‘‘नाम’’न्ति वुच्चन्ति। अथ वा अधिवचनसम्फस्सो विय अधिवचनं नामं अन्तरेन अनुपचितसम्भारानं गहणं न गच्छन्तीति नामायत्तग्गहणताय वेदनादयो ‘‘नाम’’न्ति वुच्चन्ति, रूपं पन विनापि नामसवनं अत्तनो रुप्पनसभावेनेव गहणं गच्छति। ववत्थापेतब्बन्ति असङ्करतो ठपेतब्बं, अञ्ञमञ्ञं, रूपेन च अमिस्सितं कत्वा चित्ते ठपेतब्बन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;नामरूपपरिग्गहो च नाम यावदेव तस्स पटिनिस्सज्जनत्थन्ति तदनुरूपमेव निदस्सनं दस्सेन्तो ‘‘यथा नामा’’तिआदिमाह। रुप्पनतोति एत्थ रुप्पनट्ठो ‘‘सीतादिविरोधिपच्चयसन्निपाते विसदिसुप्पत्ती’’तिआदिना (विसुद्धि॰ महाटी॰ २.४३२) खन्धनिद्देसवण्णनायं वुत्तोयेव। एवं विसुं नामपरिग्गहं, रूपपरिग्गहञ्च दस्सेत्वा इदानि एकज्झं नामरूपपरिग्गहं दस्सेतुं ‘‘ततो नमनलक्खण’’न्तिआदि वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;६६४. इति अरूपमुखेन विपस्सनाभिनिवेसं दस्सेत्वा इदानि रूपमुखेन तं दस्सेन्तो ‘‘सुद्धविपस्सनायानिको पना’’तिआदिमाह। तत्थ समथयानिकस्स समथमुखेन विपस्सनाभिनिवेसो, विपस्सनायानिकस्स पन समथं अनिस्सायाति आह ‘‘सुद्धविपस्सनायानिको’’ति, समथभावनाय अमिस्सितविपस्सनायानवाति अत्थो। अयमेव वा समथयानिकोति यथावुत्तो समथयानिको एव वा। तेन समथयानिकस्सापि रूपमुखेन विपस्सनाभिनिवेसो लब्भति, न अरूपमुखेनेवाति दस्सेति। तेसं तेसं धातुपरिग्गहमुखानन्ति ‘‘यं थद्धलक्खणं, अयं पथवीधातू’’तिआदिना (विसुद्धि॰ १.३०८) सङ्खेपमनसिकारादिवसेन वुत्तेसु तेरससु धातुपरिग्गहमुखेसु। कम्मसमुट्ठानो नाम केसो चम्मब्भन्तरगतो। तत्थेवाति तस्मिंयेव कम्मसमुट्ठाने केसे। कायप्पसादस्स विय भावस्सापि सकलसरीरब्यापिताय ‘‘भावस्स अत्थिताया’’ति वुत्तं। पुन तत्थेवाति तस्मिंयेव केससञ्ञिते रूपसमुदाये। अपरानिपीति पुब्बे वुत्तानि कम्मसमुट्ठानानि वीसति, इमानि आहारसमुट्ठानादीनि चतुवीसति रूपानीति सब्बानिपि चतुचत्तालीस, तञ्च खो तत्थ लब्भमानसन्ततिसीससामञ्ञेन वेदितब्बं। ‘‘चतुचत्तालीसा’’ति च इदं सद्दस्स अनियतत्ता वुत्तं। न हि सब्बकालं उतुचित्ततो रूपं उप्पज्जन्तं ससद्दमेव उप्पज्जतीति। एवन्ति यथा केसे, एवं लोमादीसु चतुसमुट्ठानिकेसु। चतुवीसतिकोट्ठासेसूति द्वत्तिंसाय कोट्ठासेसु वक्खमाने अट्ठ कोट्ठासे अपनेत्वा चतुवीसतिकोट्ठासेसु। सेदादीनं आतपूपतापादिना, चित्तविकारेन च उप्पज्जनतो ते उतुचित्तसमुट्ठाना वुत्ता।&lt;br&gt;&#xA;द्वत्तिंसकोट्ठासगतेसु रूपेसु पाकटेसु जातेसु तदञ्ञानिपि पाकटानि होन्तीति तानिपि दस्सेतुं ‘‘अपरे’’तिआदि वुत्तं। तत्थ अपरे दस आकाराति तेजोवायोकोट्ठासवसेन अपरे दस आकारा। कम्मजेति भूतकथनं, न विसेसनं असितादिपरिपाचकस्स तेजस्स अकम्मजस्स अभावतो। तथा चित्तजेति च एकन्तचित्तसमुट्ठानत्ता अस्सासपस्सासानन्ति केचि, तं न, अचित्तजसन्ताने पवत्तानं उतुजभावतो। अब्भन्तरट्ठा एव हि ते चित्तजा, न बहिद्धा, तस्मा तत्थ ‘‘चित्तजे’’ति इदं विसेसनमेव, अयञ्च अत्थो हेट्ठा आनापानकथायं वुत्तोयेव। सेसेसूति सन्तप्पनादिवसेन चेव उद्धङ्गमादिवसेन च पवत्तेसु तेजोवायोकोट्ठासेसु।&lt;br&gt;&#xA;चक्खुदसकादीसु पधानरूपं चक्खादयोति तेसु लब्भमानं वत्थुद्वारभावं अवयवकिच्चं समुदाये आरोपेत्वा वुत्तं ‘‘वत्थुद्वारवसेन पञ्च चक्खुदसकादयो’’ति। वत्थुवसेन हदयवत्थुदसकञ्चाति योजेतब्बं, एकयोगनिद्दिट्ठानम्पि एकदेसो अनुवत्ततीति। सब्बानिपीति यथावुत्तगणनायं चतुन्नवुतिचतुसताधिकानि सहस्सरूपरूपानि। कोट्ठासावयवानं पन तदवयवकलापानञ्च भेदे गय्हमाने अतिविय ततो बहुतरो रूपभेदो होति, सो पन भेदो इध आदिकम्मिकस्स दुप्परिग्गहोति न गहेतब्बो।&lt;br&gt;&#xA;कामं वत्थुवसेनापि अरूपधम्मा पाकटा होन्ति, द्वारवसेन पन परिग्गहो अनाकुलोति कत्वा वुत्तं ‘‘द्वारवसेन अरूपधम्मा पाकटा होन्ती’’ति । सब्बसङ्गाहिकवसेन ‘‘एकासीति लोकियचित्तानी’’ति वुत्तं, लाभिनो एव पन महग्गतचित्तानि सुपाकटानि होन्ति। अविसेसेनाति साधारणतो। फस्सादयो हि सत्त चेतसिका चक्खुविञ्ञाणादीहिपि उप्पज्जनतो सब्बचित्तुप्पादसाधारणा। सब्बेपि तेति एकासीति लोकियचित्तानि, तंसम्पयुत्तफस्सादयोति सब्बेपि ते अरूपधम्मे। आरम्मणादिविभागेन पन चित्तुप्पादभेदे गय्हमाने ततो बहुतरो एव होति, सो पन इध नाधिप्पेतो।&lt;br&gt;&#xA;६६५. अस्स चक्खुपसादस्स निस्सयभूता पन चतस्सो धातुयोति सम्बन्धो। सहजातरूपानि तस्स चक्खुपसादस्स इच्चेव सम्बन्धो। तत्थेवाति तस्मिंयेव ससम्भारचक्खुपदेसे। अनुपादिन्नरूपानीति पुब्बे वुत्तरूपानं उपादिन्नरूपत्ता वुत्तं, अकम्मजरूपानीति अत्थो। सेसानीति पठमं चक्खुनो वुत्तत्ता ततो सेसानि, तेन पन सद्धिं चतुपञ्ञास रूपानि होन्ति। चक्खुदसकादीसु एकस्सपि अग्गहेतब्बतो ‘‘अवसेसानि तेचत्तालीस रूपानी’’ति वुत्तं। सद्दस्स अनियतत्ता तं अग्गहेत्वा ‘‘तेचत्तालीस रूपानी’’ति वत्वा पुन उतुचित्तसमुट्ठाने द्वे सद्दे गहेत्वा ‘‘पञ्चचत्तालीसा’’ति केचिवादो दस्सितो।&lt;br&gt;&#xA;अवसेसरूपानीति ‘‘दस धातुयो’’ति वुत्ते द्वादस रूपधम्मे ठपेत्वा अवसेसानि छ निप्फन्नरूपानि। रूपरूपानेव हि इध परिग्गय्हन्ति, न रूपपरिच्छेदविकारलक्खणानि। चक्खुसन्निस्सयरूपारम्मणभावसामञ्ञेन, चित्तभावसामञ्ञेन च कुसलाकुसलविपाकताय दुविधम्पि चक्खुविञ्ञाणं चित्तन्त्वेव वुत्तं। एवन्ति इमिना ‘‘चक्खुं निस्साया’’तिआदिना वुत्तं, अवुत्तञ्च ‘‘सोतं निस्साया’’तिआदिकं सङ्गण्हाति। मनोविञ्ञाणधातूति एत्थपि ‘‘एका’’ति पदं आनेत्वा सम्बन्धितब्बं ‘‘एका मनोविञ्ञाणधातू’’ति। अड्ढेन एकादस अड्ढेकादस, अड्ढं वा एकादसमं एतासन्ति अड्ढेकादस। अड्ढट्ठमाति एत्थापि एसेव नयो।&lt;br&gt;&#xA;६६६. चक्खुधातुयं वुत्तनयेनेवाति ‘‘यं लोको सेतकण्हमण्डलविचित्त’’न्तिआदिना (विसुद्धि॰ २.६६५) वुत्तनयेन।&lt;br&gt;&#xA;६६७. इध भिक्खु इमस्मिं सरीरेति अज्झत्तं विपस्सनाभिनिवेसदस्सनवसेन वुत्तं। तेनेव हि एकस्सेव भावस्स गहितत्ता ‘‘सत्तरस रूपानि सम्मसनुपगानी’’ति आह। सम्मसितुं सक्कुणेय्यानि सम्मसनं उपगच्छन्तीति सम्मसनुपगानि, सम्मसनीयानीति अत्थो। आकार-ग्गहणेन विञ्ञत्तिद्वयं वुत्तं, विकार-ग्गहणेन लहुतादित्तयं, इतरेन आकासधातूति वदन्ति। आकार-ग्गहणेन पन विञ्ञत्तिद्वयेन सद्धिं लक्खणरूपमाह। तम्पि हि रूपानं उप्पज्जनादिआकारमत्तन्ति। अन्तरपरिच्छेदोति तंतंकलापानं असङ्करकारणताय अन्तरभूतो परिच्छेदो । यदि न सम्मसनुपगानि, आकारादिमत्तानि च, कथं रूपानीति आह ‘‘अपिच खो’’तिआदि।&lt;br&gt;&#xA;६६८. एवं द्वाचत्तालीसाय कोट्ठासानं वसेन वित्थारतो रूपपरिग्गहं तदनुसारेन वित्थारतो एव नामपरिग्गहं विभावेत्वा ततो संखित्तसंखित्ततरसंखित्ततमवसेन, अट्ठारसधातुवसेन, द्वादसायतनवसेन, पञ्चक्खन्धवसेन च रूपारूपपरिग्गहं दस्सेत्वा अतिसंखित्तनयेनापि दस्सेतुं ‘‘यं किञ्चि रूप’’न्तिआदि वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;यथा च धातुआदिवसेन, एवं इन्द्रियसच्चपटिच्चसमुप्पादवसेनपि रूपारूपपरिग्गहो वेदितब्बो। कथं? इन्द्रियवसेन ताव चक्खादीनि पञ्च, इत्थिपुरिसिन्द्रियानि चाति सत्त इन्द्रियानि रूपं, मनिन्द्रियं, पञ्च वेदनिन्द्रियानि, सद्धादीनि पञ्च चाति एकादस नामं, जीवितिन्द्रियं नामञ्च रूपञ्च, पच्छिमानि तीणि इध अनधिप्पेतानि लोकुत्तरत्ता। दुक्खसच्चं नामञ्च रूपञ्च, समुदयसच्चं नामं, इतरानि इध नाधिप्पेतानि लोकुत्तरत्ता। पच्चयाकारे आदितो तीणि अङ्गानि नामं, चतुत्थपञ्चमानि नामञ्च रूपञ्च, छट्ठसत्तमअट्ठमनवमानि नामं, दसमं नामञ्चेव नामरूपञ्च, पच्छिमानि द्वे पच्चेकं नामञ्च रूपञ्चाति एवं तत्थ तत्थ वुत्तनयानुसारेन इन्द्रियसच्चपच्चयाकारवसेनपि नामरूपपरिग्गहो कातब्बो। एवं पन नामरूपपरिग्गहस्स विभागेन कथने पयोजनं हेट्ठा वुत्तमेव।&lt;br&gt;&#xA;६६९. कामं वेदनादीसु अरूपधम्मेसु न उत्तरुत्तरा विय पुरिमपुरिमा सुखुमा, तथापि सङ्घट्टनेन विकारआपज्जनके रूपधम्मे उपादाय सब्बेपि ते सुखुमा एवाति आह ‘‘सुखुमत्ता अरूपं न उपट्ठाती’’ति। सम्मसितब्बन्ति सम्मदेव लक्खणादितो वीमंसितब्बं। मनसिकातब्बन्ति तथा चित्ते ठपेतब्बं। परिग्गहेतब्बन्ति परिच्छेदकारिकाय पञ्ञाय परिच्छिज्ज गहेतब्बं। ववत्थपेतब्बन्ति अञ्ञमञ्ञं असङ्करतो विनिच्छितब्बं। अस्साति योगिनो । सुविक्खालितन्ति सुविसोधितं। आदिकम्मिकस्स हि कम्मट्ठानं परिग्गण्हन्तस्स याव धम्मा सुपरिब्यत्तं न उपतिट्ठन्ति, ताव ते तप्पटिच्छादकसम्मोहबलेन अभिभूता अविसुद्धा नाम होन्ति, असङ्करतो उपट्ठानाभावतो अञ्ञमञ्ञञ्च जटिता। यदा पन सम्मसनादिविधिना तं विभूतं होति, तदा ते सुविक्खालिता, निज्जटा च नाम होन्ति। तेनाह ‘‘यथा यथा ही’’तिआदि। आदिकम्मिकस्स अरूपधम्मा येभुय्येन रूपधम्मे आरब्भ पवत्तनाकारेन गहणं गच्छन्तीति कत्वा वुत्तं ‘‘तदारम्मणा अरूपधम्मा’’ति। तेनेव हि हेट्ठा ‘‘तस्सेवं परिग्गहितरूपस्स द्वारवसेन अरूपधम्मा पाकटा होन्ती’’ति वुत्तं, न वत्थुवसेनाति।&lt;br&gt;&#xA;इदानि रूपपरिग्गहो अरूपपरिग्गहस्स उपायो, उपत्थम्भो चाति यथावुत्तमत्थं उपमाहि पकासेतुं ‘‘यथा ही’’तिआदि वुत्तं। मुखनिमित्तन्ति मुखस्स पटिबिम्बं। तत्रिदं उपमासंसन्दनं – चक्खुमा पुरिसो विय योगावचरो, तस्स चक्खु विय योगिनो कम्मट्ठानपरिग्गाहकञाणं, आदासं विय रूपपरिग्गहो, मुखनिमित्तं विय अरूपपरिग्गहो, आदासस्स अपरिसुद्धकालो विय रूपपरिग्गहस्स अविक्खालितकालो, तदा मुखनिमित्तस्स अपञ्ञायनं विय रूपपरिग्गहस्स अविसुद्धताय अरूपधम्मानं अनुपट्ठानं, आदासस्स पुनप्पुनं परिमज्जनं विय रूपपरिग्गहस्स पुनप्पुनं विसोधनं, सुपरिमज्जिते आदासे सुब्यत्तं मुखनिमित्तस्स पञ्ञायनं विय सुविक्खालिते निज्जटे रूपपरिग्गहे अरूपधम्मानं सुट्ठु उपट्ठानन्ति। इमिना नयेन तेलत्थिकोपमादीसुपि यथारहं उपमासंसन्दनं वेदितब्बं। तिलपिट्ठन्ति तिलचुण्णं। कतकट्ठिन्ति कतकबीजं। कललकद्दमन्ति तनुकद्दमं।&lt;br&gt;&#xA;तप्पच्चनीककिलेसाति तस्स अरूपधम्मपरिग्गाहकञाणस्स विबन्धभावेन पटिपक्खभूता सम्मोहादिकिलेसा। उच्छुआदिउपमासु इदं मुखमत्तस्स दस्सनं – यथा उच्छुरसं गहेतुकामो उच्छूनि उच्छुयन्ते पक्खिपित्वा एकवारं द्विवारं यन्तक्कमनमत्तेन उच्छुरसे अनिक्खमन्ते न उच्छूनि छड्डेत्वा गच्छति, यथा वा चोरे गहेत्वा तेहि कतकम्मं जानितुकामो द्वत्तिप्पहारमत्तेन तेसु तमत्थं अकथेन्तेसु न ते मुञ्चति, यथा वा पन गोदम्मको गोणं दमेतुकामो धुरे तं योजेत्वा एकवारं द्विवारं तस्मिं पथेन अगच्छन्ते न विस्सज्जेति, यथा च दधिं मन्थेत्वा नवनीतं गहेतुकामो दधिकलसियं मन्थं पक्खिपित्वा सकिं, द्विक्खत्तुं वा मन्थस्स भमनमत्तेन नवनीते अनुप्पज्जन्ते न दधिं छड्डेति, यथा वा पन मच्छे पचित्वा खादितुकामो एकवारं द्विवारं अग्गिदानमत्तेन मच्छेसु अपच्चन्तेसु न ते छड्डेति। ‘‘अथ खो नं पुनप्पुनं परिमज्जती’’ति एत्थ वुत्तनयानुसारेन ‘‘अथ खो नं उच्छुयन्ते पुनप्पुनं उप्पीळेती’’तिआदिना सब्बत्थ उपमत्थो योजेतब्बो।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. कङ्खावितरणविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/19_kankhAvitaraNavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/19_kankhAvitaraNavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१९. कङ्खावितरणविसुद्धिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पचचयपरगगहकथवणणन&#34;&gt;पच्चयपरिग्गहकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;६७८. अनन्तरनिद्दिट्ठाय दिट्ठिविसुद्धिया विसयभावेन दस्सितत्ता ‘‘एतस्सेवा’’ति वुत्तं, न तदञ्ञतो विसेसनत्थं तदञ्ञस्सेव अभावतो। अज्झत्तं वा हि विपस्सनाभिनिवेसो होतु बहिद्धा वा, अज्झत्तसिद्धियं पन लक्खणतो सब्बम्पि नामरूपं अनवसेसतो परिग्गहितमेव होतीति। पच्चयपरिग्गहेनाति हेतुम्हि करणवचनं। पच्चयपरिग्गहहेतु हिस्स अद्धत्तयकङ्खावितरणं होतीति, करणे वा एतं करणवचनं पच्चयपरिग्गहस्स साधकतमभावतो कङ्खावितरणकिरियाय। यदा हिस्स सुपरिसुद्धो निज्जटो निग्गुम्बो पच्चयपरिग्गहो सिज्झति, तदानेन कङ्खा वितरीयतीति। वितरित्वाति अतिक्कमित्वा, विक्खम्भेत्वाति अत्थो। तं पन ञाणं तथाधिगतं वसीभावप्पत्तं झानं विय योगिनो सन्ताने पबन्धवसेन पवत्ततीति कत्वा वुत्तं ‘‘ठितं ञाण’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;तन्ति कङ्खावितरणविसुद्धिं। तं सम्पादेतुकामो आपज्जतीति सम्बन्धो। याथावतो दिट्ठं नामरूपं तिविधदुक्खतायोगतो रोगो विय। पच्चया चस्स रोगसमुट्ठानं विय उपट्ठहन्तीति इममत्थं दस्सेन्तो ‘‘यथा नाम…पे॰… परियेसती’’ति आह। संसारदुक्खनिमुग्गस्स सन्तानस्स ततो विमोचेतुकामतावसेन अनुकम्पितब्बता लब्भतीति तमत्थं दस्सेतुं ‘‘यथा वा पना’’तिआदि वुत्तं। एवमेव ठिते यदेके वदन्ति ‘‘अनुकम्पेतब्बकुमारकदस्सनेन तस्स मातापितुआवज्जनं इध अनुदाहरणं निरोधेतब्बताय नामरूपस्स अनुकम्पितब्बताभावतो’’ति, तदपाहतं होति। अवस्सञ्चेतं एवं इच्छितब्बं, अञ्ञथा वेनेय्यपुग्गलसन्ताने सत्थु महाकरुणापवत्ति एव विचारेतब्बा सिया। मन्दबुद्धिताय मन्दं। वुड्ढतरोपि कोचि मन्दबुद्धि होतीति ततो विसेसनत्थं ‘‘कुमार’’न्ति वुत्तं। यो कोचि पठमवये वत्तमानो ‘‘कुमारो’’ति वुच्चतीति ततो विसेसनत्थं ‘‘दहर’’न्ति वुत्तं। एवम्पि यो आधावित्वा परिधावित्वा विचारणको तरुणदारको, सोपि ‘‘दहरो’’ति वुच्चतीति ततो निवत्तनत्थं ‘‘उत्तानसेय्यक’’न्ति वुत्तं। चतूहिपि पदेहि करुणायितब्बतंयेव दस्सेति। आपज्जतीति करोति।&lt;br&gt;&#xA;यथा पनस्स हेतुपच्चयपरियेसनापत्ति होति, तं दस्सेतुं ‘‘सो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ ब्यतिरेकमुखेन अत्थो साधितो सम्मदेव साधितो होतीति अहेतुकभावं ताव पटिक्खिपन्तो ‘‘न ताविदं नामरूपं अहेतुक’’न्ति वत्वा तत्थ कारणमाह ‘‘सब्बत्था’’तिआदिना। हेतुमन्तरेन सति सम्भवे सब्बधम्मानं हेतुअभावो समानोति सब्बसमानता सिया, तथा च सति सोतपदेसादीसु, बहिद्धा च चक्खुविञ्ञाणादिहेतुअभावोति सब्बत्थ, चक्खादीनं उप्पत्तितो पुब्बे, परिभेदतो उद्धञ्च हेतुअभावोति सब्बदा च अन्धादीनं अरूपीनं, असञ्ञीनञ्च हेतुअभावोति सब्बेसञ्च चक्खुविञ्ञाणादीहि भवितब्बं, हेतुअभावा विसेसतो तञ्च नत्थीति आह ‘‘सब्बत्थ सब्बदा सब्बेसञ्च एकसदिसभावापत्तितो’’ति। निदस्सनमत्तञ्चेतं यदिदं ‘‘चक्खुविञ्ञाणादीसु ही’’ति। यत्तका लोके विसेसा, तेहि सब्बेसं, सब्बकालञ्च भवितब्बन्ति अधिप्पायो। आदि-सद्देन वा तेसम्पि गहणं कतमेवाति दट्ठब्बं। तस्मा अहेतुकभावे विसिट्ठताय असम्भवो एवाति सब्बत्थ एकसदिसभावापत्तितो, सब्बदा एकसदिसभावापत्तितो, सब्बेसं एकसदिसभावापत्तितोति पच्चेकं सम्बन्धो वेदितब्बो। एवं अहेतुभावे पटिसिद्धे विसमहेतुवादी वदेय्य ‘‘न इदं अहेतुकं किञ्चरहि सहेतुकं, केन पन हेतुना सहेतुकन्ति? इस्सरादिना’’ति।&lt;br&gt;&#xA;आदि-सद्देन पकतिपुरिसपजापतिकालादीनं गहणं वेदितब्बं, तं पटिक्खिपन्तो आह ‘‘न इस्सरादिहेतुक’’न्तिआदि। न नामरूपं इस्सरादिहेतुकं नामरूपतो अञ्ञस्स अनुपलब्भमानत्ता इस्सरपकतिआदिनमेव अभावतो। यदि पन असतो इस्सरादितो नामरूपस्स उप्पत्ति, एवं सति सा एव सब्बत्थ सब्बदा सब्बेसं एकसदिसता आपज्जति। अथ नामरूपमत्तमेव इस्सरादिहेतुकं, नामरूपञ्च अहुत्वा सम्भवन्तं, हुत्वा च विनस्सन्तं दिस्सतीति इस्सरादीहिपि तादिसेहि भवितब्बं। तथा च तदपि सप्पच्चयं सङ्खतमेवाति तस्सापि पच्चयपरिग्गहो कातब्बो। अथ तं नुप्पज्जति, अहेतुकता तस्स आपन्ना। तेनाह ‘‘अहेतुकभावापत्तितो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अपिच न इस्सरादिहेतुकं नामरूपं। किं कारणं? कमेन उप्पत्तितो। यदि हि एवं निच्चं इस्सरादिसञ्ञितं कम्मकिलेसिन्द्रियारम्मणादिनिरपेक्खकारणम्पि सिया, सब्बेसंयेव एकज्झं उप्पत्ति सिया, यत्तकेहि ततो उप्पज्जितब्बं। कस्मा? कारणस्स सन्निहितभावतो। यदि पन तस्स इच्छावसेन तस्स उप्पत्तिं परिकप्पेय्युं, तासञ्च इच्छानं एकज्झं उप्पत्तियं को विबन्धो। अथ अञ्ञम्पि किञ्चि कम्मकिलेसिन्द्रियारम्मणादिअपेक्खितब्बं अत्थीति चे? तदेव हेतु कारणं, किमञ्ञेन अदिट्ठसामत्थियेन परिकप्पितेन पयोजनं? दिट्ठञ्हि कम्मादीनं सामत्थियं तदञ्ञपच्चयसन्निधानेपि तदभावे अभावतो। यथा हि रूपालोकमनसिकारसन्निधानेपि चक्खुनो अभावे चक्खुविञ्ञाणस्स अभावं, भावे च भावं दिस्वा चक्खुनो चक्खुविञ्ञाणुप्पादनसमत्थता अत्थीति विञ्ञायति। यथा च य्वायं यमकानम्पि समानानं जनकजननीसुक्कसोणितादिबाहिरपच्चयसमभावेपि सत्तानं हीनपणीततादिविसेसो दिस्सति, सो च ससन्ताने तादिसस्स अञ्ञस्स हेतुनो अभावा कम्मकिलेसहेतुकोति तस्स तत्थ समत्थता अत्थीति विञ्ञायति, न एवमिस्सरादिकस्स। कारणस्स हि भावाभावे फलस्स भावाभावेहि कारणस्स समत्थता विञ्ञायेय्य। न च सन्निहिते तदकारणस्स नामरूपस्स इस्सरादिवेकल्लेन कत्थचि अनुप्पत्ति दिट्ठा, तस्मा अकारणमिस्सरो।&lt;br&gt;&#xA;अथापि सग्गो एवं इस्सरादिहेतुको वुच्चेय्य, सोपि सग्गप्पकारो सब्बकालं ततो निब्बत्तेय्य। न हि सन्निहितकारणस्स फलस्स अनुप्पत्ति युत्ता। निच्चे च सति अञ्ञनिरपेक्खकारणे सग्गस्स आदियेव न युत्तो, याव इस्सरादिकं कारणं, ताव सब्बस्स अत्थिभावप्पसङ्गतो। अथापि वदेय्य ‘‘अञ्ञेपि यथारहं पच्चया होन्तियेव, इस्सरादिकम्पि तेसं सहकारीकारणं होती’’ति। यदेत्थ वत्तब्बं, तं हेट्ठा वुत्तमेव। यदि परो वदेय्य ‘‘इध बुद्धिपुब्बो भावानं रचनाविसेसो दिट्ठो, यथा तं घटगेहादीनं। अत्थि च अज्झत्तिकबाहिरानं सरीरपदुमादीनं रचनाविसेसो, तस्मा तेनापि बुद्धिपुब्बेन भवितब्बं। यस्स च सो बुद्धिपुब्बो, सो इस्सरादिको, तस्मा तेन नामरूपसञ्ञितस्स लोकस्स कारणेन भवितब्ब’’न्ति। तयिदं असिद्धं, रचिता सरीरपदुमादयोति तत्थेव उप्पन्नत्ता। उप्पन्नस्स हि सन्निवेसवसेन तथा तथा पट्ठपनं ‘‘रचना’’ति वुच्चति। अनेकन्तिको चायं अबुद्धिपुब्बस्सापि दिट्ठत्ता। दिट्ठो हि न्हारुआदीनं अग्गिसंयोगेन रचनाविसेसो, तथा विसुस्सन्तानं पुब्बचम्मादीनं। यदि पनायमिस्सरादिको गवस्सजगद्रभादीनं करीसावत्ते पटिमहुतं रचेय्य, उम्मत्तो विय विक्खित्तो सिया। किञ्चायं लोकं सज्जेन्तो अत्तत्थं वा सज्जेय्य लोकत्थं वा।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ च यदि पुरिमो मक्खो कतकिच्चो न सिया लोकेन साधेतब्बस्स अत्थिभावतो। अथ दुतियो, कस्मा लोकस्स अहितदुक्खावहं पापं निरयादिं, जरामरणादिञ्च सजति? अथ तदुभयं अनामसित्वा कीळत्थं सजति। कीळा च नाम रतिअत्था होति। विना कीळाय रतिं अजानन्तानं रतिअत्थञ्च कीळमारभन्तो रतियं इस्सरो अनिस्सरो सिया। अथ पयोजननिरपेक्खो, सब्बकालं सजेय्य, तस्स चायं सजनसमत्थता अहेतुका वा सिया सहेतुका वा। अहेतुका चे, सब्बेसं सिया सहेतुका वा। अहेतुका चे, सब्बेसम्पि सिया। अथ सहेतुका, सो चस्स हेतु परतो वा सम्भूतो सिया अत्ततो वा। तत्थ परतो चे सम्भूतो, यदस्स सो लद्धो, तस्सायं वेय्यावच्चकरसदिसो सिया। अथ अत्ततो तदुप्पत्तितो पुब्बे अयं कीदिसो लोको चाति सब्बमिदं आलुनविसिणं आकुलब्याकुलं गोयूथेन गतमग्गसदिसफेणपिण्डसमं अविमद्दक्खमं असारं। तिट्ठतु पसङ्गो, यथाधिकतमेव वण्णयिस्साम। तस्माति यस्मा इदं नामरूपं न अहेतुकं, नापि इस्सरादिविसमहेतुकं, तस्मा। तेति हेतुपच्चया।&lt;br&gt;&#xA;६७९. ओळारिकत्ता, सुपाकटत्ता च रूपस्स पच्चयपरिग्गहो सुकरोति ‘‘इमस्स ताव रूपकायस्सा’’तिआदिना पठमं तस्स पच्चयपरिग्गहविधिं आरभति। तत्थ यथा नामरूपस्स पच्चयपरिग्गहो अहेतुविसमहेतुवादनिवत्तिया होति, एवं निब्बिदाविरागावहभावेन तत्थ अभिरतिनिवत्तियापि इच्छितब्बोति तं गब्भसेय्यकवसेन दस्सेन्तो निब्बत्तट्ठानस्स सुचिभावपटिसेधनमुखेन असुचिभावं विभावेतुं ‘‘अयं कायो’’तिआदिमाह। तत्थ उप्पलादीनि असुचिट्ठाने निब्बत्तानिपि सयं सुचिसम्मतानेवाति तंदस्सनत्थं अब्भन्तरग्गहणं। तेनाह भगवा –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यथा सङ्कारधानस्मिं, उज्झितस्मिं महापथे।&lt;br&gt;&#xA;पदुमं तत्थ जायेथ, सुचिगन्धं मनोरम’’न्ति॥ (ध॰ प॰ ५८)।&lt;br&gt;&#xA;‘‘निब्बत्तती’’ति इदं मातुकुच्छियं पटिसन्धिपवत्तीसु रूपकायस्स निब्बत्तनसामञ्ञतो गहेत्वा वुत्तं, न पठमाभिनिब्बत्तिमत्तं। एवञ्च कत्वा आहारस्स उपत्थम्भकपच्चयतावचनं, उदरपटलस्स पच्छतो करणादिवचनं, दुग्गन्धजेगुच्छपटिक्कूलतावचनञ्च समत्थितं होति। एवमवट्ठिते यदेकच्चेहि पिट्ठितो, पुरतो च करणं किं सिया पटिसन्धिकालेतिआदि वुत्तं, तं अपाहतं होति। ‘‘निब्बत्तकत्ता’’ति इमिना बीजं विय अङ्कुरस्स अविज्जादयो रूपकायस्स असाधारणकारणताय हेतूति दस्सेति। ‘‘उपत्थम्भकत्ता’’ति इमिना पन अङ्कुरस्स पथवीसलिलपारिसिआदयो विय आहारो साधारणकारणताय पच्चयोति दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;पञ्च धम्मा हेतुपच्चयाति अविज्जादयो पञ्च धम्मा यथारहं हेतु च पच्चयो चाति अत्थो। भवेसु विज्जमानदोसपटिच्छादनपत्थना दळ्हग्गाहभावेन सङ्खारभवानं हेतुभूता जनकसहायताय भवनिकन्ति तंसहजातआसन्नकारणत्ता अभिसङ्खारिका, अपस्सयभूता चाति ‘‘माता विय दारकस्स उपनिस्सया’’ति वुत्ता। यथा पितु जनितसुक्के पुत्तस्स उप्पत्तीति पिता जनको, एवं कम्मं सत्तस्स उप्पादकत्ता जनकं वुत्तं। यथा धाति जातस्स दारकस्स पोसनवसेन सन्धारिका, एवं आहारो उप्पन्नस्स कायस्साति सन्धारको वुत्तो।&lt;br&gt;&#xA;कामञ्चेत्थ अविज्जादयो नामकायस्सापि पच्चयो, पकारन्तरेन पन तस्स पाकटं पच्चयपरिग्गहविधिं दस्सेतुं ‘‘चक्खुञ्च पटिच्चा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ चक्खुञ्चाति च-सद्दो समुच्चयत्थो। तेन चक्खुविञ्ञाणस्स आवज्जनादिअज्झत्तं सब्बं पच्चयजातं सङ्गण्हाति। रूपे चाति पन च-सद्देन यथा बहुलं बाहिररूपं चक्खुविञ्ञाणस्स आरम्मणपच्चयो, एवं अञ्ञम्पि बाहिरं पच्चयजातं सङ्गण्हाति। पटिच्चाति पच्चयभूतं लद्धाति अत्थो। तेन चक्खुस्स निस्सयपुरेजातइन्द्रियविप्पयुत्तअत्थिअविगतवसेन, रूपस्स आरम्मणपुरेजातअत्थिअविगतवसेन, इतरेसञ्च सङ्गहितानं अनन्तरादिसहजातादिवसेन पच्चयभावं दस्सेति। वचनभेदे पन कारणं हेट्ठा वुत्तमेव। आदि-सद्देन च फस्सादीनं विय सहपच्चयेहि सोतविञ्ञाणादीनं सङ्गहो वेदितब्बो ‘‘तिण्णं सङ्गति फस्सो’’तिआदिपाठस्स (म॰ नि॰ १.२०४; ३.४२१, ४२५-४२६; सं॰ नि॰ २.४३-४५; कथा॰ ४६५, ४६७) विय ‘‘सोतञ्च पटिच्चा’’तिआदिपाठस्स सङ्गहितत्ता। एवं सम्मसनुपगं सब्बं नामं सहपच्चयेन सङ्गहितं होति। तेनाह ‘‘नामकायस्स पच्चयपरिग्गहं करोती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;पवत्तिं दिस्वाति एतरहि पवत्तिं दिस्वा। एवन्ति इमिना न केवलं सप्पच्चयतामत्तमेव पच्चामट्ठं, अथ खो यादिसेहि पच्चयेहि एतरहि पवत्तति, तादिसेहि अविज्जादिपच्चयेहेव अतीतेपि पवत्तित्थाति पच्चयसदिसतापि पच्चामट्ठाति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;६८०. पुब्बन्तन्ति अतीतं खन्धप्पबन्धकोट्ठासं। आरब्भाति उद्दिस्स। अहोसिं नु खो, न नु खो अहोसिन्ति सस्सताकारं, अधिच्चसमुप्पत्तिआकारञ्च निस्साय अतीते अत्तनो विज्जमानतं, अविज्जमानतञ्च कङ्खति। किं नु खो अहोसिन्ति जातिलिङ्गूपपत्तियो निस्साय ‘‘खत्तियो नु खो अहोसिं, ब्राह्मणादीसु गहट्ठादीसु देवादीसु अञ्ञतरो नु खो’’ति कङ्खति। कथं नु खोति सण्ठानाकारं निस्साय ‘‘दीघो नु खो अहोसिं, रस्सओदातकाळपमाणिकअप्पमाणिकादीनम्पि अञ्ञतरो’’ति कङ्खति। इस्सरनिम्मानादिं निस्साय ‘‘केन नु खो पकारेन अहोसि’’न्ति निब्बत्ताकारतो कङ्खतीति च वदन्ति। किं हुत्वा किं अहोसिन्ति जातिआदिं निस्साय ‘‘खत्तियो हुत्वा नु खो ब्राह्मणो अहोसिं…पे॰… देवो हुत्वा नु खो मनुस्सो अहोसि’’न्ति अत्तनो अपरापरुप्पत्तिं कङ्खति। सब्बत्थेव च अद्धानन्ति कालाधिवचनं। भविस्सामि नु खोति सस्सताकारं, उच्छेदाकारञ्च निस्साय अनागते अत्तनो विज्जमानतं, अविज्जमानतञ्च कङ्खति। सेसमेत्थ वुत्तनयमेव। एतरहि वा पन पच्चुप्पन्नं अद्धानन्ति इदानि वा पटिसन्धिमादिं कत्वा चुतिपरियन्तं सब्बम्पि वत्तमानकालं। अज्झत्तं कथंकथी होतीति अत्तनो खन्धेसु विचिकिच्छा होति। अहं नु खोस्मीति अत्तनो अत्थिभावं कङ्खति। अयुत्तं पनेतन्ति। युत्तं अयुत्तन्ति का एत्थ चिन्ता। उम्मत्तको विय हि बालपुथुज्जनो। नो नु खोस्मीति अत्तनो नत्थिभावं कङ्खति। किं नु खोस्मीति खत्तियोव समानो अत्तनो खत्तियभावं कङ्खति। एस नयो सेसेसु। कथं नु खोस्मिन्ति वुत्तनयमेव। केवलञ्हेत्थ ‘‘अब्भन्तरे जीवो नाम अत्थी’’ति गहेत्वा तस्स दीघादिभावं कङ्खन्तो ‘‘कथं नु खोस्मि’’न्ति कङ्खतीति वेदितब्बो। पच्चुप्पन्नं पन अत्तनो सरीरसण्ठानं अजानन्तो नाम नत्थि। कुतो आगतो, सो कुहिं गामी भविस्सतीति अत्तभावस्स आगतिगतिट्ठानं कङ्खति। सा सब्बापि पहीयतीति सा यथावुत्ता सोळसविधापि विचिकिच्छा विक्खम्भनवसेन पहीयति।&lt;br&gt;&#xA;६८१. कुसलादिभेदतो सब्बप्पकारस्सापि नामस्स साधारणो पच्चयोति, ततो पवत्तितो मनसिकारादिको कुसलादिभेदतो सब्बप्पकारस्सापि नामस्स असाधारणो पच्चयोति च योजेतब्बं। कुसलादिभेदतोति कुसलाकुसलविपाककिरियभेदतो। तस्सापि सोमनस्ससहगतादिअञ्ञतरभेदवसेन सब्बप्पकारस्सापि। यं एकन्ततो छद्वारिकं, तम्पि छद्वारग्गहणेनेव गहितं यथा छट्ठारम्मणं छळारम्मणग्गहणेनातिपि वुत्तं ‘‘सब्बप्पकारस्सापी’’ति। ततोति चक्खुरूपादितो। मनसिकारादिकोति योनिसोमनसिकारअयोनिसोमनसिकारादिको , कम्मभवङ्गादिको च। कामञ्चेत्थ द्वारच्छक्कयोनिसोमनसिकारादिवसेन नामस्सेव साधारणो, असाधारणो च पच्चयो वुत्तो, तं पन अविसेसवसेन वुत्तं। विसेसतो पन कम्मं विपाकनामस्स, कम्मसमुट्ठानरूपानञ्च चित्तं चेतसिकनामस्स, चित्तसमुट्ठानरूपानञ्च साधारणो पच्चयो, यथावुत्तस्सेव च नामस्स, रूपस्स च तदञ्ञनामरूपापेक्खाय असाधारणो पच्चयो। तथा सभागो, उतुसभागो च आहारो तंसमुट्ठानरूपानं साधारणो पच्चयो, तदञ्ञापेक्खाय असाधारणोति रूपस्सापि साधारणो, असाधारणो च पच्चयो यथारहं निद्धारेतब्बो। पच्चयपरिग्गहो नाम अनधिगतारहत्तेन कातब्बोति तदपेक्खाय ‘‘योनिसोमनसिकारसद्धम्मस्सवनादिको कुसलस्सेवा’’ति वुत्तं। आदि-सद्देन सप्पुरिसूपनिस्सयस्स, चतुन्नम्पि वा सम्पत्तिचक्कानं सङ्गहो दट्ठब्बो। विपरीतो अकुसलस्साति वचनतो यथा योनिसोमनसिकारादिविपरीतो अकुसलस्सेव पच्चयो, तथा योनिसोमनसिकारादि कुसलस्सेव पच्चयो होतीति अत्थो। यस्स वा कुसलं सम्भवति, अकुसलं सम्भवति, कुसलाकुसलानि वा, तस्साति अत्थसिद्धमेतं। कम्मादिकोति आदि-सद्देन अविज्जादयो विय गतिकालादयोपि सङ्गहिताति दट्ठब्बा। भवङ्गादिकोति भवङ्गसन्तीरणपरित्तकिरियारहत्तादिको। तत्थ भवङ्गं पञ्चद्वारमनोद्वारावज्जनकिरियानं, सन्तीरणं वोट्ठब्बनस्स, परित्तकिरिया यथारहं परित्तमहग्गतकिरियानं, अरहत्तं आवज्जनवज्जानं सब्बकिरियानं पच्चयोति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;कम्मन्ति चेतनाव अधिप्पेता, सा च खो कुसलाकुसला। वुत्तञ्हेतं ‘‘कुसलाकुसलचेतना विपाकानं खन्धानं, कटत्ता च रूपानं कम्मपच्चयेन पच्चयो’’ति (पट्ठा॰ १.१.४२७)। न चित्तं विय ससम्पयुत्ता। चित्तञ्हेत्थ ससम्पयुत्तं अधिप्पेतं ‘‘हेतू हेतुसम्पयुत्तकानं धम्मानं, तंसमुट्ठानानञ्च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो’’तिआदिवचनतो (पट्ठा॰ १.१.१)। तत्थाति तेसु कम्मादीसु रूपजनकपच्चयेसु। अतीततो एव कम्मतो फलं उप्पज्जति, न वत्तमानतोति वुत्तं ‘‘कम्मं अतीतमेव कम्मसमुट्ठानस्स रूपस्स पच्चयो’’ति। यदि हि पच्चुप्पन्नतो कम्मतो फलं उप्पज्जेय्य, आयूहनक्खणे एव फलेन उप्पज्जितब्बं भवेय्य, न च तं दिट्ठमिच्छितं वा। न हि लोके कुदाचनं करियमानमेव कम्मं फलं देन्तं दिट्ठं, तथारूपो वा आगमो अत्थीति। ननु च इदमपि न दिट्ठं, यं विनट्ठतो हेतुतो फलं उप्पज्जमानं, मतो वा कुक्कुटो वस्सन्तोति? सच्चमदिट्ठं रूपधम्मानं पबन्धविच्छेदे, इदं पन अरूपं पबन्धोपि अत्थीति उपमा न संसन्दति। कम्मतो हि अतीततो एव कम्मस्स कतत्ता, उपचितत्ता च फलं उप्पज्जति। वुत्तञ्हेतं ‘‘कामावचरस्स कुसलस्स कम्मस्स कतत्ता उपचितत्ता विपाकं चक्खुविञ्ञाणं उप्पन्नं होती’’तिआदि (ध॰ स॰ ४३१)। यस्मा अनन्तरादिपच्चयलाभतो उप्पादक्खणे एव चित्तस्स बलवता, तस्मा तं उप्पज्जमानमेव रूपं जनेतीति आह ‘‘चित्तं चित्तसमुट्ठानस्स उप्पज्जमान’’न्ति। रूपस्स पच्चयो होतीति सम्बन्धो। यस्मा पन रूपस्स ठितिक्खणे बलवता पच्छाजातादिपच्चयलाभतो, तस्मा वुत्तं ‘‘उतुआहारा…पे॰… होन्ती’’ति, बाहिरं उतुं, आहारञ्च पच्चयं लभित्वा अत्तनो ठितिक्खणे उतुआहारा रूपं जनेन्तीति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;एवन्ति ‘‘साधारणासाधारणवसेना’’तिआदिना वुत्तप्पकारेन।&lt;br&gt;&#xA;६८२. सङ्खारानन्ति सङ्खतसङ्खारानं। भङ्गन्ति मरणं। जरामरणं नाम जातिया सतीतिआदि फलदस्सनानुपुब्बिया हेतुदस्सनक्कमेन नामरूपस्स पच्चयपरिग्गहो सुकरोति कत्वा दस्सितो। तत्थ भवे सतीति कम्मभवे सति।&lt;br&gt;&#xA;६८३. पुब्बे वित्थारेत्वा दस्सितअनुलोमपटिच्चसमुप्पादवसेनाति परियोसानतो पट्ठाय पटिलोमनयेन आदिपापनवसेन वित्थारेत्वा दस्सितअनुलोमपटिच्चसमुप्पादवसेन। ‘‘असति जातिया नत्थि जरामरण’’न्तिआदिना (सं॰ नि॰ २.४) हि पटिलोमवसेन दस्सिते पच्चयाकारे ‘‘यस्स अभावा यस्स अभावो, सो तस्स पच्चयो’’ति ब्यतिरेकतो, अन्वयतो च नामरूपस्स पच्चयपरिग्गहो सुकरोति।&lt;br&gt;&#xA;६८४. पुरिमकम्मभवस्मिं मोहोतिआदि वुत्तत्थमेव। कम्मसहायत्ता किलेसवट्टं कम्मवट्टे पक्खित्वा वुत्तं ‘‘कम्मवट्टविपाकवट्टवसेना’’ति।&lt;br&gt;&#xA;६८५. दिट्ठधम्मो वुच्चति पच्चक्खभूतो पच्चुप्पन्नो अत्तभावो, तत्थ वेदितब्बफलं कम्मं दिट्ठधम्मवेदनीयं। पच्चुप्पन्नभवतो अनन्तरं वेदितब्बफलं कम्मं उपपज्जवेदनीयं। अपरापरियायेति दिट्ठधम्मानन्तरानागततो अञ्ञस्मिं अत्तभावपरियाये अत्तभावपरिवत्ते। अहोसिकम्मन्ति अहोसि एव कम्मं, न तस्स विपाको अहोसि, ‘‘अत्थि, भविस्सति वा’’ति एवं वत्तब्बकम्मं। पटिपक्खेहि अनभिभूतताय, पच्चयविसेसेन पटिलद्धविसेसताय च बलवभावं पत्ता तादिसस्स पुब्बाभिसङ्खारस्स वसेन सातिसया हुत्वा पवत्ता पठमजवनचेतना तस्मिंयेव अत्तभावे फलदायिनी दिट्ठधम्मवेदनीया नाम। सा हि वुत्ताकारेन बलवति जवनसन्ताने गुणविसेसयुत्तेसु उपकारापकारवसप्पवत्तिया, आसेवनालाभेन अप्पविपाकताय च पठमजवनचेतना इतरद्वयं विय पवत्तसन्तानुपरमापेक्खं, ओकासलाभापेक्खञ्च कम्मं न होतीति इधेव पुप्फमत्तं विय पवत्तिविपाकमत्तं फलं देति। तथा असक्कोन्तन्ति कम्मस्स विपाकदानं नाम उपधिपयोगादिपच्चयन्तरसमवायेनेव होतीति तदभावतो तस्मिंयेव अत्तभावे विपाकं दातुं असक्कोन्तं। अत्थसाधिकाति दानादिपाणातिपातादिअत्थस्स निप्फादिका। का पन साति आह ‘‘सत्तमजवनचेतना’’ति। सा हि सन्निट्ठापकचेतना वुत्तनयेन पटिलद्धविसेसा, पुरिमजवनचेतनाहि लद्धासेवना च समाना अनन्तरत्तभावे विपाकदायिनी उपपज्जवेदनीयकम्मं नाम। ‘‘सति संसारप्पवत्तिया’’ति इमिना असति संसारप्पवत्तियं अहोसिकम्मपक्खे तिट्ठति विपच्चनोकासस्स अभावतोति दीपेति।&lt;br&gt;&#xA;६८६. यं गरुकन्ति यं अकुसलं महासावज्जं, कुसलं महानुभावं कम्मं। यं बहुलन्ति यं बहुलं अभिण्हसो कतं समासेवितं। मरणकाले अनुस्सरितन्ति परिब्यत्तभावेन मरणस्स आसन्नकाले अनुस्सरितं। आसन्नकाले कते वत्तब्बमेव नत्थीति हि वुत्तं। ‘‘पुनप्पुनं लद्धासेवन’’न्ति इमिना ‘‘यं बहुल’’न्ति वुत्तकम्मतो विसेसेति। तथा दिट्ठधम्मवेदनीयं निवत्तेति पटिसन्धिआकड्ढनानुजाननतो। पटिसन्धिजनकवसेन हि गरुकादिकम्मचतुक्कं वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ गरुकं सब्बपठमं विपच्चति। तथा हि तं गरुकन्ति वुत्तं। गरुके असति बहुलीकतं, तस्मिं असति आसन्नं, तस्मिम्पि असति ‘‘कटत्ता वा पना’’ति वुत्तं पुरिमजातीसु कतकम्मं विपच्चति। बहुलासन्नपुब्बकतेसु च बलाबलं वा जानितब्बं, पापतो पापन्तरं, कल्याणञ्च, कल्याणतो च कल्याणन्तरं, पापञ्च, बहुलीकततो च महतो च पुब्बकतादि, अप्पञ्च। बहुलानुस्सरणेन विप्पटिसारादिजननतो पटिपक्खस्स अपरिपुण्णताय आरद्धविपाकस्स कम्मस्स, कम्मसेसस्स वा अपरापरियाये वेदनीयस्स अपरिक्खीणताय सन्ततिया परिणामविसेसतोति तेहि तेहि कारणेहि आहितबलं पठमं विपच्चति। महानारदकस्सपजातके विदेहरञ्ञो सेनापति अलातो, बीजको दासो, राजकञ्ञा रुचा च एत्थ निदस्सनं। तथा हि वुत्तं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘तत्रानन्द , य्वायं पुग्गलो इध पाणातिपाती…पे॰… मिच्छादिट्ठि कायस्स भेदा परं मरणा अपायं दुग्गतिं विनिपातं निरयं उपपज्जति। पुब्बे वास्स तं कतं होति पापकम्मं दुक्खवेदनीयं, पच्छा वास्स तं कतं होति पापकम्मं दुक्खवेदनीयं , मरणकाले वास्स होति मिच्छादिट्ठि समत्ता समादिन्ना, तेन सो कायस्स भेदा परं मरणा अपायं दुग्गतिं विनिपातं निरयं उपपज्जति। यञ्च खो सो इध पाणातिपाती होति…पे॰… मिच्छादिट्ठि होति, तस्स दिट्ठे वा धम्मे विपाकं पटिसंवेदेति उपपज्ज वा अपरे वा परियाये।&lt;br&gt;&#xA;‘‘तत्रानन्द, य्वायं पुग्गलो इध पाणातिपाती…पे॰… मिच्छादिट्ठि कायस्स भेदा परं मरणा सुगतिं सग्गं लोकं उपपज्जति। पुब्बे वास्स तं कतं होति कल्याणकम्मं सुखवेदनीयं, पच्छा वास्स तं कतं होति कल्याणकम्मं सुखवेदनीयं, मरणकाले वास्स होति सम्मादिट्ठि समत्ता समादिन्ना, तेन सो कायस्स भेदा परं मरणा सुगतिं सग्गं लोकं उपपज्जति। यञ्च खो सो इध पाणातिपाती होति…पे॰… मिच्छादिट्ठि होति, तस्स दिट्ठे वा धम्मे विपाकं पटिसंवेदेति उपपज्ज वा अपरे वा परियाये।&lt;br&gt;&#xA;‘‘तत्रानन्द, य्वायं पुग्गलो इध पाणातिपाता पटिविरतो…पे॰… सम्मादिट्ठि कायस्स भेदा परं मरणा सुगतिं सग्गं लोकं उपपज्जति। पुब्बे वास्स तं कतं होति कल्याणकम्मं सुखवेदनीयं, पच्छा वास्स तं कतं होति कल्याणकम्मं सुखवेदनीयं, मरणकाले वास्स होति सम्मादिट्ठि समत्ता समादिन्ना, तेन सो कायस्स भेदा परं मरणा सुगतिं सग्गं लोकं उपपज्जति। यञ्च खो सो इध पाणातिपाता पटिविरतो…पे॰… सम्मादिट्ठि होति, तस्स दिट्ठे वा धम्मे विपाकं पटिसंवेदेति उपपज्ज वा अपरे वा परियाये।&lt;br&gt;&#xA;‘‘तत्रानन्द, य्वायं पुग्गलो इध पाणातिपाता पटिविरतो…पे॰… सम्मादिट्ठि कायस्स भेदा परं…पे॰… निरयं उपपज्जति। पुब्बे वास्स तं कतं होति पापकम्मं दुक्खवेदनीयं, पच्छा वास्स तं कतं होति पापकम्मं दुक्खवेदनीयं, मरणकाले वास्स होति मिच्छादिट्ठि समत्ता समादिन्ना, तेन सो कायस्स भेदा परं मरणा अपायं …पे॰… निरयं उपपज्जति। यञ्च खो सो इध पाणातिपाता पटिविरतो होति…पे॰… सम्मादिट्ठि होति, तस्स दिट्ठे वा धम्मे विपाकं पटिसंवेदेति उपपज्ज वा अपरे वा परियाये’’ति (म॰ नि॰ ३.३०३)।&lt;br&gt;&#xA;किं बहुना यं तं तथागतस्स महाकम्मविभङ्गञाणं, तस्सेवायं विसयो, यदिदं तस्स तस्स कम्मस्स तेन तेन कारणेन पुब्बापरविपाकता सामत्थियं।&lt;br&gt;&#xA;६८७. पटिसन्धिदानादिवसेन विपाकसन्तानस्स निब्बत्तकं जनकं। तेनाह ‘‘तं पटिसन्धियम्पि पवत्तेपि रूपारूपविपाकक्खन्धे जनेती’’ति। सुखदुक्खसन्तानस्स, नामरूपप्पबन्धस्स वा चिरतरप्पवत्तिहेतुभूतं उपत्थम्भकं। तेनाह ‘‘सुखदुक्खं उपत्थम्भेति, अद्धानं पवत्तेती’’ति। उपपीळकं सुखदुक्खप्पबन्धे पवत्तमाने सणिकं सणिकं तं हापेति। तेनाह ‘‘सुखदुक्खं पीळेति बाधति, अद्धानं पवत्तितुं न देती’’ति। घातेत्वाति उपच्छिन्दित्वा। कम्मस्स उपच्छिन्दनं नाम तस्स विपाकपटिबाहनमेवाति आह ‘‘तस्स विपाकं पटिबाहित्वा’’ति। तञ्च अत्तनो विपाकुप्पत्तिया ओकासकरणन्ति वुत्तं ‘‘अत्तनो विपाकस्स ओकासं करोती’’ति। विपच्चनाय कतोकासं कम्मं विपक्कमेव नाम होतीति आह ‘‘एवं पन कम्मेन कते ओकासे तं विपाकं उप्पन्नं नाम वुच्चती’’ति। उपपीळकं अञ्ञस्स विपाकं उपच्छिन्दति, न सयं अत्तनो विपाकं देति। उपघातकं पन दुब्बलं कम्मं उपच्छिन्दित्वा अत्तनो विपाकं उप्पादेतीति अयमेतेसं विसेसो। बव्हाबाधतादिपच्चयूपनिपातेन विपाकस्स विबाधकं उपपीळकं, तथा विपाकस्सेव उपच्छेदकं उपघातकं। कम्मं उपघातेत्वा अत्तनो विपाकस्स ओकासकरणेन विपच्चने सति जनकमेव सिया, जनकादिभावो नाम विपाकं पति इच्छितब्बो, न कम्मं पतीति विपाकस्सेव उपघातकता युत्ता विय दिस्सति, वीमंसितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;कम्मन्तरन्ति कम्मविसेसो कम्मानं बलाबलभेदो। विपाकन्तरन्ति विपाकविसेसो, तस्स हीनपणीततादिभेदो। अपरो नयो – यस्मिं कम्मे कते पटिसन्धियं, पवत्ते च विपाककटत्तारूपानं उप्पत्ति होति, तं जनकं। यस्मिं पन कते अञ्ञेन जनितस्स इट्ठस्स वा अनिट्ठस्स वा फलस्स विबाधकविच्छेदकपच्चयानुप्पत्तिया, उपब्रूहनपच्चयुप्पत्तिया च जनकानुभावानुरूपं परिपोसचिरतरप्पबन्धा होन्ति, तं उपत्थम्भकं। जनकेन निब्बत्तितं कुसलफलं वा अकुसलफलं वा येन पच्चनीकभूतेन रोगधातुसमतादिनिमित्तताय बाधीयति, तं उपपीळकं । येन पन कम्मुना जनकसामत्थियवसेन चिरतरप्पबन्धारहम्पि समानं फलं विच्छेदकपच्चयुप्पत्तिया उपहञ्ञति विच्छिज्जति, तं उपघातकं। तत्थ केचि दुतियस्स कुसलभावं इत्थन्नामगतस्स अप्पाबाधदीघायुकतासंवत्तनवसेन, पच्छिमानं द्विन्नं अकुसलभावं बव्हाबाधअप्पायुकतासंवत्तनवसेन वण्णेन्ति। देवदत्तादीनं, पन नागादीनं, इतो अनुपदिन्नेन यापनकपेतानञ्च नरकादीसु अकुसलविपाकुपत्थम्भनुपपीळनुपघातकानि न न सन्तीति चतुन्नम्पि अकुसलाकुसलभावो न विरुज्झति। बुद्धावेणिकताय असाधारणस्सेव ञाणस्स गोचरभावतो कम्मन्तरादि ‘‘असाधारणं सावकेही’’ति वुत्तं। एकदेसतो जानितब्बं अनवसेसतो जानितुं न सक्का अविसयत्ता। सब्बेन सब्बं अजानने पच्चयपरिग्गहो न परिपूरतीति।&lt;br&gt;&#xA;६८८. यथावुत्तं कम्मं वत्तमानविपाकप्पबन्धनिमित्तमेव अधिप्पेतन्ति कम्मेकदेसताय ‘‘द्वादसविधं कम्मं कम्मवट्टे पक्खिपित्वा’’ति वुत्तं। किलेसवट्टम्पि कम्मसहायताय कम्मवट्टपक्खिकमेव कत्वा आह ‘‘कम्मवट्टविपाकवट्टवसेना’’ति। यादिसतो पच्चयतो पच्चुप्पन्ने अद्धाने नामरूपस्स पवत्ति, तादिसतो एव इतरस्मिम्पि अद्धद्वयेति यथा अतीतानागते नयं नेति, तं दस्सेन्तो ‘‘इद’’न्तिआदिमाह। तत्थ अनागतेपि कम्मवट्टविपाकवट्टवसेनेवाति एत्थ वुत्तं एव-सद्दं ‘‘एतरहि अतीतेपी’’ति एत्थापि आनेत्वा वत्तब्बं अद्धत्तयेपि किरियाकिरियफलमत्ततादस्सनपरत्ता चोदनाय। इति कम्मञ्चेवातिआदि वुत्तस्सेवत्थस्स निगमनवसेन वुत्तं। अपरापरं वट्टनट्ठेन वट्टं। तथा पवत्तनं पवत्तं। हेतुफलभावेन सम्बन्धतीति सन्तति, पबन्धो। करणट्ठेन, पच्चयेहि करीयतीति वा किरिया।&lt;br&gt;&#xA;कम्माति कम्मतो। सम्भवति एतस्माति सम्भवो, कम्मं सम्भवो एतस्साति कम्मसम्भवो, विपाको।&lt;br&gt;&#xA;कारणसामग्गियं दानादीहि साधितकिरियाय वत्तमानाय कारणमत्ते कत्तुवोहारोति आह ‘‘नेव कारणतो उद्धं कारकं पस्सती’’ति। करोतीति हि कारकं। विपाकपटिसंवेदकं न पस्सतीति सम्बन्धो । कामं बालापि ‘‘कारको पटिसंवेदको’’ति वदन्ता अत्थतो पञ्ञत्तिमत्तमेव वदन्ति, ते पन विपरीताभिनिवेसवसेनापि वदन्तीति तं अप्पमाणन्ति आह ‘‘समञ्ञामत्तेन पण्डिता वोहरन्ती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;६८९. एवेतन्ति एवंविधं एतं दस्सनं, सम्मदस्सनं, अविपरीतदस्सनन्ति अत्थो। बीजरुक्खादिकानंवाति यथा बीजतो रुक्खो, रुक्खतो पुन बीजन्ति अनादिकालिकत्ता बीजरुक्खसन्तानस्स पुब्बकोटि नत्थि, एवं कम्मपच्चया विपाको, विपाकपच्चया कम्मन्ति अनादिकालिकत्ता कम्मविपाकसन्तानस्स पुब्बकोटि न पञ्ञायति। आदि-सद्देन ‘‘कुक्कुटिया अण्डं, अण्डतो कुक्कुटी, पुनपि कुक्कुटिया अण्ड’’न्ति एवमादिं सङ्गण्हाति। अनागतेपि संसारेति यथा अतीते, एवं अनागतेपि अद्धाने ‘‘खन्धानञ्च पटिपाटी’’तिआदिना (विसुद्धि॰ २.६१९; दी॰ नि॰ अट्ठ॰ २.९५ अपसादनावण्णना; सं॰ नि॰ अट्ठ॰ २.२.६०; अ॰ नि॰ अट्ठ॰ २.४.१९९; ध॰ स॰ अट्ठ॰ निदानकथा; विभ॰ अट्ठ॰ २२६ सङ्खारपदनिद्देस; सु॰ नि॰ अट्ठ॰ २.५२३; उदा॰ अट्ठ॰ ३९; इतिवु॰ अट्ठ॰ १४, ५८; थेरगा॰ अट्ठ॰ १.६७, ९९; पटि॰ म॰ अट्ठ॰ २.१.११७; चूळनि॰ अट्ठ॰ ६; बु॰ वं॰ अट्ठ॰ २.५८) वुत्ते संसारे सति कम्मविपाकानं अप्पवत्तं न दिस्सति, कम्मविपाकानं अप्पवत्ति न दिस्सति, पवत्तति एवाति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;एतमत्थन्ति ‘‘कम्मस्स कारको नत्थी’’तिआदिना (विसुद्धि॰ २.६८९) वुत्तमत्थं। असयंवसीति न सयंवसिनो, मिच्छाभिनिवेसपरवसाति अत्थो। अञ्ञमञ्ञविरोधिताति इतरीतरविरोधिता, दिट्ठियो, दिट्ठिया वा अञ्ञमञ्ञेन विरोधिता विरुद्धा।&lt;br&gt;&#xA;गम्भीरञाणगोचरताय गम्भीरं। तथा निपुणं। सत्तसुञ्ञताय, अञ्ञमञ्ञसभावसुञ्ञताय च सुञ्ञं। पच्चयन्ति नामरूपस्स पच्चयं, तप्पच्चयपटिवेधेनेव च सब्बं पटिविद्धं होतीति। कम्मं नत्थि विपाकम्हीतिआदीसु यं वत्तब्बं, तं हेट्ठा वुत्तमेव।&lt;br&gt;&#xA;पच्चयसुञ्ञं फलन्ति यथावुत्तमत्थं उपमाय विभावेतुं ‘‘यथा न सूरिये’’तिआदि वुत्तं। तेसन्ति सूरियादीनं। सोति अग्गि। सम्भारेहीति आतपादीहि कारणेहि।&lt;br&gt;&#xA;यदि च हेतु च फलञ्च अञ्ञमञ्ञरहितं, कथं हेतुतो फलं निब्बत्ततीति आह ‘‘कम्मञ्च खो उपादाया’’ति। न केवलं कम्मफलमेव सुञ्ञं कत्तुरहितं, सब्बम्पि धम्मजातं कारकरहितन्ति दस्सेतुं ‘‘न हेत्थ देवो’’ति गाथा वुत्ता। हेतुसम्भारपच्चयाति हेतुसमूहनिमित्तं, हेतुपच्चयनिमित्तं वा।&lt;br&gt;&#xA;६९०. चुतिपटिसन्धिवसेन विदिता होन्तीति कम्मवट्टविपाकवट्टवसेन पच्चयपरिग्गहस्स कतत्ता चुतिपटिसन्धिवसेन विदिता होन्तीति वदन्ति। वुत्तनयेन पन सप्पच्चयनामरूपस्स दस्सनेन तीसु अद्धासु पहीनविचिकिच्छस्स अद्धत्तयपरियापन्ना धम्मा अतीतपच्चुप्पन्नानागतभवेसु च चुतिपटिसन्धिवसेन विदिता होन्ति, न अनुपदधम्मवसेन तथापरिग्गहस्स अकतत्ता। सास्स होति ञातपरिञ्ञाति याय नामरूपपरिग्गहं, तस्स च पच्चयपरिग्गहं करोति, सा अस्स योगिनो ‘‘इदं नामं, एत्तकं नाम’’न्तिआदिना, ‘‘तस्स अयं पच्चयो, एत्तको पच्चयो’’तिआदिना च परिच्छेदवसेन ञातवती पञ्ञाति कत्वा ञातपरिञ्ञा।&lt;br&gt;&#xA;इदानि येन कारणेन अद्धत्तयपरियापन्ना धम्मा चुतिपटिसन्धिवसेन विदिता होन्ति, तं दस्सेतुं ‘‘सो एवं पजानाती’’तिआदि वुत्तं। तेन धम्मानं भवन्तरसङ्कमो नाम न कदाचिपि अत्थि, तत्थ तत्थेव निरुज्झनतोति दस्सेति। सज्झाय मन्तोदकपान मुखमण्डन पदीपसीखूपमाहि तमेव धम्मानं सङ्कमाभावं विभावेतुं ‘‘अपिच खो’’तिआदिमाह।&lt;br&gt;&#xA;मनोधातुअनन्तरन्ति किरियमनोधातुया अनन्तरं लब्भमानं चक्खुविञ्ञाणं। न चेव आगतन्ति किरियमनोधातुतो न चेव आगतं किरियमनोधातुयं चक्खुविञ्ञाणस्स अभावतो। नापि न निब्बत्तं अनन्तरन्ति किरियमनोधातुतो अनागच्छन्तम्पि पच्चयसामग्गिलाभेन ततो अनन्तरं नापि न निब्बत्तं, निब्बत्तमेव होति। यथायं पवत्तियं चित्तप्पवत्ति, तथेव पटिसन्धिम्हि वत्तते चित्तसन्तति, चुतिचित्ततो अनागच्छन्तम्पि पटिसन्धिचित्तं ततो अनन्तरं नापि न निब्बत्तति, पच्चयसामग्गिवसेन निब्बत्ततेवाति अत्थो। सन्ततिगहणेन चेत्थ कुतोचि आगमाभावमेव विभावेति। हेतुफलभावेन हि सम्बन्धताति धम्मप्पवत्ति सन्ततीति। तेनाह ‘‘पुरिमं भिज्जते चित्त’’न्तिआदि। पुरिमन्ति चुतिचित्तं। भिज्जतेति निरुज्झति। पच्छिमन्ति पटिसन्धिचित्तं। ततोति चुतिचित्ततो अनन्तरमेव जायति। यत्थ हि चुतिचित्ततो दूरेपि कालन्तरेपि उप्पज्जमानं पटिसन्धिचित्तं अनन्तरमेव जायतीति वुच्चति। तस्मा तेसं अन्तरिका नत्थि तेसं चुतिपटिसन्धिचित्तानं ब्यवधायकं किञ्चि नत्थि। वीचि तेसं न विज्जतीति तस्सेव वेवचनं। इतोति चुतिचित्ततो अनन्तरं न च गच्छति किञ्चि चित्तं। तञ्हि ससम्पयुत्तधम्मं तथेव निरुज्झति। पटिसन्धि चाति पटिसन्धिविञ्ञाणञ्च अञ्ञमेव यथापच्चयं जायति निब्बत्ततीति पुनपि सङ्कमाभावमेव विभावेन्तो सप्पच्चयनामरूपदस्सनं निगमेति।&lt;br&gt;&#xA;६९१. नामरूपग्गहणेन , तस्स च पच्चयधम्मग्गहणेन अग्गहितस्स तेभूमकधम्मस्स अभावतो ‘‘विदितसब्बधम्मस्सा’’ति वुत्तं। न चेत्थ लोकुत्तरधम्मा अधिगता। थामगतं होति अनेकाकारवोकारपच्चयपरिग्गहविधिनो अनुट्ठितत्ता। सुट्ठुतरं पहीयति तियद्धगतधम्मप्पवत्तिया विगतसम्मोहत्ता। सा एवाति सोळसविधा कङ्खा एव। यस्मा एत्थ ‘‘बुद्धो, धम्मो, सङ्घो, सिक्खा’’ति च कङ्खाय गोचरभूता लोकिया धम्मा अधिप्पेता। न हि लोकुत्तरधम्मे आरब्भ किलेसा पवत्तितुं सक्कोन्ति। पुब्बन्तोति अतीता खन्धायतनधातुयो। अपरन्तोति अनागता। पुब्बन्तापरन्तोति तदुभयं, अद्धापच्चुप्पन्नं वा तदुभयभागयुत्तत्ता। एवं बुद्धादिग्गहणेन, पटिच्चसमुप्पन्नधम्मग्गहणेन च गहितो अट्ठमो कङ्खाविसयो नामरूपमत्तं, इदप्पच्चयताग्गहणेन पन तस्स पच्चयो गहितो, तस्मा सोळसवत्थुकाय कङ्खाय पहीनाय अट्ठवत्थुका कङ्खा अप्पतिट्ठाव होतीति आह ‘‘न केवलञ्च…पे॰… पहीयतियेवा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;दिट्ठेकट्ठत्ता विचिकिच्छाय यथा दिट्ठि समुच्छिज्जमाना विचिकिच्छाय सद्धिंयेव समुच्छिज्जति, एवं विचिकिच्छा विक्खम्भियमाना दिट्ठिया सद्धिंयेव विक्खम्भीयतीति आह ‘‘द्वासट्ठि दिट्ठिगतानि विक्खम्भन्ती’’ति। अत्ताभिनिवेसूपनिस्सया हि ‘‘अहोसिं नु खो अह’’न्तिआदि (म॰ नि॰ १.१८; सं॰ नि॰ २.२०) नयप्पवत्ता सोळसवत्थुका कङ्खा, सा एव च पुब्बन्तादिवत्थुकभावेन वुत्ता। अत्ताभिनिवेसवत्थुकानि च द्वासट्ठि दिट्ठिगतानि, बुद्धादिवत्थुका च कङ्खा तदेकट्ठाति। धरीयन्ति अत्तनो पच्चयेहीति धम्मा, तिट्ठति एत्थ तदायत्तवुत्तिताय फलन्ति ठिति, धम्मानं ठिति धम्मट्ठिति, पच्चयधम्मो। अथ वा धम्मोति कारणं ‘‘धम्मपटिसम्भिदा’’तिआदीसु (विभ॰ ७१८ आदयो) विय, धम्मस्स ठिति सभावो, धम्मतो च अञ्ञो सभावो नत्थीति पच्चयधम्मानं पच्चयभावो धम्मट्ठिति, धम्मट्ठितियं ञाणं धम्मट्ठितिञाणं। सङ्खारानं यं यं भूतं अनिच्चतादि यथाभूतं, तत्थ ञाणन्ति यथाभूतञाणं। सम्मा पस्सतीति सम्मादस्सनं।&lt;br&gt;&#xA;अविज्जा पच्चयोति अविज्जा हेतुआदिवसेन सङ्खारानं यथारहं पच्चयो। ततो एव सङ्खारा पच्चयसमुप्पन्ना। उभोपेतेति यस्मा अविज्जापि आसवादिवसेन पच्चयसम्भूताव, तस्मा अविज्जा सङ्खाराति उभयेपि एते धम्मा पच्चयसमुप्पन्ना। इतीति एवं। पच्चयपरिग्गहे पञ्ञाति पच्चयानं परिच्छिज्ज गहणवसेन पवत्ता पञ्ञा। वुत्तनयेन धम्मट्ठितिञाणं।&lt;br&gt;&#xA;निमित्तन्ति सङ्खारनिमित्तं, अत्थतो पञ्चक्खन्धा। ते हि घनसञ्ञापवत्तिया वत्थुभावतो निमित्तं, सविग्गहभावेन उपट्ठानतो वा। यस्मा अनिच्चता नाम सङ्खारानं अविपरीताकारो। तत्थ निच्चताय लेसस्सापि अभावतो अनिच्चतो पस्सन्तो यथाभूतं जानाति। तञ्च ञाणं अविपरीतग्गहणताय सम्मादस्सनं। तंसमङ्गिना च पच्चुप्पन्नेसु विय अतीतानागतेसुपि नयं नेन्तेन ते सुपरिविदिता होन्ति।&lt;br&gt;&#xA;अनिच्चता च नाम उप्पत्तिमतो, उप्पादो च पच्चयवसेनाति अनिच्चता सिज्झमाना सङ्खारानं सप्पच्चयतं साधेन्ती यथावुत्तकङ्खप्पहानाय संवत्ततीति इममत्थं दस्सेन्तो ‘‘अनिच्चतो…पे॰… पहीयती’’ति आह। तत्थ तदन्वयेनाति पच्चक्खतो दिट्ठस्स अनुगमनेन। एत्थाति यथादिट्ठेसु धम्मेसु। दुक्खतो मनसि करोन्तोतिआदीसुपि एसेव नयो। पवत्तन्ति उपादिन्नक्खन्धप्पवत्तं। तञ्हि किलेसाभिसङ्खारेहि पवत्तितत्ता सातिसयं दुक्खभावेन उपट्ठाति। पवत्तन्ति ठाननिसज्जादिवसेन दुक्खदुक्खतादिवसेन च सङ्खारप्पवत्तन्ति अपरे। ‘‘निमित्तं, पवत्त’’न्ति च वुत्ते अज्झत्तबहिद्धासन्तानसञ्ञिते सब्बस्मिं सप्पच्चये नामरूपे याथावतो पवत्ता एकाव पञ्ञा परियायवसेन ‘‘यथाभूतञाण’’न्तिपि ‘‘सम्मादस्सन’’न्तिपि तत्थ कङ्खाविक्खम्भनेन ‘‘कङ्खावितरणा’’तिपि वुच्चति। यथा ‘‘रुक्खो पादपो तरू’’ति इममत्थं दस्सेन्तो आह ‘‘यञ्च यथाभूतञाण’’न्तिआदि।&lt;br&gt;&#xA;परमत्थतो सासने अस्सासो नाम अरियफलं, पतिट्ठा नाम अरियमग्गो, अयं पन अनधिगतमग्गफलोपि तदधिगमुपायपटिपत्तियं ठितत्ता लद्धस्सासो विय, लद्धपतिट्ठो विय च होतीति वुत्तं ‘‘लद्धस्सासो लद्धपतिट्ठो’’ति। अपरिहीनकङ्खावितरणविसुद्धिको विपस्सको लोकियाहि सीलसमाधिपञ्ञासम्पदाहि समन्नागतत्ता उत्तरि अप्पटिविज्झन्तो सुगतिपरायणो च होतीति वुत्तं ‘‘नियतगतिको’’ति। ततो एव चूळसोतापन्नो नाम होति। सोतापन्नो हि खीणापायदुग्गतिविनिपातोति।&lt;br&gt;&#xA;अथ वा लद्धस्सासो दिट्ठिविसुद्धिसमधिगमेन। नामरूपपरिच्छेदेन हि खन्धादिके सभावसरसतो सल्लक्खेत्वा सासने धम्मुपसंहितपामोज्जप्पटिलाभेन लद्धस्सासो होति। लद्धपतिट्ठो कङ्खावितरणविसुद्धिसमधिगमेन। सप्पच्चयनामरूपदस्सनेन हि परिमद्दितदिट्ठिकण्टको विनिद्धतअहेतुविसमहेतुवादो यथासकं पच्चयेहेव धम्ममत्तं जानित्वा सासने पतिट्ठितसद्धो लद्धपतिट्ठो नाम होति। नामरूपववत्थानेन दुक्खसच्चं, धम्मट्ठितिञाणेन समुदयसच्चं, तस्सेव अपरभागेन अनिच्चतो मनसिकारादिविधिना मग्गसच्चञ्च अभिञ्ञाय पवत्तिया दुक्खभावं दिस्वा अप्पवत्ते निरोधे एकंसेनेव निन्नज्झासयताय लोकियेनेव ञाणेन चतुन्नं अरियसच्चानं अधिगतत्ता अपायेसु अभब्बुप्पत्तिको, सोतापन्नभूमियं भब्बुप्पत्तिको च होतीति वुत्तं ‘‘नियतगतिको’’ति। तेनाह ‘‘चूळसोतापन्नो नाम होती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;तस्माति यस्मा एवं महानिसंसमेतं यथाभूतञाणं, तस्मा। सदाति सब्बकालं रत्तिञ्चेव दिवा च। सब्बसोति निब्बत्तकहेतुआदिपरिग्गण्हनवसेन सब्बप्पकारेन।&lt;br&gt;&#xA;कङ्खावितरणविसुद्धिनिद्देसवण्णना निट्ठिता।&lt;br&gt;&#xA;इति एकूनवीसतिमपरिच्छेदवण्णना।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/20_maggAmagga~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/20_maggAmagga~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२०. मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सममसनञणकथवणणन&#34;&gt;सम्मसनञाणकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;६९२. एवं मग्गञ्च अमग्गञ्च ञत्वा ठितं ञाणन्ति अयं उपक्किलेसविनिमुत्ता वीथिपटिपन्ना विपस्सनापञ्ञा अरियमग्गस्स पुब्बभागमग्गो, अयं ओभासादिभेदो दसविधो उपक्किलेसो न मग्गोति एवं मग्गञ्च अमग्गञ्च याथावतो ववत्थपेत्वा ठितं ञाणं।&lt;br&gt;&#xA;अतीतादिवसेन अनेकभेदभिन्ने धम्मे कलापतो सङ्खिपित्वा सम्मसनं कलापसम्मसनं, अयं किर जम्बुदीपवासीनं अभिलापो। ‘‘यं किञ्चि रूप’’न्तिआदिना (म॰ नि॰ १.३६१; २.११३; ३.८६; अ॰ नि॰ ४.१८१) नयेन हि धम्मानं विपस्सना नयविपस्सना, अयं किर तम्बपण्णिदीपवासीनं अभिलापो। तेनेवाह ‘‘कलापसम्मसनसङ्खाताय नयविपस्सनाया’’ति। ताव-सद्दो कमत्थो, तेन सम्मसनप्पकारानं बहुभेदतं दीपेति। बहुभावतो हि तेसं पठमं नयविपस्सनाय योगारम्भं अनुसासति ‘‘नयविपस्सनाय ताव योगो करणीयो’’ति। कस्माति चोदकवचनं। तस्सायं अधिप्पायो – यदि मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धि सम्पादेतब्बा, अथ कस्मा ‘‘नयविपस्सनाय आदितो योगो कातब्बो’’ति वुत्तन्ति। इतरो तस्सायं अधिगमूपायोति दस्सेन्तो ‘‘आरद्धविपस्सकस्सा’’तिआदिमाह। तेनेतं दस्सेति ‘‘विपस्सनाय सति उदयब्बयञाणुप्पादो, उदयब्बयञाणे सति ओभासादिउपक्किलेससम्भवो, ततो मग्गामग्गववत्थानं, तस्मा तस्स आदितोव आरम्भस्स सम्भवो नत्थीति विपस्सना पठमं आरद्धब्बा’’ति। एवम्पि पठमं नयविपस्सनाव कस्मा आरद्धब्बाति आह ‘‘विपस्सनाय च कलापसम्मसनं आदी’’ति। तञ्हि अतीतादिभेदभिन्नानं धम्मानं सङ्खिपित्वा ववत्थानवसेन पवत्तनतो आदिकम्मिकस्स सुकरं सम्मसनन्ति आदिभूतं।&lt;br&gt;&#xA;तस्माति आदिभूतत्ता। अथ वा तस्माति यस्मा आरद्धविपस्सकस्स…पे॰… कलापसम्मसनं आदि, तस्मा। एतन्ति कलापसम्मसनं। अपिचातिआदि कलापसम्मसनस्सेव विपस्सनाय आदिभावे उपचयहेतुदस्सनं। उदयब्बयञाणपरियोसाना तीरणपरिञ्ञा, असम्पत्ते एव च उदयब्बयञाणे मग्गामग्गववत्थानं होतीति आह ‘‘तीरणपरिञ्ञाय वत्तमानाया’’ति। कलापसम्मसने ताव योगो कातब्बोति एत्थापि तस्सेव पठमारम्भे कारणं वुत्तनयेनेव वेदितब्बं। यस्मा कलापसम्मसनं नाम एकविसुद्धियम्पि न अन्तोगधं, एकच्चे च तं अनामसित्वाव विपस्सनाचारं वण्णेन्ति। एवं सन्तेपि तं सुत्तन्तेसु एकदेसेन, अनवसेसतो च दस्सितं। पटिसम्भिदायं आदिकम्मिकानं मनसिकारसुकरताय विपस्सनाय आदिभावेन ठपितं। विपस्सन्तस्स च ओभासादीसु उप्पन्नेसु मग्गामग्गञाणसम्भवो, तस्मा ‘‘तं सम्पादेतुकामेना’’तिआदिना अयं विचारो कतोति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;६९३. तत्राति तस्मिं तीरणपरिञ्ञाय ञातपरिञ्ञानन्तरभावे, तासु वा परिञ्ञासु। विनिच्छयोति सरूपतो, किच्चतो, भूमितो च सन्निट्ठानं। लोकुत्तरापि पुरिमस्मिं सच्चद्वये मग्गसम्पयुत्ता तिविधापि परिञ्ञा किच्चवसेन लब्भतीति ‘‘लोकियपरिञ्ञा’’ति विसेसेत्वा वुत्तं। सभावधम्मानं लक्खणसल्लक्खणतो ञेय्यअभिमुखा पञ्ञा अभिञ्ञापञ्ञा। ञातट्ठेति ञातभावनिमित्तं। अभिञ्ञेय्यस्स जाननहेतु ‘‘ञाण’’न्ति वुच्चति। परिञ्ञापञ्ञाति अनिच्चादिलक्खणानि परिच्छिज्ज जाननपञ्ञा। तीरणट्ठेति सम्मसनभावहेतु। पहानपञ्ञाति पहातब्बस्स पजहनपञ्ञा। वेदयितादिलक्खणविधुरताय रुप्पनलक्खणं पच्चत्तलक्खणं वुत्तं। तेसंयेव पच्चत्तलक्खणसल्लक्खणवसेन गहितधम्मानंयेव। यथा पथवीफस्सादीनं कक्खळफुसनादिलक्खणानि तीसुपि खणेसु सल्लक्खितब्बानि पटिनियतरूपताय सभावसिद्धानेव हुत्वा गय्हन्ति, न एवमनिच्चतादिलक्खणानि। तानि पन भङ्गुदयब्बयपीळावसवत्तनाकारमुखेन गहेतब्बतो समारोपितरूपानि विय गय्हन्तीति वुत्तं ‘‘सामञ्ञलक्खणं आरोपेत्वा’’ति। लोकियपरिञ्ञानंयेव अधिप्पेतत्ता लक्खणारम्मणिकविपस्सनाव ‘‘पहानपरिञ्ञा’’ति वुत्ता।&lt;br&gt;&#xA;सङ्खारपटिच्छेदतोति नामरूपववत्थानतो, या ‘‘दिट्ठिविसुद्धी’’ति वुत्ता। केचि पन ‘‘खन्धादीनं विपस्सनाय भूमिभावतो सब्बोपि खन्धादिविचारो सङ्खारपरिच्छेदो’’ति वदन्ति। ‘‘पच्चत्तलक्खणपटिवेधस्सेव आधिपच्च’’न्ति इमिना नामरूपपच्चयपरिग्गहपञ्ञानं तीरणपहानासमत्थतं दस्सेति । तासम्पि पन ‘‘नमनलक्खणं नामं, रुप्पनलक्खणं रूप’’न्ति अरूपरूपानं साधारणाकारसल्लक्खणवसेन पवत्तिया एकेनाकारेन तीरणपरियायो, दिट्ठिकङ्खाविक्खम्भनेन पहानपरियायो लब्भतीति सिया तीरणपहानेसुपि आधिपच्चन्ति वदन्ति। उक्कट्ठनिद्देसेन पन यथा दिट्ठिविसुद्धियाव सङ्खारपरिच्छेदता, एवं लक्खणारम्मणिकविपस्सनाय एव तीरणपहानकिच्चता वेदितब्बा। एवं हि तिस्सोपि परिञ्ञा ववत्थिता होन्ति, अञ्ञथा सङ्कारो सिया। तीरणपरिञ्ञाय भूमि तत्थ पञ्ञाय अनिच्चतादिलक्खणसन्तीरणतो। तेनाह ‘‘एतस्मिं…पे॰… आधिपच्च’’न्ति। कामं उदयब्बयञाणम्पि कञ्चि मिच्छाभिनिवेसं पजहति, तस्स पन अथामगतत्ता न सातिसयं पहानन्ति वुत्तं ‘‘भङ्गानुपस्सनं आदिं कत्वा उपरि पहानपरिञ्ञाय भूमी’’ति। अनिच्चतो अनुपस्सन्तोति अनिच्चाकारतो सङ्खारे अनुपस्सन्तो सम्मसन्तो। निच्चसञ्ञन्ति ‘‘ते निच्चा सस्सता’’ति पवत्तं मिच्छासञ्ञं। सञ्ञासीसेन दिट्ठिचित्तानम्पि गहणं दट्ठब्बं। एसेव नयो इतो परेसुपि। निब्बिन्दन्तोति अनिच्चानुपस्सनादिसम्भूताय निब्बिदानुपस्सनाय सङ्खारे निब्बिज्जनवसेन पस्सन्तो। नन्दिन्ति सप्पीतिकतण्हं। विरज्जन्तोति विरागानुपस्सनाय विरज्जनवसेन यथा सङ्खारेसु रागो नुप्पज्जति, एवं अनुपस्सन्तो। तथाभूतो हि रागं पजहतीति वुच्चति। निरोधेन्तोति निरोधानुपस्सनाय यथा सङ्खारा निरुज्झन्तियेव, न आयतिं पुनब्भववसेन उप्पज्जन्ति, एवं अनुपस्सन्तो। तथाभूतो हि सङ्खारानं समुदयं पजहति नाम अनुप्पत्तिधम्मतापादनतो। पटिनिस्सज्जन्तोति पटिनिस्सग्गानुपस्सनाय यथा सङ्खारा न पुन आदियन्ति, एवं वोस्सज्जन्तो। तेनाह ‘‘आदानं पजहती’’ति, निच्चादिवसेन वा गहणं विस्सज्जेतीति अत्थो। साधितत्ताति सम्पादितत्ता। इतराति तीरणपहानपरिञ्ञा। एवं परिञ्ञा निद्दिसित्वा परिञ्ञाक्कमवसेनपि कङ्खावितरणानन्तरं ‘‘कलापसम्मसने योगो कातब्बो’’ति य्वायमत्थो वुत्तो, तं निगमवसेन पच्चाहरन्तो ‘‘तेन वुत्त’’न्तिआदिमाह, तं वुत्तत्थमेव।&lt;br&gt;&#xA;६९४. तत्राति तस्मिं कलापसम्मसने विभावेतब्बे, तस्स वा कलापसम्मसनस्स आदिभावे। अयं पाळीति दस्सियमानं पटिसम्भिदामग्गपाळिमाह। तत्थ सङ्खिपित्वा ववत्थाने पञ्ञाति अतीतादिभेदभिन्ने धम्मे एकतो सङ्गहेत्वा अनिच्चादिवसेन विनिच्छये साधेतब्बे तंसाधनीया पञ्ञा। सम्मसने अनिच्चतादिवसेन तीरणे ञाणन्ति पवुच्चति, सा कथं होतीति अत्थो। ववत्थाने सम्मसनेति च निप्फादेतब्बे भुम्मवचनं। यं किञ्चि रूपन्तिआदीनि पदानि हेट्ठा वुत्तत्थानेव। सब्बं रूपं अनिच्चतो ववत्थपेतीतिआदीनि पन यस्मा परतो वण्णियिस्सन्ति, तस्मा तत्थेव नेसं अत्थं विभावयिस्साम।&lt;br&gt;&#xA;पाळिववत्थानं पन एवं वेदितब्बं – एत्थ हि आदिकम्मिकानं विपस्सनामनसिकारसुखत्थं ‘‘यं किञ्चि रूप’’न्तिआदिना पठमं ताव पञ्चक्खन्धा अतीतादिविभागमुखेन गहिता, ते पन खन्धा यस्मा द्वारारम्मणेहि सद्धिं द्वारप्पवत्तधम्मवसेन विभागं लब्भन्ति, तस्मा तदनन्तरं द्वारछक्कादिवसेन दस छक्का गहिता। यस्मा पन लक्खणेसु अनत्तलक्खणं दुक्खविभागं, तस्मा तस्स विभावनाय छ धातुयो गहिता। ततो येसु कसिणेसु इतो बाहिरकानं अत्ताभिनिवेसो, तानि इमेसं झानानं आरम्मणभावेन उपट्ठानाकारमत्तानीति दस्सनत्थं दस कसिणानि गहितानि। ततो दुक्खानुपस्सनाय परिवारभावेन पटिक्कूलाकारवसेन द्वत्तिंस कोट्ठासा गहिता। पुब्बे खन्धवसेन सङ्खेपतो गहिता धम्मा नातिसङ्खेपवित्थारनयेन, वित्थारनयेन च मनसि कातब्बाति दस्सनत्थं द्वादसायतनानि, अट्ठारस धातुयो च गहिता। तेसु इमे धम्मा सतिपि सुञ्ञनिरीहअब्यापारभावे धम्मसभावतो आधिपच्चवसेन पवत्तन्तीति अनत्तलक्खणविभावनत्थं इन्द्रियानि गहितानि। एवं अनेकभेदभिन्नापिमे धम्मा भूमित्तयपरियापन्नताय तिविधाव होन्तीति दस्सनत्थं तिस्सो धातुयो गहिता।&lt;br&gt;&#xA;एत्तावता निमित्तं दस्सेत्वा पवत्तं दस्सेतुं कामभवादयो नव भवा गहिता। एत्तके अभिञ्ञेय्यविसेसे पवत्तमनसिकारकोसल्लेन सण्हसुखुमेसु निब्बत्तितमहग्गतधम्मेसु मनसिकारो पवत्तेतब्बोति दस्सनत्थं झानप्पमञ्ञारुप्पानि गहितानि। तत्थ झानानि नाम वुत्तावसेसारम्मणानि रूपावचरज्झानानि। पच्चयपच्चयुप्पन्नविभागतो इमे धम्मा भिन्दित्वा मनसि कातब्बाति दस्सनत्थं पटिच्चसमुप्पादङ्गानि गहितानि। पच्चयाकारमनसिकारो हि लक्खणत्तयं सुखेन, सुट्ठुतरञ्च विभावेति, तस्मा पच्छतो गहितो। एवमेते सम्मसनीयभावेन गहिता खन्धादिवसेन कोट्ठासतो पञ्चवीसतिविधा। पभेदतो पन अतीतादिभेदं अनामसित्वाव गय्हमाना द्वीहि ऊनानि द्वेसतानि होन्ति।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ अनिच्चतो ववत्थपेतीतिआदिको पठमो लक्खणववत्थापनवारो। अनिच्चं खयट्ठेनातिआदिको दुतियो हेतुवारो लक्खणानं हेतुकित्तनतो। अनिच्चं सङ्खतन्तिआदिको पन हेतुपतिट्ठापनवारो पाकटभावसल्लक्खणतो। खयट्ठेनाति हि खयसभावतो यस्मा रूपं खयसभावं उप्पज्जित्वा खयं वयं भेदं गच्छति, तस्मा अनिच्चन्ति अत्थो। भयट्ठेनाति भायितब्बभावतो यस्मा रूपं पभङ्गुरताय भयानकं, तस्मा दुक्खन्ति। तेनाह भगवा ‘‘यदनिच्चं, तं दुक्ख’’न्ति (सं॰ नि॰ ३०.१५, ४५, ४६, ७६, ८५; २.४.१४; पटि॰ म॰ २.१०)। असारकट्ठेनाति असारकभावतो, अत्तसारविरहतोति अत्थो। ततियवारे पन ‘‘रूपं अनिच्च’’न्ति वत्वा तस्स हेतुं पतिट्ठापेतुं ‘‘सङ्खत’’न्तिआदि वुत्तं। यस्मा समेच्च सम्भूय पच्चयेहि कतं, अनुरूपे च पच्चये पटिच्च, न विना तेहि समं, सम्मा च उप्पन्नं, तस्मा खयवयविरागनिरोधधम्मन्ति। न हि पच्चयनिब्बत्तं अनिरुज्झनकं नाम अत्थि। तेनाह भगवा ‘‘यं तं रूपं जातं भूतं सङ्खतं पलोकधम्मं, तं वत मा पलुज्जीति नेतं ठानं विज्जती’’ति (सं॰ नि॰ ५.३७९)। एतेन अनिच्चा पथवीधातु पच्चयनिब्बत्तत्ता तदञ्ञं पच्चयनिब्बत्तं वियाति दस्सेति। एस नयो सेसधम्मेसुपि।&lt;br&gt;&#xA;इदानि अन्वयतो, ब्यतिरेकतो च सङ्खतधम्मानं अनिच्चतं पतिट्ठापेतुं ‘‘जातिपच्चया’’तिआदि वुत्तं। अनिच्चलक्खणस्सेव चेत्थ पतिट्ठापनं तस्मिं पतिट्ठापिते सेसलक्खणद्वयस्सपि पतिट्ठापनसिद्धितो।&lt;br&gt;&#xA;इमिना पेय्यालेन इमे धम्मरासयो संखित्ताति सम्बन्धो। ‘‘द्वारारम्मणेहि सद्धिं द्वारप्पवत्ता धम्मा, पञ्चक्खन्धा’’ति इदं अभिञ्ञेय्यनिद्देसे ‘‘चक्खुं, भिक्खवे, अभिञ्ञेय्य’’न्तिआदिना (पटि॰ म॰ १.३; सं॰ नि॰ ४.४६) द्वारारम्मणेहि सद्धिं द्वारप्पवत्ते धम्मे दस्सेत्वा तेसं पञ्चहि खन्धेहि सङ्गहिततं दस्सेतुं ‘‘रूपं अभिञ्ञेय्यं…पे॰… विञ्ञाणं अभिञ्ञेय्य’’न्ति आगतत्ता वुत्तं। पटिसम्भिदायं (पटि॰ म॰ १.४८) पन ‘‘यं किञ्चि रूप’’न्तिआदिना पठमं पञ्चक्खन्धे दस्सेत्वा ‘‘चक्खु’’न्तिआदिना द्वारारम्मणेहि सद्धिं द्वारप्पवत्ता धम्मा दस्सिता। तथादस्सने कारणं हेट्ठा वुत्तमेव।&lt;br&gt;&#xA;कस्मा पनेत्थ इमे धम्मरासयो संखित्ताति पाळियं वित्थारतो आगतत्ताति दस्सेन्तो ‘‘वुत्तं हेत’’न्तिआदिमाह। तेनेवाह ‘‘तं तत्थ…पे॰… संखित्त’’न्ति। तत्थ तन्ति अभिञ्ञेय्यं। एत्थाति अभिञ्ञेय्यनिद्देसे। ‘‘विञ्ञाणं मनो धम्मा’’तिआदिना तत्थ तत्थ कोट्ठासे ये लोकुत्तरधम्मा आगता। केचि पन ‘‘एत्थाति पटिसम्भिदाय’’न्ति वदन्ति, तं न सुन्दरं। सम्मसनुपगा एव हि धम्मा पटिसम्भिदायं गहिता सम्मसनवारस्स अधिप्पेतत्ता, न अभिञ्ञेय्यनिद्देसे (पटि॰ म॰ १.३; सं॰ नि॰ ४.४६) विय सब्बेव अभिञ्ञेय्या धम्मा। ये रूपारूपधम्मा। यस्साति योगिनो। तेसु तेन सम्मसनं आरभितब्बं यथापाकटं विपस्सनाभिनिवेसोति कत्वा। पच्छा पन अनुपट्ठहन्तेपि उपायेन उपट्ठहापेत्वा अनवसेसतोव सम्मसितब्बा।&lt;br&gt;&#xA;६९५. ‘‘अतीतं रूपं अनिच्च’’न्तिआदिना अनिच्चतो सम्मसनस्स अतीतादिविभागा पवत्तिट्ठानभूताति आह ‘‘एकादसहि ओकासेही’’ति। ववत्थापनं नाम सन्निट्ठानं। अनिच्चतो सन्निट्ठानञ्चेत्थ ‘‘अनिच्च’’न्ति विपस्सनावाति आह ‘‘अनिच्चन्ति सम्मसती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;कथन्ति सम्मसनाकारो पुच्छितोति तं परतो इधेव पाळियं दुतियवारे वुत्तनयेनेवाति सङ्खेपेनेव विस्सज्जेति। इदानि तमत्थं पाकटतरं कातुं ‘‘वुत्तञ्हेत’’न्तिआदिमाह। तत्थ ही-ति हेतुअत्थे निपातो। यस्मा ‘‘रूपं अतीतानागतपच्चुप्पन्नं अनिच्चं खयट्ठेना’’ति एवं वुत्तं, तस्मा इमिना वुत्तनयेन अनिच्चन्ति सम्मसतीति योजना।&lt;br&gt;&#xA;एवम्पि सङ्खेपोयेवाति विभजित्वा दस्सेतुं ‘‘एसा’’तिआदि वुत्तं। अतीतेति अतीते भवे। आदिकम्मिकस्स हि इदं सम्मसनविधानं, तस्मा भववसेन अद्धाभेदो अधिप्पेतो। तेनाह ‘‘नयिमं भवं सम्पत्तन्ती’’ति। एत्थ इति-सद्दो हेतुअत्थो। इदं वुत्तं होति – यं अतीतभवे परियापन्नं रूपं, तं अतीतेयेव भवे खीणं, ततो न इमं भवं सम्पत्तं, तस्मा अनिच्चं खयट्ठेन खयसभावत्ताति सम्मसतीति। एस नयो यं अनागतन्तिआदीसुपि।&lt;br&gt;&#xA;यं बहिद्धा, तम्पि बहिद्धा एव खीयति, न अज्झत्तभावं गच्छतीति अनिच्चं खयट्ठेनाति, यं ओळारिकं, तम्पि तत्थेव खीयतीति अनिच्चं खयट्ठेनातिआदिना योजेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;इदं सब्बम्पीति इदं अतीतादिभेदस्स रूपस्स सम्मसनतो सब्बं एकादसविधम्पि सम्मसनं एकं सम्मसनं अनिच्चतो सम्मसनन्ति कत्वा।&lt;br&gt;&#xA;तन्ति तं एकादसविधम्पि रूपं। सप्पटिभयतायाति भयानकताय। भयावहं होतीति अप्पहीनविपल्लासस्स ‘‘अहं विनस्सामि, मम सन्तकं विनस्सती’’ति चिन्तेन्तस्स भयजनकं होति। सीहोपमसुत्ते देवानं वियाति सीहोपमसुत्ते देसियमाने देवानं विय। तत्थ हि –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यदा तथागतो लोके उप्पज्जति अरहं सम्मासम्बुद्धो…पे॰… सो धम्मं देसेति ‘इति रूपं, इति रूपस्स समुदयो, इति रूपस्स अत्थङ्गमो। इति वेदना… इति सञ्ञा… इति सङ्खारा… इति विञ्ञाणं, इति विञ्ञाणस्स समुदयो, इति विञ्ञाणस्स अत्थङ्गमो’ति। येपि ते, भिक्खवे, देवा दीघायुका वण्णवन्तो सुखबहुला उच्चेसु विमानेसु चिरट्ठितिका, तेपि तथागतस्स धम्मदेसनं सुत्वा येभुय्येन भयं संवेगं सन्तासं आपज्जन्ति ‘अनिच्चाव किर भो मयं समाना निच्चम्हाति अमञ्ञिम्ह, अद्धुवाव…पे॰… असस्सताव किर भो मयं समाना सस्सतम्हाति अमञ्ञिम्ह, मयम्पि किर भो अनिच्चा अद्धुवा असस्सता सक्कायपरियापन्ना’’’ति (सं॰ नि॰ ३.७८; अ॰ नि॰ ४.३३) –&lt;br&gt;&#xA;एवं देवानं भयुप्पत्ति आगता।&lt;br&gt;&#xA;खन्धपञ्चकं, तदेकदेसो वा अत्तवादीहि ‘‘अत्ता’’ति परिकप्पीयति, तञ्च एकन्ततो अनिच्चं, दुक्खञ्चाति आह ‘‘यञ्हि अनिच्चं, तं दुक्ख’’न्तिआदि। तीसु दुक्खतासु सङ्खारदुक्खताव ब्यापिनी, ‘‘यदनिच्चं, तं दुक्ख’’न्ति च अधिप्पेताति वुत्तं ‘‘अनिच्चतं वा उदयब्बयपटिपीळनं वा’’ति। अत्ता अभविस्साति ‘‘कारको वेदको सयंवसी’’ति एवंभूतो अत्ता अभविस्साति अधिप्पायो। एवञ्हि सति रूपस्स आबाधाय संवत्तनं अयुज्जमानकं सिया। यथा रूपक्खन्धे अभेदतो तिविधं सम्मसनं, भेदतो तेत्तिंसविधं, एवं वेदनाक्खन्धादीसुपीति इममत्थं ‘‘एस नयो’’ति अतिदिसति। तेन खन्धवसेन ताव भेदतो पञ्चसट्ठिअधिका सतं सम्मसनवारा दस्सिता होन्ति। इमिना नयेन द्वारछक्कादीसुपि यथारहं सम्मसनभेदो वेदितब्बो।&lt;br&gt;&#xA;६९६. नियमतो सङ्खतादिभेदं होतीति एकंसेन सङ्खततादिविसेसवन्तं होति असङ्खतादिसभावे अनिच्चताय असम्भवतो। अस्साति अनिच्चस्स। परियायदस्सनत्थन्ति वेवचनदस्सनत्थं, तं पन ‘‘खयधम्म’’न्तिआदीनं वसेन वेदितब्बं, न पुरिमानं तिण्णं। न हि तदेव तस्स परियायो होति, नापि सङ्खतपटिच्चसमुप्पन्नपदानि हुत्वा अभावदीपनतो पाकभावदीपनतो। पाकभावदीपनेन पन अनिच्चताय साधनपक्खे तिट्ठन्ति। तेनेव हि सब्बेसं पदानं परियायताभावतो ‘‘नानाकारेहि वा’’ति विकप्पन्तरं गहितं। मनसिकारप्पवत्तीदस्सनत्थन्ति अनिच्चताय उपब्रूहनमनसिकारपवत्तिदस्सनत्थं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/21_paTipadA~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/21_paTipadA~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२१. पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उपककलसवमततउदयबबयञणकथवणणन&#34;&gt;उपक्किलेसविमुत्तउदयब्बयञाणकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;७३७. विपस्सनाचारस्स मत्थकप्पत्तिया सङ्खारुपेक्खाञाणं सिखाप्पत्ता विपस्सना। सिखाप्पत्ति पनस्स उदयब्बयञाणादीनं अत्तट्ठमानंवसेन जाताति आह ‘‘अट्ठन्नं पन ञाणानं वसेन सिखाप्पत्ता विपस्सना’’ति। ओळारिकोळारिकस्स सच्चपटिच्छादकमोहतमस्स विगमनेन सच्चप्पटिवेधानुकूलत्ता ‘‘सच्चानुलोमिकञाण’’न्ति अनुलोमञाणमाह। तानि पन ञाणानि सरूपतो दस्सेतुं ‘‘अट्ठन्नन्ति चा’’तिआदि आरद्धं। तत्थ उदयब्बयदस्सनेन सङ्खारानं अनिच्चलक्खणं, तदनुसारेन इतरलक्खणानि च विभावेन्तीयेव उदयब्बयानुपस्सना पवत्ततीति कत्वा ‘‘वीथिपटिपन्नविपस्सनासङ्खातं उदयब्बयानुपस्सनाञाण’’न्ति वुत्तन्ति केचि। तयिदं तस्स सब्बसो तीरणपरिञ्ञाभावमेव मञ्ञमानेहि वुत्तं। किञ्चापि हि उदयब्बयञाणं तीरणपरिञ्ञन्तोगधमेव, उदयब्बयादीनं पन जाननट्ठेन, पच्चक्खतो दस्सनट्ठेन च ञाणदस्सनानि, उदयब्बयञाणादीनि। तानियेव पटिपक्खतो विसुद्धत्ता ञाणदस्सनविसुद्धि, सा एव अरियमग्गो पटिपज्जति एतायाति पटिपदा चाति पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धीति वुत्तं। तं पन उप्पन्नमत्तं अप्पगुणं सन्धाय वुत्तं। पगुणञ्हि निच्चसञ्ञादिपहानसिद्धिया पहानपरिञ्ञाय अधिट्ठानभूतं। यतो तदविगमेन अट्ठारससु महाविपस्सनासु एकच्चा अधिगता एव होन्ति। न हि उदयब्बयानं पच्चक्खतो पटिवेधेन विना सामञ्ञाकारानं तीरणमत्तेन सातिसयं पटिपक्खपहानं सम्भवति। असति च पटिपक्खपहाने कुतो ञाणादीनं वजिरमिव अविहतवेगता, तिखिणविसदादिता वा। तस्मा पगुणभावप्पत्तं उदयब्बयञाणं पहानपरिञ्ञापक्खियमेव दट्ठब्बं। सब्बसङ्खारानं भङ्गस्सेव अनुपस्सना भङ्गानुपस्सना, तदेव ञाणं भङ्गानुपस्सनाञाणं। यथाभूतदस्सावी भायति एतस्माति भयं, तेभूमकधम्मा, तेसु भयतो उपट्ठितेसु भायितब्बाकारगाहिञाणं भयतुपट्ठानञाणं। मुञ्चितुं इच्छतीति मुञ्चितुकम्यं, चित्तं, पुग्गलो वा, तस्स भावो मुञ्चितुकम्यता , तदेव ञाणं मुञ्चितुकम्यताञाणं। पुन पटिसङ्खानाकारेन पवत्तं ञाणं पटिसङ्खानुपस्सनाञाणं। निरपेक्खताय सङ्खारानं उपेक्खनवसेन पवत्तञाणं सङ्खारुपेक्खाञाणं। तस्माति यस्मा उपक्किलेसविमुत्तं उदयब्बयञाणादिनवविधञाणं पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धि, तस्मा।&lt;br&gt;&#xA;७३८. ‘‘उपक्किलेसविमुत्त’’न्ति विसेसनेन विभावितमत्थं अनवबुज्झन्तो चोदको ‘‘पुन उदयब्बयञाणे योगो किमत्थियो’’ति पुच्छति। तत्थ किमत्थियोति किं पयोजनो निरत्थको, पगेव निब्बत्तितत्ता पक्कस्स पचनं वियाति अधिप्पायो। अथ वा लक्खणसल्लक्खणादिहेतुपटिपाटिग्गहणवसेन तमत्थं ञापेतुकामो आचरियोव कथेतुकम्यतावसेन ‘‘किमत्थियो’’ति पुच्छति। लक्खणसल्लक्खणत्थोति अनिच्चादिलक्खणानं सम्मदेव उपधारणत्थो। तत्थ कारणं दस्सेन्तो ‘‘उदयब्बयञाणं ही’’तिआदिमाह। ननु च उदयब्बयञाणं नाम सङ्खारानं उदयब्बयमेव पस्सति, न अनिच्चादिलक्खणत्तयं, तेन कथं अनिच्चतादिलक्खणत्तयसल्लक्खणं होतीति? न खो पनेतं एवं दट्ठब्बं ‘‘उदयब्बयञाणं लक्खणत्तयविसयं होती’’ति। उदयब्बये पन पटिविद्धे अनिच्चलक्खणं पाकटं हुत्वा उपट्ठाति। ततो ‘‘यदनिच्चं, तं दुक्खं। यं दुक्खं, तदनत्ता’’ति (सं॰ नि॰ ३.१५; ४५, ७७; ४.१, ४; पटि॰ म॰ २.१०) इतरलक्खणम्पि। अथ वा उदयब्बयग्गहणेन हुत्वा अभावाकारो, अभिण्हसम्पटिपीळनाकारो, अवसवत्तनाकारो च विभूततरो होतीति कारणभावेन उदयब्बयञाणे योगस्स लक्खणत्तयसल्लक्खणत्थता वेदितब्बा, न सम्मुखेनेव। हेट्ठाति मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धितो हेट्ठा। तञ्हि ओभासादिउप्पत्तिहेतुताय तिक्खं विसदं हुत्वा पवत्तम्पि दिट्ठिआदीहि उपक्किलिट्ठत्ता कुण्ठं अविसदमेव जातं। तेनाह ‘‘दसहि…पे॰… नासक्खी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;७३९. अमनसिकाराति हेतुम्हि निस्सक्कवचनं। ‘‘किस्स अमनसिकारा’’ति हि इदं ‘‘केन पटिच्छन्नत्ता’’ति पुच्छितस्स पटिच्छादकस्स हेतुपुच्छा। सन्ततिया हिस्स पटिच्छन्नत्ता अनिच्चलक्खणं न उपट्ठाति, सा च सन्तति उदयब्बयामनसिकारेन पटिच्छादिका जाता। इरियापथेहि पटिच्छन्नत्ता दुक्खलक्खणं न उपट्ठाति, ते च इरियापथा अभिण्हसम्पटिपीळनामनसिकारेन पटिच्छादका जाता। घनेन पटिच्छन्नत्ता अनत्तलक्खणं न उपट्ठाति, ते च घना नानाधातुविनिब्भोगामनसिकारेन पटिच्छादका जाताति। उदयब्बयं पस्सतो न उदयावत्था वयावत्थं पापुणाति, वयावत्था वा उदयावत्थं। अञ्ञोव उदयक्खणो, अञ्ञोव वयक्खणोति एकोपि धम्मो खणवसेन भेदतो उपट्ठाति, पगेव अतीतादिकोति आह ‘‘उदयब्बयं पन…पे॰… उपट्ठाती’’ति। तत्थ सन्ततिया विकोपितायाति पुब्बापरियेन पवत्तमानानं धम्मानं अञ्ञोञ्ञभावसल्लक्खणेन सन्ततिया उग्घाटिताय। न हि सम्मदेव उदयब्बयं सल्लक्खेन्तस्स धम्मा सम्बन्धभावेन उपट्ठहन्ति, अथ खो अयोसलाका विय असम्बन्धभावेनाति सुट्ठुतरं अनिच्चलक्खणं पाकटं होति।&lt;br&gt;&#xA;अभिण्हसम्पटिपीळनं मनसि कत्वाति यथापरिग्गहितउदयब्बयवसेन सङ्खारानं निरन्तरं पटिपीळियमानतं विबाधियमानतं मनसि करित्वा। इरियापथे उग्घाटितेति इरियापथे लब्भमानदुक्खपटिच्छादकभावे उग्घाटिते। एकस्मिञ्हि इरियापथे उप्पन्नस्स दुक्खस्स विनोदकं इरियापथन्तरं तस्स पटिच्छादकं विय होति, एवं सेसापीति इरियापथानं तंतंदुक्खपटिच्छादकभावे याथावतो ञाते तेसं दुक्खपटिच्छादकभावो उग्घाटितो नाम होति सङ्खारानं निरन्तरं दुक्खाभितुन्नताय पाकटभावतो। तेनाह ‘‘दुक्खलक्खणं याथावसरसतो उपट्ठाती’’ति। नानाधातुयोति नानाविधा पथवीआदिधातुयो नानाविधे सभावधम्मे। विनिब्भुजित्वाति ‘‘अञ्ञा पथवीधातु, अञ्ञा आपोधातू’’तिआदिना, ‘‘अञ्ञो फस्सो, अञ्ञा वेदना’’तिआदिना च विसुं विसुं कत्वा। घनविनिब्भोगे कतेति समूहघने, किच्चारम्मणघने च पभेदिते। या हेसा अञ्ञमञ्ञूपत्थद्धेसु समुदितेसु रूपारूपधम्मेसु एकत्ताभिनिवेसवसेन अपरिमद्दितसङ्खारेहि गय्हमाना समूहघनता, तथा तेसं तेसं धम्मानं किच्चभेदस्स सतिपि पटिनियतभावे एकतो गय्हमाना किच्चघनता, तथा सारम्मणधम्मानं सतिपि आरम्मणकरणभेदे एकतो गय्हमाना आरम्मणघनता च, ता धातूसु ञाणेन विनिब्भुजित्वा दिस्समाना हत्थेन परिमज्जियमानो फेणपिण्डो विय विलयं गच्छन्ति, ‘‘यथापच्चयं पवत्तमाना सुञ्ञा एते धम्मा धम्ममत्ता’’ति अनत्तलक्खणं पाकटतरं होति। तेन वुत्तं ‘‘नानाधातुयो…पे॰… उपट्ठाती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;७४०. धुवभावपटिक्खेपतो न निच्चन्ति अनिच्चं, खन्धपञ्चकं। यथाह ‘‘रूपं खो, राध, अनिच्चं, वेदना… सञ्ञा… सङ्खारा… विञ्ञाणं अनिच्च’’न्ति (सं॰ नि॰ ३.१७२)। तत्थ कारणं वदन्तो ‘‘उप्पादवयञ्ञथत्तभावा’’ति आह। उप्पादो निब्बत्तिलक्खणं, वयो विपरिणामलक्खणं, अञ्ञथत्तं जरा, तेसं सब्भावतोति अत्थो। हुत्वा अभावतोति उप्पज्जित्वा विनस्सनतो। एत्थ च पुरिमेन जातिजरामरणसब्भावतो अनिच्चन्ति दस्सेति, दुतियेन पाकभावविद्धंसाभावतो। यस्स भावेन खन्धपञ्चकं ‘‘अनिच्च’’न्ति वुच्चति, तं अनिच्चलक्खणन्ति दस्सेतुं ‘‘उप्पादवयञ्ञथत्त’’न्तिआदि वुत्तं। तेन हि तं ‘‘अनिच्च’’न्ति लक्खीयति। आकारविकारोति आकारविकति। अभावाकारो हि विकतिरूपेन लब्भति, विरूपत्ता न उप्पादाकारो। आकारविकारोति वा आकारविसेसो। हुत्वा अभावो हि पाकभावतो भिन्नो विद्धंसाभावत्ता तत्थ च अनिच्चलक्खणं निरुळ्हं। अनिच्चाकारो हि दुक्खानत्ताकारेहि विय उप्पादाकारतो च विसिट्ठो। तथा हि सद्दस्स विद्धंसाभावो सङ्खतभावेनपि साधीयति।&lt;br&gt;&#xA;सङ्खतभावो च अत्थतो उप्पादवन्तता। उप्पादो च पाकभावसाधिता धरमानावत्था। इमिना नयेन दुक्खानत्तालक्खणानि वेदितब्बानि। अपिच यथा निच्चपटिक्खेपतो अनिच्चन्ति निच्चाकारपटिक्खेपतो यथावुत्तो अभावाकारसङ्खातो अनिच्चाकारो अनिच्चलक्खणं, एवं सुखपटिक्खेपतो दुक्खन्ति सुखाकारपटिक्खेपतो अभिण्हपटिपीळनाकारसङ्खातो दुक्खाकारो दुक्खलक्खणं, तथा अत्तपटिक्खेपतो अनत्ताति अत्ताकारपटिक्खेपतो अवसवत्तनाकारसङ्खातो अनत्ताकारो अनत्तलक्खणन्ति दट्ठब्बं। ते यिमे तयोपि आकारा असभावधम्मत्ता खन्धपरियापन्ना न होन्ति। खन्धेहि विना अनुपलब्भनीयतो खन्धविनिमुत्तापि न होन्ति। खन्धे पन उपादाय वोहारवसेन लब्भमाना तदादीनवविभावनाय विसेसकारणभूता तज्जापञ्ञत्तिविसेसाति वेदितब्बा।&lt;br&gt;&#xA;तयिदं सब्बम्पीति यथावुत्तलक्खणत्तयञ्चेव लक्खितब्बञ्च खन्धपञ्चकं। ‘‘उदयब्बयानुपस्सनाञाणेन याथावसरसतो सल्लक्खेती’’ति इदं तदत्थे तब्बोहारवसेन वुत्तं। उदयब्बयञाणत्थञ्हि लक्खणारम्मणिकविपस्सना ‘‘उदयब्बयञाण’’न्ति कथिता। न हि उदयब्बयञाणं दुक्खलक्खणादिविसयं । तब्बिसयत्ते वा उदयब्बयञाणमेव न सिया, उदयब्बयञाणं पन तिक्खं, विसदञ्च कातुकामेन लक्खणत्तयतीरणमेव कातब्बं। परिकम्मसदिसञ्हेतं तस्स। एस नयो सेसञाणेसुपीति।&lt;br&gt;&#xA;उपक्किलेसविमुत्तउदयब्बयञाणं निट्ठितं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. ञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/22_~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/22_~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२२. ञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पठममगगञणकथवणणन&#34;&gt;पठममग्गञाणकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;८०६. इदानि ञाणदस्सनविसुद्धिया निद्देसे अनुप्पत्ते सा यस्स ञाणस्स अनन्तरं उप्पज्जति, तं ताव दस्सेन्तो ‘‘इतो परं गोत्रभुञाणं होती’’ति आह। इतो परन्ति इतो अनुलोमञाणतो उपरि। तन्ति गोत्रभुञाणं। नेव पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिं भजति अनिच्चादिवसेन सङ्खारानं अग्गहणतो। न ञाणदस्सनविसुद्धिं भजति सतिपि निब्बानारम्मणत्ते किलेसानं अखेपनतो। ततो एवेतं विञ्ञाणधातूनं विसयं उद्देसन्तं दस्सनकिच्चं करोन्तं किरियमनोधातु विय मग्गस्स आवज्जनट्ठानियं वुच्चति। अन्तराति छट्ठसत्तमविसुद्धीनं वेमज्झे। अब्बोहारिकमेव होति उभयविसुद्धिलक्खणताभावतो। तथापि वुट्ठानगामिनिया परियोसानताय विपस्सनापक्खिकं। तेनेवस्स तंसोतपतितता। तेनाह ‘‘विपस्सनासोते…पे॰… सङ्खं गच्छती’’ति। एतेनस्स पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिभजनं दस्सेति। सोतस्स अरियस्सआदितो पज्जनं सोतापत्ति, सो एव मग्गो, सोतं वा अरियं आदितो पज्जति अधिगच्छतीति सोतापत्ति, पठमको। तस्स मग्गो सोतापत्तिमग्गो। पटिसन्धिवसेन सकिदेव इमं मनुस्सलोकं आगच्छतीति सकदागामी, तस्स मग्गो सकदागामिमग्गो। पटिसन्धिवसेन कामभवं न आगच्छतीति अनागामी, तस्स मग्गो अनागामिमग्गो। किलेसादीनं हननादिना अरहं, अग्गमग्गट्ठो। तस्स भावो अरहत्तं, सो एव मग्गोति अरहत्तमग्गो। चतूसु मग्गेसु ञाणं एकज्झं गहेत्वा ञाणदस्सनविसुद्धि नाम।&lt;br&gt;&#xA;तेहि तीहिपीति हेट्ठा तिण्णं अनुलोमञाणानं वुत्तत्ता वुत्तं, तीसु वा द्विन्नं अन्तोगधत्ता। तीहिपीति वा विकप्पन्तरसम्पिण्डनत्थो पि-सद्दो, तेन तीहिपि द्वीहिपीति वुत्तं होति। अत्तनो बलानुरूपेनाति अत्तनो अत्तनो आनुभावानुकूलं। पठमञ्हि अनुलोमञाणं सब्बोळारिकं, दुतियं ततो नातिओळारिकं, ततियं ततो नातिओळारिकं तमं अन्तरधापेति। अथ वा बलानुरूपेनाति हेट्ठा सङ्खारुपेक्खाय आहितबलानुरूपेन । पुब्बाभिसङ्खारवसेन हि अनुलोमञाणस्सापि मग्गञाणस्स विय सद्धाविमुत्तदिट्ठिप्पत्तानं पवत्तिआकारसिद्धो अत्थेव मुदुतिक्खताविसेसो। पलिबोधतो उपट्ठाति पलिबोधभावपटिच्छादकस्स तमस्स अन्तरधापितत्ता। ‘‘आसेवनन्ते’’ति इमिना दुतियस्स वा ततियस्स वा अनुलोमञाणस्स अनन्तरं गोत्रभुञाणुप्पत्ति, न पठमस्साति दस्सेति तस्स अनासेवनत्ता। न हि अलद्धासेवनं गोत्रभुञाणं उप्पादेतुं सक्कोति। निमित्तादिविरहतो, तब्बिधुरतो च ‘‘अनिमित्त’’न्तिआदिना निब्बानं विसेसितं। पुथुज्जनगोत्तन्ति अरियेहि असम्मिस्सं पुथुज्जनसमञ्ञं। गोत्तन्ति हि एकवंसजानं समाना समञ्ञा, एवं इधापीति। पुथुज्जनसङ्खन्ति तस्सेव वेवचनं, पुथुज्जनभूमिन्ति पुथुज्जनवत्थुं। एकन्तिकताय एकवारमेव च उप्पज्जनतो अपुनरावट्टकं।&lt;br&gt;&#xA;बहिद्धा वुट्ठानविवट्टनेति असङ्खतधातुया बहिभावतो बहिद्धासञ्ञिता सङ्खारगता वुट्ठानभूते विवट्टने निप्फज्जमाने पञ्ञा। अभिभुय्यतीति अभिभवति। पक्खन्दतीति अनुपविसति। एत्थ च ‘‘उप्पादं अभिभुय्यती’’तिआदिना पुथुज्जनगोत्ताभिभवनं तदतिक्कमनमाह। ‘‘अनुप्पादं पक्खन्दती’’तिआदिना अरियगोत्तभावनं तदुभयभावतो।&lt;br&gt;&#xA;८०७. एकावज्जनानं नानावीथिता नत्थीति न तंनिसेधनाय एकवीथिग्गहणं, अथ खो नानारम्मणानम्पि एकावज्जनानं नानावीथिता नत्थीति दस्सनत्थन्ति दट्ठब्बं। महामातिकन्ति महन्तं उदकवाहकं। लङ्घित्वाति अनोतरन्तो एव अतिक्कमित्वा। उल्लङ्घित्वाति उपरिभागेनेव लङ्घित्वा। निन्नपोणपब्भारता उत्तरुत्तरविसिट्ठा निन्नताव।&lt;br&gt;&#xA;अट्ठहि ञाणेहि अनुक्कमेन आहितविसेसं अनुलोमञाणं निब्बानारम्मणस्स ञाणस्स पच्चयो भवितुं समत्थं जातन्ति आह ‘‘उदयब्बयानुपस्सनादिना वेगेन धावित्वा’’ति। रूपं अनेकसन्ततिसम्बन्धताय अनेकवट्टरचिता रज्जु विय होतीति वुत्तं ‘‘रूपरज्जुं वा’’ति। अत्तभावस्स रुक्खट्ठानियताय वुत्तत्ता तंसम्बन्धदण्डट्ठानियता वेदनादीसु एकस्सेव युत्ता, न वेदनादिसमुदायस्साति वुत्तं ‘‘वेदनादीसु अञ्ञतरदण्डं वा’’ति। अनुलोमावज्जनेनाति अनुलोमस्स आवज्जनेन। येन आवज्जनेन अनुलोमञाणं उप्पज्जति, तेन तं आरम्मणं। ‘‘पठमेन अनुलोमचित्तेन उल्लङ्घित्वा’’ति इदं सक्कायतीरस्स तस्स अतिक्कमनारम्भताय वुत्तं। ‘‘दुतियेन निब्बाननिन्नपोणपब्भारमानसो’’ति इदं तस्स सब्बसङ्खारतो सातिसयं अलग्गं हुत्वा विसङ्खारे अल्लीनभावतो वुत्तं। निब्बाने आरम्मणकरणवसेन पतति योगावचरो। एकारम्मणेति एकवारंयेव आलम्बिते आरम्मणे। तेनाह ‘‘अलद्धासेवनताया’’ति। तेन एकारम्मणे आसेवना उपकारवती, न तथा नानारम्मणेति दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;८०८. तत्राति अनुलोमगोत्रभूनं इतरीतरकिच्चाकरणे। नक्खत्तयोगन्ति नक्खत्तेन चन्दस्स योगं, नक्खत्तयोगविभावनियं वा कालं, दिवसन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;तत्थातिआदि उपमासंसन्दनं।&lt;br&gt;&#xA;एवं निब्बत्ताहीति अनुलोमञाणानि विय सङ्खारे अनालम्बित्वा अहं विय निब्बानारम्मणे वत्ताहीति मग्गस्स गोत्रभुना दिन्नसञ्ञामुञ्चनं, अनुबन्धनञ्च निब्बानारम्मणकरणमेव सन्धाय वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;८०९. तत्राति तस्मिं गोत्रभुना दिन्नसञ्ञं अमुञ्चित्वा विय तेन गहितारम्मणेयेव वत्तित्वा मग्गस्स लोभक्खन्धादिनिब्बिज्झने। उसुं असति खिप्पतीति इस्सासो, धनुग्गहो। सरगोचरट्ठानं नाम अट्ठउसभमत्तं। तञ्च खो दूरे पातिनो मज्झिमपुरिसस्स वसेन चतुहत्थाय यट्ठिया वीसतियट्ठि उसभं, तेन अट्ठउसभमत्ते पदेसे हत्थवसेन चत्तारीसाधिकछसतहत्थे पदेसे। फलकसतन्ति असनसारमयं फलकसतं। कुम्भकारचक्कसदिसे चक्कयन्ते। आविज्झित्वाति भमेत्वा। दण्डकघट्टनाय उप्पादेतब्बसद्दो दण्डकसञ्ञा। फलकसतविनिविज्झनस्स पच्चयभूता दण्डकसञ्ञा विय गोत्रभुञाणं लोभक्खन्धादिनिब्बिज्झनस्स मग्गञाणस्स पच्चयभावतो। इस्सासो विय मग्गञाणं निब्बिज्झितब्बनिविज्झनतो।&lt;br&gt;&#xA;८१०. अट्ठमभवतो पट्ठाय निब्बत्तनकं अनमतग्गसंसारवट्टदुक्खसमुद्दं सोसेति। सद्धाधनं सीलधनं हिरिधनं ओत्तप्पधनं सुतधनं चागधनं पञ्ञाधनन्ति इमेसं सत्तन्नं अरियधनानं। सम्मुखीभावन्ति पच्चक्खसिद्धिं। पाणातिपातादिपञ्चवेरानि चेव पञ्चवीसतिमहाभयानि चाति सब्बवेरभयानि। अञ्ञेसञ्च रतनत्तये निविट्ठसद्धादीनं। समुदाये पवत्तो सोतापत्तिमग्गसद्दो तदेकदेसेपि पवत्ततीति आह ‘‘सोतापत्तिमग्गेन सम्पयुत्तं ञाण’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;पठममग्गञाणं निट्ठितं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३. पञ्ञाभावनानिसंसनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/23_pa~n~nAbhAvanAnisaMsaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/23_pa~n~nAbhAvanAnisaMsaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२३. पञ्ञाभावनानिसंसनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आनससपकसनवणणन&#34;&gt;आनिसंसपकासनावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;८५४. अनेकसतानिसंसा सावकबोधिआदिविपुलोदातगुणविसेसावहत्ता। वित्थारतोति नयदस्सनं अकत्वा ‘‘अयम्पि पञ्ञाभावनाय आनिसंसो, अयम्पी’’ति अनुपददस्सनवसेन वित्थारतो पकासेतुं न सुकरं अतिबहुभावतो। अस्साति पञ्ञाभावनाय। नानाकिलेसविद्धंसनन्ति सक्कायदिट्ठिविचिकिच्छादिवसेन नानाविधानं किलेसधम्मानं तदङ्गादिवसेन पजहनं। अरियफलरसानुभवनन्ति सोतापत्तिफलादिफलसुखपटिसंवेदनं।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ननकलसवदधसनकथवणणन&#34;&gt;नानाकिलेसविद्धंसनकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;८५५. ‘‘अरियफलरसानुभवन’’न्ति एतेनेव किलेसानं पटिप्पस्सद्धिप्पहानं दीपीयतीति ‘‘अरियमग्गक्खणे’’ति विसेसवचनं, तब्भावभावतो वा। सिद्धे हि समुच्छेदप्पहाने पटिप्पस्सद्धिप्पहानं सिद्धमेव होतीति।&lt;br&gt;&#xA;भीमवेगानुपतिताति सकलं लोकं भिन्दन्तेन विय भीमेन भयानकेन वेगेन सहसा पतिता। सिलुच्चयेति पब्बते सेलपुथुले। सतेजुज्जलमण्डलोति सरदकालसमिद्धेन अत्तनो तेजसा समुज्जलदुद्दिक्खमण्डलो। वधबन्धनादिदुग्गतिपरिपक्किलेसादिजातिआदिसब्बानत्थविधायकं। सन्दिट्ठिकन्ति पच्चक्खभूतं। जञ्ञाति जानेय्य। इधाति इमिस्सं पञ्ञाभावनायं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
