<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१२. इद्धिविधनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/12_iddhividhaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/12_iddhividhaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;विसुद्धिमग्ग-महाटीका&#xA;(दुतियो भागो) १२. इद्धिविधनिद्देसवण्णना&#xA;अभिञ्ञाकथावण्णना ३६५. संवण्णनावसेन अनन्तरसमाधिकथाय आसन्नपच्चक्खतं दीपेन्तो ‘‘अयं समाधिभावना’’ति आह। ‘‘अभिञ्ञा सम्पादेतुं योगो कातब्बो’’ति वत्वा तत्थ पयोजनविसेसे दस्सेतुं ‘‘एवञ्ही’’तिआदि वुत्तं। किञ्चापि थिरतरभावो, विपस्सनाभावनासुखता च समाधिभावनाय आनिसंसो एव, तथापि पञ्च लोकियाभिञ्ञा यथावुत्तसमाधिभावनाय आनिसंसभावेन पाकटा पञ्ञाताति तासंयेव वसेन योगिनो अधिगतानिसंसता वुत्ता, चुद्दसधा चित्तपरिदमनेन थिरतरता वुत्ता। लोकियाभिञ्ञासु वसीभावोपि समाधिस्सेव वसीभावो, तथा च ‘‘समाहितो यथाभूतं पजानाती’’ति (सं॰ नि॰ ३.५; ४.९९; ५.१०७१; नेत्ति॰ ४०; मि॰ प॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. अभिञ्ञानिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/13_abhi~n~nAniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/13_abhi~n~nAniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१३. अभिञ्ञानिद्देसवण्णना&#xA;दिब्बसोतधातुकथावण्णना ४००. तत्थाति दिब्बसोतधातुया निद्देसे। अभिञ्ञापाळिया हि निद्देसमुखेन अभिञ्ञानं निब्बत्तनविधि विधीयति। अभिञ्ञासीसेनेत्थ अभिञ्ञापाळि वुत्ता। तेनाह ‘‘ततो परासु च तीसु अभिञ्ञासू’’ति। ततो परासूति च सत्थुनो देसनाक्कमं, अत्तनो च उद्देसक्कमं सन्धाय वुत्तं, न पटिपत्तिक्कमं। न हि पटिपज्जन्ता इमिनाव कमेन पटिपज्जन्ति। सब्बत्थाति दिब्बसोतधातुपाळियं, सेसाभिञ्ञापाळियञ्चाति सब्बत्थ। तत्राति वाक्योपञ्ञासे निपातमत्तं, तत्र वा यथावुत्तपाठे। दिब्बसदिसत्ताति दिब्बे भवाति दिब्बा, देवानं सोतधातु, ताय दिब्बाय सदिसत्ता। इदानि तं दिब्बसदिसतं विभावेतुं ‘‘देवानं ही’’तिआदि वुत्तं। तत्थ सुचरितकम्मनिब्बत्ताति सद्धाबहुलताविसुद्धदिट्ठितानिसंसदस्सावितादिसम्पत्तिया सुट्ठु चरितत्ता सुचरितेन देवूपपत्तिजनकेन पुञ्ञकम्मेन निब्बत्ता। पित्तसेम्हरुहिरादीहीति आदि-सद्देन वातरोगादीनं सङ्गहो। अपलिबुद्धाति अनुपद्दुता। पित्तादीहि अनुपद्दुतत्ता, कम्मस्स च उळारताय उपक्किलेसविमुत्ति वेदितब्बा। उपक्किलेसदोसरहितं हि कम्मं तिणादिदोसरहितं विय सस्सं उळारफलं अनुपक्किलिट्ठं होति। कारणूपचारेन चस्स फलं तथा वोहरीयति, यथा ‘‘सुक्कं सुक्कविपाक’’न्ति (दी॰ नि॰ ३.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. खन्धनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/14_khandhaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/14_khandhaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१४. खन्धनिद्देसवण्णना&#xA;पञ्ञाकथावण्णना ४२१. सब्बाकारेनाति उपचाराकारो, अप्पनाकारो, वसीभावाकारो, वितक्कादिसमतिक्कमाकारो, रूपादीहि विरज्जनाकारो, चुद्दसधा चित्तस्स परिदमनाकारो, पञ्चविधआनिसंसाधिगमाकारोति एवमादिना सब्बेन भावनाकारेन।&#xA;तदनन्तराति ‘‘चित्तं पञ्ञ’’न्ति एवं देसनाक्कमेन, पटिपत्तिक्कमेन च तस्स समाधिस्स अनन्तरा। पञ्ञा भावेतब्बा समाधिभावनाय समन्नागतेन भिक्खुनाति सम्बन्धो। ‘‘पञ्ञञ्च भावय’’न्ति एवं अतिसङ्खेपदेसितत्ता, गाथावण्णनायं वा ‘‘समाधिसिलायं सुनिसितं विपस्सनापञ्ञासत्थ’’न्ति एवं अतिविय सङ्खेपेन भासितत्ता अयं सा पञ्ञाति सभावतो विञ्ञातुम्पि ताव न सुकरा। भावनाविधानस्स पन अदस्सितत्ता पगेव भावेतुं न सुकराति सम्बन्धो। पुच्छनट्ठेन पञ्हा, कम्मं किरिया करणं, पञ्हाव कम्मं पञ्हाकम्मं, पुच्छनपयोगोति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. आयतनधातुनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/15_AyatanadhAtuniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/15_AyatanadhAtuniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१५. आयतनधातुनिद्देसवण्णना&#xA;आयतनवित्थारकथावण्णना ५१०. ‘‘खन्धायतना’’तिआदिना हेट्ठा उद्दिट्ठानि पदुद्धारवसेन ‘‘आयतनानी’’ति वत्वा गणनपरिच्छेदेनाह ‘‘द्वादसायतनानी’’ति। तत्थ वत्तब्बं परतो सयमेव वक्खति। चक्खायतनन्तिआदि नेसं सरूपदस्सनं।&#xA;अत्थो नाम सद्दत्थो, भावत्थो पन लक्खणमेव। सो पन सद्दत्थो दुविधो – असाधारणो साधारणोति। तत्थ असाधारणो चक्खादिसद्दत्थो, साधारणो आयतनसद्दत्थो द्वादसन्नम्पि समानत्ता।&#xA;तेसु असाधारणं ताव दस्सेन्तो ‘‘विसेसतो तावा’’तिआदिमाह। तत्थ विसेसतोति विसेसत्थतो, चक्खादिसद्दत्थतोति अत्थो। अस्सादेतीति चक्खति-सद्दो ‘‘मधुं चक्खति, ब्यञ्जनं चक्खती’’ति रससायनत्थो अत्थीति तस्स वसेन अत्थं वदति। ‘‘चक्खुं खो पन, मागण्डिय, रूपारामं रूपरतं रूपसम्मुदित’’न्ति (म॰ नि॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. इन्द्रियसच्चनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/16_indriyasachchaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/16_indriyasachchaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१६. इन्द्रियसच्चनिद्देसवण्णना&#xA;इन्द्रियवित्थारकथावण्णना ५२५. बावीसतीति गणनपरिच्छेदो। इन्द्रियानीति परिच्छिन्नधम्मनिदस्सनं। चक्खुन्द्रियन्तिआदि तेसं सरूपदस्सनं। तत्थ चक्खुद्वारे इन्दट्ठं कारेति चक्खुद्वारभावे तंद्वारिकेहि अत्तनो इन्दभावं परमिस्सरभावं कारयतीति चक्खुन्द्रियं। तञ्हि ते रूपग्गहणे अत्तानं अनुवत्तेति, ते च तं अनुवत्तन्ति। सेसेसुपि एसेव नयो। तस्मा सोतघानजिव्हाकायद्वारे इन्दट्ठं कारेतीति। कायिन्द्रियं। विजाननलक्खणे इन्दट्ठं कारेतीति मनिन्द्रियं। इत्थिभावलक्खणे, परिसभावलक्खणे, अनुपालनलक्खणे, सुखलक्खणे, दुक्खलक्खणे, सोमनस्सलक्खणे, दोमनस्सलक्खणे, उपेक्खालक्खणे, अधिमोक्खलक्खणे, पग्गहलक्खणे, उपट्ठानलक्खणे, अविक्खेपलक्खणे, दस्सनलक्खणे, अनञ्ञातं ञस्सामीति पवत्ते जाननलक्खणे, ञातानं एव धम्मानं पुन आजानने अञ्ञाताविभावे इन्दट्ठं कारेतीति अञ्ञाताविन्द्रियं।&#xA;विजानियाति विजानेय्य। भूमितो चाति च-सद्दो अवुत्तसम्पिपण्डनत्थो, तेन तावत्वं सङ्गण्हाति, तं पन तावत्वं परतो वण्णयिस्साम। असम्मसनुपगानम्पि अत्थिभावतो दट्ठब्बता इध न गहिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. पञ्ञाभूमिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/17_pa~n~nAbhUminiddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/17_pa~n~nAbhUminiddesavaNNanA/</guid>
      <description>१७. पञ्ञाभूमिनिद्देसवण्णना&#xA;पटिच्चसमुप्पादकथावण्णना ५७०. इमिस्सा पञ्ञायाति इमिस्सा यथाधिगताय विपस्सनाय। भूमिभूतेसूति पवत्तिट्ठानभूतेसु। कामञ्चायं पटिच्चसमुप्पादपटिच्चसमुप्पन्नसमञ्ञा पितापुत्तसमञ्ञा विय अपेक्खासिद्धा, हेतुफलधम्मेसु पन यथाक्कमं ववत्थितावाति ‘‘पटिच्चसमुप्पादो चेवा’’तिआदिना विभज्ज वुत्तं। आदिसद्देनाति ‘‘पटिच्चसमुप्पादादिभेदा’’ति एत्थ वुत्तआदिसद्देन। अवसेसा होन्ति, संवण्णनावसेनाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘तेसं वण्णनाक्कमो अनुप्पत्तो’’ति।&#xA;अविज्जादयो धम्मा पटिच्चसमुप्पादो, न समुप्पत्तिमत्तं। स्वायमत्थो इमिना सुत्तपदेन वेदितब्बोति दस्सेन्तो ‘‘वुत्तञ्हेत’’न्तिआदिं वत्वा पटिच्चसमुप्पन्ने पन दस्सेतुं ‘‘जरामरणादयो पना’’तिआदि आरद्धं। कस्मा पनेत्थ अनुलोमतो पटिच्चसमुप्पादधम्मा दस्सिता, पटिलोमतो पटिच्चसमुप्पन्ना धम्माति? यतो ते पच्चयतो उप्पन्ना, तस्स समनन्तरदस्सनत्थं।&#xA;न निच्चं न सस्सतन्ति अनिच्चं। समेच्च सम्भूय पच्चयेहि कतन्ति सङ्खतं। पटिच्च पच्चयारहं पच्चयं निस्साय सहितमेव उप्पन्नन्ति पटिच्चसमुप्पन्नं। खयनसभावं खयधम्मं। वयनसभावं वयधम्मं। विरज्जनसभावं पलुज्जनसभावं विरागधम्मं। निरुज्झनसभावं निरोधधम्मं। सेसं यदेत्थ वत्तब्बं, तं परतो आवि भविस्सति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. दिट्ठिविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/18_diTThivisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/18_diTThivisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१८. दिट्ठिविसुद्धिनिद्देसवण्णना&#xA;नामरूपपरिग्गहकथावण्णना ६६२. या विसुद्धियो सम्पादेतब्बाति सम्बन्धो। इमेसु यथाविचारितेसु खन्धादीसु विपस्सनाय भूमिभूतेसु धम्मेसु। गन्थस्स उग्गण्हनं वाचुग्गतकरणं उग्गहो, परितो सब्बथापि अत्थस्स ञातुमिच्छा परिपुच्छा, सवनुपपरिक्खादिवसेन तदत्थस्स मनसिकारविधि, तदुभयवसेन यस्मा तत्थपि ञाणं स्वासेवितं होति, तस्मा वुत्तं ‘‘उग्गहपरिपुच्छावसेन ञाणपरिचयं कत्वा’’ति, खन्धादीसु सुतमयं ञाणं उप्पादेत्वाति अत्थो। वित्थारितमेव, तस्मा तत्थ वित्थारितनयानुसारेन सीलविसुद्धि सम्पादेतब्बाति अधिप्पायो। उपचारसमाधिपि अप्पनासमाधि विय विपस्सनाय अधिट्ठानभावतो चित्तविसुद्धियेवाति आह ‘‘सउपचारा’’ति। वेदितब्बाति अत्तनो सन्ताने निब्बत्तनवसेनेव वेदितब्बा। एवञ्हि ता पच्चक्खतो विदिता नाम होन्ति, तस्मा वेदितब्बा सम्पादेतब्बाति वुत्तं होति। वेदितब्बाति वा समापत्तिसुखाधिगमवसेन अनुभवितब्बाति अत्थो। न हि केवलेन जाननमत्तेन चित्तविसुद्धियं पतिट्ठितो नाम होति, न च तत्थ अपतिट्ठाय उपरिविसुद्धिं सम्पादेतुं सक्काति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. कङ्खावितरणविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/19_kankhAvitaraNavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/19_kankhAvitaraNavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१९. कङ्खावितरणविसुद्धिनिद्देसवण्णना&#xA;पच्चयपरिग्गहकथावण्णना ६७८. अनन्तरनिद्दिट्ठाय दिट्ठिविसुद्धिया विसयभावेन दस्सितत्ता ‘‘एतस्सेवा’’ति वुत्तं, न तदञ्ञतो विसेसनत्थं तदञ्ञस्सेव अभावतो। अज्झत्तं वा हि विपस्सनाभिनिवेसो होतु बहिद्धा वा, अज्झत्तसिद्धियं पन लक्खणतो सब्बम्पि नामरूपं अनवसेसतो परिग्गहितमेव होतीति। पच्चयपरिग्गहेनाति हेतुम्हि करणवचनं। पच्चयपरिग्गहहेतु हिस्स अद्धत्तयकङ्खावितरणं होतीति, करणे वा एतं करणवचनं पच्चयपरिग्गहस्स साधकतमभावतो कङ्खावितरणकिरियाय। यदा हिस्स सुपरिसुद्धो निज्जटो निग्गुम्बो पच्चयपरिग्गहो सिज्झति, तदानेन कङ्खा वितरीयतीति। वितरित्वाति अतिक्कमित्वा, विक्खम्भेत्वाति अत्थो। तं पन ञाणं तथाधिगतं वसीभावप्पत्तं झानं विय योगिनो सन्ताने पबन्धवसेन पवत्ततीति कत्वा वुत्तं ‘‘ठितं ञाण’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/20_maggAmagga~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/20_maggAmagga~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>२०. मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना&#xA;सम्मसनञाणकथावण्णना ६९२. एवं मग्गञ्च अमग्गञ्च ञत्वा ठितं ञाणन्ति अयं उपक्किलेसविनिमुत्ता वीथिपटिपन्ना विपस्सनापञ्ञा अरियमग्गस्स पुब्बभागमग्गो, अयं ओभासादिभेदो दसविधो उपक्किलेसो न मग्गोति एवं मग्गञ्च अमग्गञ्च याथावतो ववत्थपेत्वा ठितं ञाणं।&#xA;अतीतादिवसेन अनेकभेदभिन्ने धम्मे कलापतो सङ्खिपित्वा सम्मसनं कलापसम्मसनं, अयं किर जम्बुदीपवासीनं अभिलापो। ‘‘यं किञ्चि रूप’’न्तिआदिना (म॰ नि॰ १.३६१; २.११३; ३.८६; अ॰ नि॰ ४.१८१) नयेन हि धम्मानं विपस्सना नयविपस्सना, अयं किर तम्बपण्णिदीपवासीनं अभिलापो। तेनेवाह ‘‘कलापसम्मसनसङ्खाताय नयविपस्सनाया’’ति। ताव-सद्दो कमत्थो, तेन सम्मसनप्पकारानं बहुभेदतं दीपेति। बहुभावतो हि तेसं पठमं नयविपस्सनाय योगारम्भं अनुसासति ‘‘नयविपस्सनाय ताव योगो करणीयो’’ति। कस्माति चोदकवचनं। तस्सायं अधिप्पायो – यदि मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धि सम्पादेतब्बा, अथ कस्मा ‘‘नयविपस्सनाय आदितो योगो कातब्बो’’ति वुत्तन्ति। इतरो तस्सायं अधिगमूपायोति दस्सेन्तो ‘‘आरद्धविपस्सकस्सा’’तिआदिमाह। तेनेतं दस्सेति ‘‘विपस्सनाय सति उदयब्बयञाणुप्पादो, उदयब्बयञाणे सति ओभासादिउपक्किलेससम्भवो, ततो मग्गामग्गववत्थानं, तस्मा तस्स आदितोव आरम्भस्स सम्भवो नत्थीति विपस्सना पठमं आरद्धब्बा’’ति। एवम्पि पठमं नयविपस्सनाव कस्मा आरद्धब्बाति आह ‘‘विपस्सनाय च कलापसम्मसनं आदी’’ति। तञ्हि अतीतादिभेदभिन्नानं धम्मानं सङ्खिपित्वा ववत्थानवसेन पवत्तनतो आदिकम्मिकस्स सुकरं सम्मसनन्ति आदिभूतं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/21_paTipadA~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/21_paTipadA~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>२१. पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना&#xA;उपक्किलेसविमुत्तउदयब्बयञाणकथावण्णना ७३७. विपस्सनाचारस्स मत्थकप्पत्तिया सङ्खारुपेक्खाञाणं सिखाप्पत्ता विपस्सना। सिखाप्पत्ति पनस्स उदयब्बयञाणादीनं अत्तट्ठमानंवसेन जाताति आह ‘‘अट्ठन्नं पन ञाणानं वसेन सिखाप्पत्ता विपस्सना’’ति। ओळारिकोळारिकस्स सच्चपटिच्छादकमोहतमस्स विगमनेन सच्चप्पटिवेधानुकूलत्ता ‘‘सच्चानुलोमिकञाण’’न्ति अनुलोमञाणमाह। तानि पन ञाणानि सरूपतो दस्सेतुं ‘‘अट्ठन्नन्ति चा’’तिआदि आरद्धं। तत्थ उदयब्बयदस्सनेन सङ्खारानं अनिच्चलक्खणं, तदनुसारेन इतरलक्खणानि च विभावेन्तीयेव उदयब्बयानुपस्सना पवत्ततीति कत्वा ‘‘वीथिपटिपन्नविपस्सनासङ्खातं उदयब्बयानुपस्सनाञाण’’न्ति वुत्तन्ति केचि। तयिदं तस्स सब्बसो तीरणपरिञ्ञाभावमेव मञ्ञमानेहि वुत्तं। किञ्चापि हि उदयब्बयञाणं तीरणपरिञ्ञन्तोगधमेव, उदयब्बयादीनं पन जाननट्ठेन, पच्चक्खतो दस्सनट्ठेन च ञाणदस्सनानि, उदयब्बयञाणादीनि। तानियेव पटिपक्खतो विसुद्धत्ता ञाणदस्सनविसुद्धि, सा एव अरियमग्गो पटिपज्जति एतायाति पटिपदा चाति पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धीति वुत्तं। तं पन उप्पन्नमत्तं अप्पगुणं सन्धाय वुत्तं। पगुणञ्हि निच्चसञ्ञादिपहानसिद्धिया पहानपरिञ्ञाय अधिट्ठानभूतं। यतो तदविगमेन अट्ठारससु महाविपस्सनासु एकच्चा अधिगता एव होन्ति। न हि उदयब्बयानं पच्चक्खतो पटिवेधेन विना सामञ्ञाकारानं तीरणमत्तेन सातिसयं पटिपक्खपहानं सम्भवति। असति च पटिपक्खपहाने कुतो ञाणादीनं वजिरमिव अविहतवेगता, तिखिणविसदादिता वा। तस्मा पगुणभावप्पत्तं उदयब्बयञाणं पहानपरिञ्ञापक्खियमेव दट्ठब्बं। सब्बसङ्खारानं भङ्गस्सेव अनुपस्सना भङ्गानुपस्सना, तदेव ञाणं भङ्गानुपस्सनाञाणं। यथाभूतदस्सावी भायति एतस्माति भयं, तेभूमकधम्मा, तेसु भयतो उपट्ठितेसु भायितब्बाकारगाहिञाणं भयतुपट्ठानञाणं। मुञ्चितुं इच्छतीति मुञ्चितुकम्यं, चित्तं, पुग्गलो वा, तस्स भावो मुञ्चितुकम्यता , तदेव ञाणं मुञ्चितुकम्यताञाणं। पुन पटिसङ्खानाकारेन पवत्तं ञाणं पटिसङ्खानुपस्सनाञाणं। निरपेक्खताय सङ्खारानं उपेक्खनवसेन पवत्तञाणं सङ्खारुपेक्खाञाणं। तस्माति यस्मा उपक्किलेसविमुत्तं उदयब्बयञाणादिनवविधञाणं पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धि, तस्मा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. ञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/22_~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/22_~nANadassanavisuddhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>२२. ञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना&#xA;पठममग्गञाणकथावण्णना ८०६. इदानि ञाणदस्सनविसुद्धिया निद्देसे अनुप्पत्ते सा यस्स ञाणस्स अनन्तरं उप्पज्जति, तं ताव दस्सेन्तो ‘‘इतो परं गोत्रभुञाणं होती’’ति आह। इतो परन्ति इतो अनुलोमञाणतो उपरि। तन्ति गोत्रभुञाणं। नेव पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिं भजति अनिच्चादिवसेन सङ्खारानं अग्गहणतो। न ञाणदस्सनविसुद्धिं भजति सतिपि निब्बानारम्मणत्ते किलेसानं अखेपनतो। ततो एवेतं विञ्ञाणधातूनं विसयं उद्देसन्तं दस्सनकिच्चं करोन्तं किरियमनोधातु विय मग्गस्स आवज्जनट्ठानियं वुच्चति। अन्तराति छट्ठसत्तमविसुद्धीनं वेमज्झे। अब्बोहारिकमेव होति उभयविसुद्धिलक्खणताभावतो। तथापि वुट्ठानगामिनिया परियोसानताय विपस्सनापक्खिकं। तेनेवस्स तंसोतपतितता। तेनाह ‘‘विपस्सनासोते…पे॰… सङ्खं गच्छती’’ति। एतेनस्स पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिभजनं दस्सेति। सोतस्स अरियस्सआदितो पज्जनं सोतापत्ति, सो एव मग्गो, सोतं वा अरियं आदितो पज्जति अधिगच्छतीति सोतापत्ति, पठमको। तस्स मग्गो सोतापत्तिमग्गो। पटिसन्धिवसेन सकिदेव इमं मनुस्सलोकं आगच्छतीति सकदागामी, तस्स मग्गो सकदागामिमग्गो। पटिसन्धिवसेन कामभवं न आगच्छतीति अनागामी, तस्स मग्गो अनागामिमग्गो। किलेसादीनं हननादिना अरहं, अग्गमग्गट्ठो। तस्स भावो अरहत्तं, सो एव मग्गोति अरहत्तमग्गो। चतूसु मग्गेसु ञाणं एकज्झं गहेत्वा ञाणदस्सनविसुद्धि नाम।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३. पञ्ञाभावनानिसंसनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/23_pa~n~nAbhAvanAnisaMsaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/04_visuddhimagga-mahATIkA-2/23_pa~n~nAbhAvanAnisaMsaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>२३. पञ्ञाभावनानिसंसनिद्देसवण्णना&#xA;आनिसंसपकासनावण्णना ८५४. अनेकसतानिसंसा सावकबोधिआदिविपुलोदातगुणविसेसावहत्ता। वित्थारतोति नयदस्सनं अकत्वा ‘‘अयम्पि पञ्ञाभावनाय आनिसंसो, अयम्पी’’ति अनुपददस्सनवसेन वित्थारतो पकासेतुं न सुकरं अतिबहुभावतो। अस्साति पञ्ञाभावनाय। नानाकिलेसविद्धंसनन्ति सक्कायदिट्ठिविचिकिच्छादिवसेन नानाविधानं किलेसधम्मानं तदङ्गादिवसेन पजहनं। अरियफलरसानुभवनन्ति सोतापत्तिफलादिफलसुखपटिसंवेदनं।&#xA;नानाकिलेसविद्धंसनकथावण्णना ८५५. ‘‘अरियफलरसानुभवन’’न्ति एतेनेव किलेसानं पटिप्पस्सद्धिप्पहानं दीपीयतीति ‘‘अरियमग्गक्खणे’’ति विसेसवचनं, तब्भावभावतो वा। सिद्धे हि समुच्छेदप्पहाने पटिप्पस्सद्धिप्पहानं सिद्धमेव होतीति।&#xA;भीमवेगानुपतिताति सकलं लोकं भिन्दन्तेन विय भीमेन भयानकेन वेगेन सहसा पतिता। सिलुच्चयेति पब्बते सेलपुथुले। सतेजुज्जलमण्डलोति सरदकालसमिद्धेन अत्तनो तेजसा समुज्जलदुद्दिक्खमण्डलो। वधबन्धनादिदुग्गतिपरिपक्किलेसादिजातिआदिसब्बानत्थविधायकं। सन्दिट्ठिकन्ति पच्चक्खभूतं। जञ्ञाति जानेय्य। इधाति इमिस्सं पञ्ञाभावनायं।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
