<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ एककनिपात-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ एककनिपात-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० गन्थारम्भकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/00_ganthArambhakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/00_ganthArambhakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अङ्गुत्तरनिकाये&#xA;एककनिपात-टीका&#xA;गन्थारम्भकथा&#xA;अनन्तञाणं करुणानिकेतं,&#xA;नमामि नाथं जितपञ्चमारम्।&#xA;धम्मं विसुद्धं भवनासहेतुं,&#xA;सङ्घञ्च सेट्ठं हतसब्बपापं॥&#xA;कस्सपं तं महाथेरं, सङ्घस्स परिणायकम्।&#xA;दीपस्मिं तम्बपण्णिम्हि, सासनोदयकारकं॥&#xA;पटिपत्तिपराधीनं, सदारञ्ञनिवासिनम्।&#xA;पाकटं गगने चन्द-मण्डलं विय सासने॥&#xA;सङ्घस्स पितरं वन्दे, विनये सुविसारदम्।&#xA;यं निस्साय वसन्तोहं, वुड्ढिप्पत्तोस्मि सासने॥&#xA;अनुथेरं महापञ्ञं, सुमेधं सुतिविस्सुतम्।&#xA;अविखण्डितसीलादि-परिसुद्धगुणोदयं॥&#xA;बहुस्सुतं सतिमन्तं, दन्तं सन्तं समाहितम्।&#xA;नमामि सिरसा धीरं, गरुं मे गणवाचकं॥&#xA;आगतागमतक्केसु , सद्दसत्थनयञ्ञुसु।&#xA;यस्सन्तेवासिभिक्खूसु, सासनं सुप्पतिट्ठितं॥&#xA;यो सीहळिन्दो धितिमा यसस्सी,</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. रूपादिवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/01_rUpAdivaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/01_rUpAdivaggavaNNanA/</guid>
      <description>१. रूपादिवग्गवण्णना&#xA;निदानवण्णना विभागवन्तानं सभावविभावनं विभागदस्सनवसेनेव होतीति पठमं ताव निपातसुत्तवसेन विभागं दस्सेतुं ‘‘तत्थ अङ्गुत्तरागमो नामा’’तिआदिमाह। तत्थ तत्थाति ‘‘अङ्गुत्तरागमस्स अत्थं पकासयिस्सामी’’ति यदिदं वुत्तं, तस्मिं वचने, ‘‘यस्स अत्थं पकासयिस्सामी’’ति पटिञ्ञातं, सो अङ्गुत्तरागमो नाम निपातसुत्तवसेन एवं विभागोति अत्थो। अथ वा तत्थाति ‘‘अङ्गुत्तरनिस्सितं अत्थ’’न्ति एतस्मिं वचने यो अङ्गुत्तरागमो वुत्तो, सो निपातसुत्तादिवसेन एदिसोति अत्थो।&#xA;इदानि तं आदितो पट्ठाय संवण्णितुकामो अत्तनो संवण्णनाय पठममहासङ्गीतियं निक्खित्तानुक्कमेन पवत्तभावदस्सनत्थं ‘‘तस्स निपातेसु…पे॰… वुत्तं निदानमादी’’तिआदिमाह। तत्थ यथापच्चयं तत्थ तत्थ देसितत्ता पञ्ञत्तत्ता च विप्पकिण्णानं धम्मविनयानं सङ्गहेत्वा गायनं कथनं सङ्गीति। एतेन तंतंसिक्खापदानं सुत्तानञ्च आदिपरियोसानेसु अन्तरन्तरा च सम्बन्धवसेन ठपितं सङ्गीतिकारवचनं सङ्गहितं होति। सङ्गीयमानस्स अत्थस्स महन्तताय पूजनीयताय च महती सङ्गीति महासङ्गीति, पठमा महासङ्गीति पठममहासङ्गीति, तस्सा पवत्तिकालो पठममहासङ्गीतिकालो, तस्मिं पठममहासङ्गीतिकाले। निददाति देसनं देसकालादिवसेन अविदितं विदितं कत्वा निदस्सेतीति निदानम्। यो लोकियेहि उपोग्घातोति वुच्चति, स्वायमेत्थ ‘‘एवं मे सुत’’न्तिआदिको गन्थो वेदितब्बो। न ‘‘सनिदानाहं, भिक्खवे, धम्मं देसेमी’’तिआदीसु (अ॰ नि॰ ३.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. नीवरणप्पहानवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/02_nIvaraNappahAnavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/02_nIvaraNappahAnavaggavaNNanA/</guid>
      <description>२. नीवरणप्पहानवग्गवण्णना&#xA;११. दुतियस्साति दुतियवग्गस्स। एकधम्मम्पीति एत्थ ‘‘एकसभावम्पी’’ति इमिना सभावत्थोयं धम्मसद्दो ‘‘कुसला धम्मा’’तिआदीसु वियाति दस्सितं होति। यदग्गेन च सभावत्थो, तदग्गेन निस्सत्तत्थो सिद्धो एवाति ‘‘निस्सत्तट्ठेन धम्मो वेदितब्बो’’ति वुत्तम्। सुभनिमित्तन्ति धम्मपरियायेन वुत्तम्। तञ्हि अत्थतो कामच्छन्दो वा सिया। सो हि अत्तनो गहणाकारेन सुभन्ति, तेनाकारेन पवत्तनकस्स अञ्ञस्स कामच्छन्दस्स निमित्तत्ता ‘‘सुभनिमित्त’’न्ति च वुच्चति। तस्स आरम्मणं वा सुभनिमित्तम्। इट्ठञ्हि इट्ठाकारेन वा गय्हमानं रूपादिआरम्मणं ‘‘सुभनिमित्त’’न्ति वुच्चति। आरम्मणमेव चेत्थ निमित्तम्। तथा हि वक्खति – ‘‘सुभनिमित्तन्ति रागट्ठानियं आरम्मण’’न्ति। समुच्चयत्थो वा-सद्दो अनेकत्थत्ता निपातानम्। भिय्योभावायाति पुनप्पुनं भावाय। वेपुल्लायाति विपुलभावाय, वड्ढियाति अत्थो। अजातो निज्जातो। सेसपदानि तस्सेव वेवचनानि। कामेसूति पञ्चसु कामगुणेसु। कामच्छन्दोति कामसङ्खातो छन्दो, न कत्तुकम्यताछन्दो न धम्मच्छन्दो। कामनवसेन रज्जनवसेन च कामो एव रागो कामरागो। कामनवसेन नन्दनवसेन च कामो एव नन्दीति कामनन्दी। कामनवसेन तण्हायनवसेन च कामतण्हा। आदिसद्देन ‘‘कामस्नेहो कामपरिळाहो काममुच्छा कामज्झोसान’’न्ति एतेसं पदानं सङ्गहो दट्ठब्बो। तत्थ वुत्तनयेनेव कामत्थं विदित्वा सिनेहनट्ठेन कामस्नेहो, परिळाहनट्ठेन कामपरिळाहो, मुच्छनट्ठेन काममुच्छा, गिलित्वा परिनिट्ठापनट्ठेन कामज्झोसानं वेदितब्बम्। कामच्छन्दो एव कुसलप्पवत्तितो चित्तस्स नीवरणट्ठेन कामच्छन्दनीवरणं, सोति कामच्छन्दो। असमुदाचारवसेनाति असमुदाचारभावेन। अननुभूतारम्मणवसेनाति ‘‘इदं नामेत’’न्ति वत्थुवसेन उत्वा तस्मिं अत्तभावे अननुभूतस्स आरम्मणस्स वसेन। रूपसद्दादिभेदं पन आरम्मणं एकस्मिम्पि अत्तभावे अननुभूतं नाम नत्थेव, किमङ्गं पन अनादिमति संसारे।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. अकम्मनियवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/03_akammaniyavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/03_akammaniyavaggavaNNanA/</guid>
      <description>३. अकम्मनियवग्गवण्णना&#xA;२१. ततियस्स पठमे अभावितन्ति समथविपस्सनाभावनावसेन न भावितं तथा अभावितत्ता। तञ्हि ‘‘अवड्ढित’’न्ति वुच्चति पटिपक्खाभिभवेन परिब्रूहनाभावतो। तेनाह भगवा – ‘‘अकम्मनियं होती’’ति।&#xA;२२. दुतिये वुत्तविपरियायेन अत्थो वेदितब्बो। पठमेति ततियवग्गस्स पठमसुत्ते। वट्टवसेनाति विपाकवट्टवसेन। तेभूमकवट्टन्ति तेभूमकविपाकवट्टम्। वट्टपटिलाभाय कम्मन्ति विपाकवट्टस्स पटिलाभाय उपनिस्सयभूतं कम्मं, तस्स सहायभूतं किलेसवट्टम्पि कम्मग्गहणेनेव सङ्गहितन्ति दट्ठब्बम्। विवट्टपटिलाभाय कम्मन्ति विवट्टाधिगमस्स उपनिस्सयभूतं कम्मम्। यं पन चरिमभवनिब्बत्तकं कम्मं, तं विवट्टप्पटिलाभाय कम्मं होति, न होतीति? न होति वट्टपादकभावतो। चरिमभवपटिसन्धि विय पन विवट्टूपनिस्सयोति सक्का विञ्ञातुम्। न हि कदाचि तिहेतुकपटिसन्धिया विना विसेसाधिगमो सम्भवति। इमेसु सुत्तेसूति इमेसु पन पठमदुतियसुत्तेसु यथाक्कमं वट्टविवट्टमेव कथितम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. अदन्तवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/04_adantavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/04_adantavaggavaNNanA/</guid>
      <description>४. अदन्तवग्गवण्णना&#xA;३१-३६. चतुत्थस्स पठमे अदन्तन्ति चित्तभावनाय विना न दन्तम्। तेनाह – ‘‘सतिसंवररहित’’न्ति। चतुत्थे ततिये वुत्तविपरियायेन अत्थो वेदितब्बो। पञ्चमछट्ठेसु पुरिमसदिसोयेवाति ततियचतुत्थसदिसो एव।&#xA;३७-३८. सत्तमट्ठमेसु उपमा पनेत्थाति यथा पठमादीसु अदन्तहत्थिअस्सादयो उपमाभावेन गहिता, एवमेत्थ सत्थमट्ठमेसु ‘‘असंवुतघरद्वारादिवसेन वेदितब्बा’’ति वुत्तम्।&#xA;३९-४०. नवमदसमेसु चतूहिपि पदेहीति अदन्तादीहि चतूहि पदेहि योजेत्वा नवमदसमानि सुत्तानि वुत्तानीति योजना।&#xA;अदन्तवग्गवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. पणिहितअच्छवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/05_paNihitaachChavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/05_paNihitaachChavaggavaNNanA/</guid>
      <description>५. पणिहितअच्छवग्गवण्णना&#xA;४१. पञ्चमस्स पठमे उपमाव ओपम्मं, सो एव अत्थो, तस्मिं ओपम्मत्थे बोधेतब्बे निपातो। सेय्यथापीति यथाति अत्थो। एत्थ च तत्र भगवा कत्थचि अत्थेन उपमं परिवारेत्वा दस्सेति वत्थसुत्ते विय, पारिच्छत्तकोपम (अ॰ नि॰ ७.६९) अग्गिक्खन्धोपमादि (अ॰ नि॰ ७.७२) सुत्तेसु विय च। कत्थचि उपमाय अत्थं परिवारेत्वा दस्सेति लोणम्बिलसुत्ते (अ॰ नि॰ ३.१०१) विय, सुवण्णकारसत्तसूरियोपमादिसुत्तेसु (अ॰ नि॰ ७.६६) विय च। इमस्मिं पन सालिसूकोपमे उपमाय अत्थं परिवारेत्वा दस्सेन्तो ‘‘सेय्यथापि, भिक्खवे’’तिआदिमाहाति पोत्थकेसु लिखन्ति, तं मज्झिमट्ठकथाय वत्थसुत्तवण्णनाय (म॰ नि॰ अट्ठ॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. अच्छरासङ्घातवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/06_achCharAsanghAtavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/06_achCharAsanghAtavaggavaNNanA/</guid>
      <description>६. अच्छरासङ्घातवग्गवण्णना&#xA;५१. छट्ठस्स पठमे अस्सुतवाति एत्थ ‘‘साधु पञ्ञाणवा नरो’’तिआदीसु (जा॰ २.१८.१०१) अत्थितामत्तस्स बोधको वा-सद्दो। ‘‘सीलवा होति कल्याणधम्मो’’तिआदीसु (म॰ नि॰ ३.३८१) पसंसाविसिट्ठाय अत्थिताय। ‘‘पञ्ञवा होति उदयत्थगामिनिया पञ्ञाय समन्नागतो’’तिआदीसु (दी॰ नि॰ ३.३१७; म॰ नि॰ २.२५) अतिसयत्थविसिट्ठाय अत्थिताय, तस्मा यस्स पसत्थं अतिसयेन वा सुतं अत्थि, सो सुतवा, संकिलेसविद्धंसनसमत्थं परियत्तिधम्मस्सवनं, तं सुत्वा तथत्ताय पटिपत्ति च ‘‘सुतवा’’ति इमिना पदेन पकासिता। सोतब्बयुत्तं सुत्वा कत्तब्बनिप्फत्तिवसेन सुणीति वा सुतवा, तप्पटिक्खेपेन न सुतवाति अस्सुतवा।&#xA;अयञ्हि अकारो ‘‘अहेतुका धम्मा (ध॰ स॰ २ दुकमातिका), अभिक्खुको आवासो’’तिआदीसु (पाचि॰ १०४७) तंसमायोगनिवत्तियं दिट्ठो। ‘‘अप्पच्चया धम्मा’’ति (ध॰ स॰ ७ दुकमातिका) तंसम्बन्धिभावनिवत्तियम्। पच्चयुप्पन्नञ्हि पच्चयसम्बन्धीति अपच्चयुप्पन्नत्ता अतंसम्बन्धिता एत्थ जोतिता। ‘‘अनिदस्सना धम्मा’’ति (ध॰ स॰ ९ दुकमातिका) तंसभावनिवत्तियम्। निदस्सनञ्हि एत्थ दट्ठब्बता। अथ वा पस्सतीति निदस्सनं, चक्खुविञ्ञाणम्। तग्गहेतब्बतानिवत्तियं, तथा ‘‘अनासवा धम्मा’’ति (ध॰ स॰ १५ दुकमातिका)। ‘‘अप्पटिघा धम्मा (ध॰ स॰ १० दुकमातिका) अनारम्मणा धम्मा’’ति (ध॰ स॰ ५५ दुकमातिका) तंकिच्चनिवत्तियम्। ‘‘अरूपिनो धम्मा अचेतसिकाधम्मा’’ति तंसभावनिवत्तियम्। तदञ्ञता हि इध पकासिता। ‘‘अमनुस्सो’’ति तब्भावमत्तनिवत्तियम्। मनुस्सत्तमत्तं नत्थि, अञ्ञं तंसदिसन्ति। सदिसता हि एत्थ सूचिता। ‘‘अस्समणो समणपटिञ्ञो अब्रह्मचारी ब्रह्मचारिपटिञ्ञो’’ति (अ॰ नि॰ ३.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. वीरियारम्भादिवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/07_vIriyArambhAdivaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/07_vIriyArambhAdivaggavaNNanA/</guid>
      <description>७. वीरियारम्भादिवग्गवण्णना&#xA;६१. सत्तमस्स पठमे वीरानं कम्मन्ति वीरियं, विधिना वा ईरयितब्बं पवत्तेतब्बन्ति वीरियं, तदेव कुसलकिरियाय पधानट्ठेन आरम्भो वीरियारम्भो। आरद्धवीरियता पग्गहितवीरियता परिपुण्णवीरियताति पच्चेकं वीरियतासद्दो योजेतब्बो।&#xA;६२. दुतिये महती इच्छा एतस्साति महिच्छो, तस्स भावो महिच्छता। महाविसयो लोभो महालोभो महन्तानं वत्थूनं बहूनञ्च अभिगिज्झनतो। इतरीतरातिआदिना पब्बजितानं उप्पज्जनमहिच्छता वुत्ता। पञ्चहि कामगुणेहीतिआदि गहट्ठानं वसेन वुत्तम्। इच्छाति सभावनिद्देसो। इच्छागताति इच्छापवत्ता। महिच्छताति महाइच्छता। अत्थतो पनायं रागो एवाति वुत्तं – ‘‘रागो सारागो’’तिआदि।&#xA;६३. ततिये अप्पिच्छस्साति एत्थ अप्प-सद्दो अभावत्थो ‘‘अप्पाबाधो होति अप्पातङ्को’’तिआदीसु (म॰ नि॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. कल्याणमित्तादिवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/08_kalyANamittAdivaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/08_kalyANamittAdivaggavaNNanA/</guid>
      <description>८. कल्याणमित्तादिवग्गवण्णना&#xA;७१. अट्ठमस्स पठमे बुद्धा, सारिपुत्तादयो वा कल्याणमित्ता। वुत्तपटिपक्खनयेनाति ‘‘पापमित्तता’’ति पदे वुत्तस्स पटिपक्खनयेन।&#xA;७२-७३. दुतिये योगोति समङ्गीभावो। पयोगोति पयुञ्जनं पटिपत्ति। अयोगोति असमङ्गीभावो। अप्पयोगोति अप्पयुञ्जनं अप्पटिपत्ति। अनुयोगेनाति अनुयोगहेतु।&#xA;७४. चतुत्थे बुज्झनकसत्तस्साति चतुन्नं अरियसच्चानं पटिविज्झनकपुग्गलस्स। अङ्गभूताति तस्सेव पटिवेधस्स कारणभूता। एत्थ च चत्तारि अरियसच्चानि बुज्झति, अञ्ञाणनिद्दाय वापि बुज्झतीति बोधीति लद्धनामो अरियसावको बुज्झनकसत्तो, तस्स बुज्झनकसत्तस्स। बोधियाति तस्सा धम्मसामग्गिसङ्खाताय बोधिया। बुज्झनट्ठेन बोधियो, बोधियो एव सच्चसम्पटिबोधस्स अङ्गाति वुत्तम्। ‘‘बुज्झन्तीति बोज्झङ्गा’’ति। विपस्सनादीनं कारणानं बुज्झितब्बानञ्च सच्चानं अनुरूपं बुज्झनतो अनुबुज्झन्तीति बोज्झङ्गा, पटिमुखं पच्चक्खभावेन अभिमुखं बुज्झनतो पटिबुज्झन्तीति बोज्झङ्गा, सम्मा अविपरीततो बुज्झनतो सम्बुज्झन्तीति बोज्झङ्गाति एवं अत्थविसेसदीपकेहि उपसग्गेहि अनुबुज्झन्तीतिआदि वुत्तम्। बोधिसद्दो सब्बविसेसयुत्तं बुज्झनसामञ्ञेन सङ्गण्हाति। बोधाय संवत्तन्तीति इमिना तस्सा धम्मसामग्गिया बुज्झनस्स एकन्तकारणतं दस्सेति। एवं पनेतं पदं विभत्तमेवाति वुत्तप्पकारेन एतं ‘‘बोज्झङ्गा’’ति (पटि॰ म॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. दुतियपमादादिवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/10_dutiyapamAdAdivaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/10_dutiyapamAdAdivaggavaNNanA/</guid>
      <description>१०. दुतियपमादादिवग्गवण्णना&#xA;९८-११५. दसमे वग्गे अज्झत्तसन्ताने भवं अज्झत्तिकम्। अज्झत्तसन्तानतो बहिद्धा भवं बाहिरम्। वुत्तपटिपक्खनयेनाति ‘‘अविनासाया’’ति एवमादिना अत्थो गहेतब्बो। चतुक्कोटिकेति ‘‘अनुयोगो अकुसलानं , अननुयोगो कुसलानं, अनुयोगो कुसलानं, अननुयोगो अकुसलान’’न्ति (अ॰ नि॰ १.९६) एवं परियोसानसुत्ते आगतनयं गहेत्वा ‘‘नाहं, भिक्खवे, अञ्ञं एकधम्मम्पि समनुपस्सामी’’तिआदिना (अ॰ नि॰ १.११) आगतसुत्तानं समञ्ञा जाता।&#xA;१३०. सुत्तन्तनये यथाचोदना संकिलेसधम्मानं विपरियेसनं, तंतंधम्मकोट्ठासानञ्च ऊनतो अधिकतो च पवेदनं अधम्मं धम्मोति दीपनम्। तेसंयेव पन अविपरीततो अनूनाधिकतो च पवेदनं धम्मं धम्मोति दीपनम्। एवं विनयप्पटिपत्तिया अयथाविधिप्पवेदनं अधम्मं धम्मोति दीपनम्। यथाविधिप्पवेदनं धम्मं धम्मोति दीपनम्। सुत्तन्तनयेन पञ्चविधो संवरविनयो पहानविनयो च विनयो, तप्पटिपक्खेन अविनयो। विनयनयेन वत्थुसम्पदादिना यथाविधिप्पटिपत्ति एव विनयो, तब्बिपरियायेन अविनयो वेदितब्बो। तिंस निस्सग्गिया पाचित्तियाति एत्थ इति-सद्दो आद्यत्थो। तेन द्वेनवुति पाचित्तिया, चत्तारो पाटिदेसनिया, सत्त अधिकरणसमथाति इमेसं सङ्गहो। एकतिंस निस्सग्गियाति एत्थ ‘‘तेनवुति पाचित्तिया’’तिआदिना वत्तब्बम्। सेसमेत्थ सुविञ्ञेय्यमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. एकपुग्गलवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/13_ekapuggalavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/13_ekapuggalavaggavaNNanA/</guid>
      <description>१३. एकपुग्गलवग्गवण्णना&#xA;१७०. एकपुग्गलस्साति एकपुग्गलवग्गस्स। तेनाह – ‘‘पठमे’’ति। एकोति गणनपरिच्छेदो, ततो एव दुतियादिपटिक्खेपत्थो। पधानासहायत्थोपि एकसद्दो होतीति तन्निवत्तनत्थं ‘‘गणनपरिच्छेदो’’ति आह। सम्मुतिया देसना सम्मुतिदेसना। परमत्थस्स देसना परमत्थदेसना। तत्थाति सम्मुतिपरमत्थदेसनासु, न सम्मुतिपरमत्थेसु। तेनाह – ‘‘एवरूपा सम्मुतिदेसना, एवरूपा परमत्थदेसना’’ति। तत्रिदं सम्मुतिपरमत्थानं लक्खणं – यस्मिं भिन्ने, बुद्धिया वा अवयवविनिब्भोगे कते न तंसमञ्ञा, सा घटपटादिप्पभेदा सम्मुति, तब्बिपरियायेन परमत्था। न हि कक्खळफुसनादिसभावे सो नयो लब्भति। तत्थ रूपादिधम्मसमूहं सन्तानवसेन पवत्तमानं उपादाय पुग्गलवोहारोति पुग्गलोति सम्मुतिदेसना। सेसपदेसुपि एसेव नयो। उप्पादवयवन्तो सभावधम्मा न निच्चाति अनिच्चाति आह – ‘‘अनिच्चन्ति परमत्थदेसना’’ति। एस नयो सेसपदेसुपि। ननु खन्धदेसनापि सम्मुतिदेसनाव। रासट्ठो वा हि खन्धट्ठो कोट्ठासट्ठो वाति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. एतदग्गवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/14_etadaggavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/14_etadaggavaggo/</guid>
      <description>१४. एतदग्गवग्गो&#xA;(१४) १. पठमएतदग्गवग्गो एतदग्गपदवण्णना १८८. एतदग्गेसु पठमवग्गस्स पठमे आदिम्हि दिस्सतीति एत्थ अग्गसद्दोति आनेत्वा योजेतब्बम्। अज्जतग्गेति अज्जदिवसं आदिं कत्वाति अत्थो। अङ्गुलग्गेनाति अङ्गुलिकोटिया। अम्बिलग्गन्ति अम्बिलकोट्ठासो। कोटिभूताति परमकोटिभूता तस्मिं ठाने तादिसानं अञ्ञेसं अभावतो। ततो एव सेट्ठभूतातिपि अग्गा। एतदग्गसन्निक्खेपोति एतदग्गे ठपनं अट्ठुप्पत्तिआदीहि चतूहिपि कारणेहि। महापञ्ञताय थेरेन एतदग्गट्ठानस्स लद्धभावं वित्थारतो दस्सेतुं – ‘‘कथ’’न्तिआदिमाह। द्वे पदन्तरानीति कण्डम्बमूले युगन्धरपब्बतेति द्वीसु ठानेसु द्वे पदानि दस्सेत्वा। मुण्डपीठकन्ति यं सत्तङ्गं पञ्चङ्गं वा न होति, केवलं मुण्डकपीठं, तं सन्धायेतं वुत्तम्। अवत्थरित्वा निसीदीति बुद्धानुभावेन अज्झोत्थरित्वा निसीदि। तेनाह – ‘‘एवं निसीदन्तो’’तिआदि। कायसक्खिं कत्वाति नामकायेन देसनाय सम्पटिच्छनवसेन सक्खिभूतं कत्वा। कुसला धम्मा अकुसला धम्मा अब्याकता धम्माति इति-सद्दो आद्यत्थो, तेन सब्बं अभिधम्मदेसनं सङ्गण्हाति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. अट्ठानपाळि (दुतियवग्ग)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/15_aTThAnapALi_dutiyavagga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/15_aTThAnapALi_dutiyavagga/</guid>
      <description>१५. अट्ठानपाळि (दुतियवग्ग)&#xA;(१५) २. अट्ठानपाळि-दुतियवग्गवण्णना २७८. विवादुपच्छेदतोति विवादुपच्छेदकारणा। द्वीसु उप्पन्नेसु यो विवादो भवेय्य, तस्स अनुप्पादोयेवेत्थ विवादुपच्छेदो। एकस्मिं दीपेतिआदिना दीपन्तरेपि एकज्झं न उप्पज्जति, पगेव एकदीपेति दस्सेति। सोपि परिहायेथाति चक्कवाळस्स पदेसे एव पवत्तितब्बत्ता परिहायेय्य।&#xA;२७९-२८०. मनुस्सत्तन्ति मनुस्सभावो तस्सेव पब्बज्जादिगुणानं योग्गभावतो। लिङ्गसम्पत्तीति पुरिसभावो। हेतूति मनोवचीपणिधानपुब्बिका हेतुसम्पदा। सत्थारदस्सनन्ति सत्थुसम्मुखीभावो। पब्बज्जाति कम्मकिरियवादीसु तापसेसु, भिक्खूसु वा पब्बज्जा। गुणसम्पत्तीति अभिञ्ञादिगुणसम्पदा। अधिकारोति बुद्धे उद्दिस्स अधिको कारो, सविसेसा उपकारकिरिया अधिको सक्कारोति वुत्तं होति। छन्दोव छन्दता, सम्मासम्बोधिं उद्दिस्स सातिसयो कत्तुकम्यताकुसलच्छन्दो। अट्ठधम्मसमोधानाति एतेसं अट्ठन्नं धम्मानं समायोगेन। अभिनीहारोति कायपणिधानम्। समिज्झतीति निप्फज्जति। अयमेत्थ सङ्खेपो, वित्थारो पन परमत्थदीपनिया चरियापिटकवण्णनाय (चरिया॰ अट्ठ॰ पकिण्णककथा) वुत्तनयेन वेदितब्बो। सब्बाकारपरिपूरमेवाति परिपुण्णलक्खणताय सत्तुत्तमादीहि सब्बाकारेन सम्पन्नमेव। न हि इत्थिया कोसोहितवत्थगुय्हतादि सम्भवति। दुतियपकति च नाम पठमपकतितो निहीना एव। तेनेवाह – अनन्तरवारे ‘‘यस्मा’’तिआदि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. अट्ठानपाळि (पठमवग्ग)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/15_aTThAnapALi_paThamavagga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/15_aTThAnapALi_paThamavagga/</guid>
      <description>१५. अट्ठानपाळि (पठमवग्ग)&#xA;(१५) १. अट्ठानपाळि-पठमवग्गवण्णना २६८. अट्ठानपाळिवण्णनायं अविज्जमानं ठानं अट्ठानं, नत्थि ठानन्ति वा अट्ठानम्। अनवकासोति एत्थापि एसेव नयो। तदत्थनिगमनमेव हि ‘‘नेतं ठानं विज्जती’’ति वचनन्ति। तेनाह – ‘‘उभयेनपी’’तिआदि। यन्ति कारणत्थे पच्चत्तवचनम्। हेतुअत्थो चेत्थ कारणत्थोति आह – ‘‘यन्ति येन कारणेना’’ति। उक्कट्ठनिद्देसेनेत्थ दिट्ठिसम्पत्ति वेदितब्बाति वुत्तं – ‘‘मग्गदिट्ठिया सम्पन्नो’’ति। कुतो पनायमत्थो लब्भतीति? लिङ्गतो, लिङ्गं चेतस्स निच्चतो उपगमनप्पटिक्खेपो। चतुभूमकेसूति इदं चतुत्थभूमकसङ्खारानं अरियसावकस्स विसयभावूपगमनतो वुत्तं, न पन ते आरब्भ निच्चतो उपगमनसब्भावतो। वक्खति हि ‘‘तदभावे चतुत्थभूमकसङ्खारा पना’’तिआदिना। अभिसङ्खतसङ्खारअभिसङ्खरणकसङ्खारानं सप्पदेसत्ता निप्पदेससङ्खारग्गहणत्थं ‘‘सङ्खतसङ्खारेसू’’ति वुत्तं, लोकुत्तरसङ्खारानं पन निवत्तने कारणं सयमेव वक्खति। एतं कारणं नत्थीति तथा उपगमने सेतुघातो नत्थि। तेजुस्सदत्ताति संकिलेसविधमनतेजस्स अधिकभावतो। तथा हि ते गम्भीरभावेन दुद्दसा अकुसलानं आरम्मणं न होन्तीति। इदं पन पकरणवसेन वुत्तम्। अप्पहीनविपल्लासानञ्हि सन्तानेसु कुसलधम्मानम्पि ते आरम्मणं न होन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. एकधम्मपाळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/16_ekadhammapALi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/16_ekadhammapALi/</guid>
      <description>१६. एकधम्मपाळि&#xA;(१६) १. एकधम्मपाळि-पठमवग्गवण्णना २९६. एकधम्मपाळिवण्णनायं इध धम्म-सद्दो सभावत्थो ‘‘कुसला धम्मा’’तिआदीसु वियाति आह – ‘‘एकसभावो’’ति। एकन्तेनाति एकंसेन, अवस्सन्ति अत्थो। वट्टेति संसारवट्टे। निब्बिन्दनत्थायाति अनभिरमनत्थाय। विरज्जनत्थायाति अरज्जनत्थाय। विरज्जनायाति पलुज्जनाय। तेनेवाह – ‘‘विगमाया’’ति। रागादीनं निरोधायाति मग्गञाणेन रागादीनं निरोधनत्थाय। मग्गञाणेन निरोधनं नाम अच्चन्तं अप्पवत्तिकरणन्ति आह – ‘‘अप्पवत्तिकरणत्थाया’’ति। यथा खादनीयस्स मुखे कत्वा खादनं नाम यावदेव अज्झोहरणत्थं, एवं रागादीनं निरोधनं वट्टनिरोधनत्थमेवाति वुत्तं – ‘‘वट्टस्सेव वा निरुज्झनत्थाया’’ति। यस्मा किलेसेसु खीणेसु इतरं वट्टद्वयम्पि खीणमेव होति, तस्मा मूलमेव गण्हन्तो ‘‘उपसमायाति किलेसवूपसमनत्थाया’’ति आह। सङ्खतधम्मानं अभिजाननं नाम तत्थ लक्खणत्तयारोपनमुखेनेवाति आह – ‘‘अनिच्चादि…पे॰… अभिजाननत्थाया’’ति। सम्बुज्झितब्बानि नाम चत्तारि अरियसच्चानि तब्बिनिमुत्तस्स ञेय्यस्स अभावतो। ‘‘चतुन्नं सच्चानं बुज्झनत्थाया’’ति वत्वा तयिदं बुज्झनं यस्स ञाणस्स वसेन इज्झति, तस्स ञाणस्स वसेन दस्सेतुं – ‘‘बोधि वुच्चती’’तिआदि वुत्तम्। अप्पच्चयनिब्बानस्साति अमतधातुया।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. पसादकरधम्मवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/17_pasAdakaradhammavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/17_pasAdakaradhammavaggavaNNanA/</guid>
      <description>१७. पसादकरधम्मवग्गवण्णना&#xA;३६६. अद्धमिदन्ति सन्धिवसेन पाळियं रस्सं कत्वा वुत्तं, म-कारो पदसन्धिकरोति आह – ‘‘अद्धा इद’’न्ति। एकंसो एसाति एकंसो हेतु एस लाभानम्। पापकं नामाति अप्पकम्पि पापं नाम ब्यत्तं एकंसेन न करोति। तथस्साति तथा सम्मापटिपज्जमानस्स अस्स। आरञ्ञिकत्तं…पे॰… तेचीवरिकत्तन्ति इमेसं धुतधम्मानं गहणेनेव इतरेसम्पि तंसभागानं गहितभावो दट्ठब्बो। थावरप्पत्तभावोति सासने थिरभावप्पत्ति थेरभावो। आकप्पस्स सम्पत्तीति ‘‘अञ्ञो मे आकप्पो करणीयो’’ति एवं वुत्तस्स आकप्पस्स सम्पत्ति। कोलपुत्तीति कोलपुत्तियन्ति आह – ‘‘कुलपुत्तभावो’’ति। सम्पन्नरूपताति उपधिसम्पदा। वचनकिरियायाति वचनप्पयोगस्स मधुरभावो मञ्जुस्सरता। तेनस्स लाभो उप्पज्जतीति इदं न लाभुप्पादनूपायदस्सनपरं, अथ खो एवं सम्मापटिपज्जमानस्स अनिच्छन्तस्सेव लाभो उप्पज्जतीति लाभस्स अब्यभिचारहेतुदस्सनपरं दट्ठब्बम्। यथाह –</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. अपरअच्छरासङ्घातवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/18_aparaachCharAsanghAtavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/18_aparaachCharAsanghAtavaggavaNNanA/</guid>
      <description>१८. अपरअच्छरासङ्घातवग्गवण्णना&#xA;३८२. इदम्पि सुत्तन्ति एत्थ पि-सद्दो हेट्ठा वुत्तचूळच्छरासङ्घातसुत्तं सम्पिण्डेति। चूळच्छरासङ्घातसुत्ते अप्पनं अप्पत्ताय मेत्ताय तावमहन्तो विपाको दस्सितो, किमङ्गं पन इमिस्सा अप्पनाप्पत्ताय मेत्तायाति दस्सेतुं – ‘‘अप्पनाप्पत्ताय ही’’तिआदिमाह। विपाककथायेव नत्थीति विपाके कथायेव नत्थि, अयमेव वा पाठो। गणनानुपुब्बताति गणनानुपुब्बताय। पठमं उप्पन्नन्तिपि पठमं, पठमं समापज्जतीति इदं पन न एकन्तलक्खणम्। चिण्णवसीभावो हि अट्ठसमापत्तिलाभी आदितो पट्ठाय मत्थकं पापेन्तोपि समापज्जितुं सक्कोति, मत्थकतो पट्ठाय आदिं पापेन्तोपि, अन्तरन्तरा ओक्कन्तोपि समापज्जितुं सक्कोति एव। पुब्बुप्पत्तियट्ठेन पन पठमं नाम होति। विभङ्गेति झानविभङ्गे। विपस्सनं कयिरमानं लक्खणूपनिज्झानकिच्चं मग्गेन सिज्झति तग्गतसम्मोहविद्धंसनतो । अपिच विपस्सनाय लक्खणूपनिज्झानं मग्गेन उप्पन्नेन सिज्झति इतरथा परिवत्तनतो, तस्मा मग्गो लक्खणूपनिज्झानं, न अनिच्चादिलक्खणानं आरम्मणकरणतो। यथा फलं निब्बानस्स असङ्खतलक्खणं आरम्मणकरणवसेन उपनिज्झायति, एवं मग्गोपि। एवम्पिस्स लक्खणूपनिज्झानतं वेदितब्बम्। वत्तब्बमेव नत्थि अरित्तज्झानताय। सेसं विसेसं, अरित्तज्झाना एवाति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. कायगतासतिवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/19_kAyagatAsativaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/19_kAyagatAsativaggavaNNanA/</guid>
      <description>१९. कायगतासतिवग्गवण्णना&#xA;५६३. चेतसा फुटोति चित्तेन फरितो। चित्तेन फरणञ्च समुद्दस्स द्विधा सम्भवतीति आह – ‘‘दुविधं फरण’’न्तिआदि। पुरिमेन अत्थेनाति ‘‘सम्पयोगवसेन विज्जं भजन्ती’’ति वुत्तेन अत्थेन। पच्छिमेनाति ‘‘विज्जाभागे विज्जाकोट्ठासे वत्तन्ती’’ति वुत्तेन।&#xA;५६४. महतो संवेगाय संवत्ततीतिआदीसु अयं पन अपरो नयो। याथावतो कायसभावप्पवेदनतो महतो संवेगाय संवत्तति। अत्थायाति दिट्ठधम्मिकादिअत्थाय। योगक्खेमायाति चतूहि योगेहि खेमभावाय। सतिसम्पजञ्ञायाति सब्बत्थ सतिअविप्पवासाय सत्तट्ठानियसम्पजञ्ञाय च। ञाणदस्सनप्पटिलाभायाति विपस्सनाञाणाधिगमाय। विज्जाविमुत्तिफलसच्छिकिरियायाति तिस्सो विज्जा चित्तस्स अधिमुत्ति निब्बानं चत्तारि सामञ्ञफलानीति एतेसं पच्चक्खकरणाय।&#xA;५८४. पञ्ञापटिलाभायातिआदीसु सोळससु पदेसु पञ्ञापटिलाभाय पञ्ञावुद्धिया पञ्ञावेपुल्लाय पञ्ञाबाहुल्लायाति इमानि चत्तारि पञ्ञावसेन भाववचनानि, सेसानि द्वादस पुग्गलवसेन भाववचनानि। सप्पुरिससंसेवोति सप्पुरिसानं भजनम्। सद्धम्मस्सवनन्ति तेसं सप्पुरिसानं सन्तिके सीलादिप्पटिपत्तिदीपकस्स सद्धम्मवचनस्स सवनम्। योनिसो मनसिकारोति सुतानं धम्मानं अत्थूपपरिक्खावसेन उपायेन मनसिकारो। धम्मानुधम्मप्पटिपत्तीति लोकुत्तरधम्मे अनुगतस्स सीलादिप्पटिपदाधम्मस्स पटिपज्जनम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. अमतवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/20_amatavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/01_ekakanipAta-TIkA/20_amatavaggavaNNanA/</guid>
      <description>२०. अमतवग्गवण्णना&#xA;६००-६११. नत्थि एत्थ मतं मरणं विनासोति अमतं, निब्बानन्ति आह – ‘‘मरणविरहितं निब्बानं परिभुञ्जन्ती’’ति। अमतस्स वा निब्बानस्स अधिगमहेतुताय अमतसदिसअतप्पकसुखपतितताय च कायगतासति ‘‘अमत’’न्ति वुत्ता। परिभुञ्जन्तीति झानसमापज्जनेन वळञ्जन्ति। विरद्धन्ति अनधिगमेन विरज्झितम्। तेनाह – ‘‘विराधितं नाधिगत’’न्ति। आरद्धन्ति साधितं निप्फादितम्। तञ्च परिपुण्णं नाम होतीति आह – ‘‘आरद्धन्ति परिपुण्ण’’न्ति। पमादिंसूति कालब्यत्तयेनेदं वुत्तन्ति आह – ‘‘पमज्जन्ती’’ति।&#xA;अमतवग्गवण्णना निट्ठिता।&#xA;इति मनोरथपूरणिया अङ्गुत्तरनिकाय-अट्ठकथाय&#xA;एककनिपातवण्णनाय अनुत्तानत्थदीपना समत्ता।&#xA;पठमो भागो निट्ठितो।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
