<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ परमत्थदीपनी सङ्गहमहाटीकापाठ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ परमत्थदीपनी सङ्गहमहाटीकापाठ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० गन्थारब्भकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/00_ganthArabbhakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/00_ganthArabbhakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;परमत्थदीपनी&#xA;सङ्गह महाटीका पाठ&#xA;गन्थारब्भकथा&#xA;[क]&#xA;उदया यस्स एकस्स, सद्धम्मरंसि जालिनो।&#xA;पबुज्झिंसु जनम्बुजा, जातिक्खेत्ते महासरे॥&#xA;[ख]&#xA;वन्दामि तं महासूरं, महामोह तमोनुदं।&#xA;सञ्जातं सो हदये मय्हं, तमोखन्धं पनूदतं॥&#xA;[ग]&#xA;पोराणकेहि विञ्ञूहि, वण्णिता वण्णना बहू।&#xA;दिस्सन्ति इध लोकम्हि, अभिधम्मत्थसङ्गहे॥&#xA;[घ]&#xA;न ताहि तुट्ठिं विन्दन्ति, ये सारत्था भिमानिनो।&#xA;ते मं सङ्गम्म याचन्ति, परमत्थस्स दीपनं॥&#xA;[ङ]&#xA;महण्णवे रतनानि, उद्धरित्वा दिपवासिनं।&#xA;यथिच्छकंपि दज्जेय्युं, न वत्तब्बाव ऊनता॥&#xA;[च]&#xA;तथेवेत्थ विपुलत्था, अण्णवे रतनूपमा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ पथमगाथा-परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/01_pathamagAthA-paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/01_pathamagAthA-paramatthadIpanI/</guid>
      <description>पथमगाथा-परमत्थदीपनी&#xA;१. अभिधम्मत्थसङ्गहं कत्तुकामो अनुरुद्धत्थेरो सङ्गहारब्भे ताव सप्पयोजने पञ्‍चपिण्डत्थे दस्सेन्तो आदिगाथ माह। पञ्‍चपिण्डत्थानाम रतनत्तयवन्दना, गन्थाभिधेय्यो, गन्थप्पकारो, गन्थाभिधानं, गन्थप्पयोजनं। तत्थ तीसु रतनेसु निप्पच्‍चकारकरणं रतनत्तयवन्दनानाम। सा सम्मासम्बुद्धमतुलं ससद्धम्मगणुत्तमं अभिवादियाति एतेहि पदेहि दस्सिता। सकलेन गन्थेन अभिहिता पधानत्थभूता चत्तारो अभिधम्मत्था गन्थाभिधेय्यो। सो अभिधम्मत्थसङ्गहन्तिपदे अभिधम्मत्थ सद्देन दस्सितो।&#xA;[१] विभावनियं पन&#xA;सङ्गहितभावोपि अभिधेय्योयेवाति कत्वा अभिधेय्यो अभिधम्मत्थसङ्गहपदेन दस्सितोतिवुत्तं। तं न सुन्दरं।&#xA;न हि सो अप्पधानत्थभूतो सङ्गहितभावो इमस्मिं पिण्डत्थदस्सने अभिधेय्यो नाम भवितुं युत्तोति। इतो पट्ठायच टीकायन्ति वुत्ते इमस्स सङ्गहस्स द्वीसु सीहळटीकासु पथमाटीका दट्ठब्बा। विभावनियन्ति वुत्ते एतरहि पाकटा दुतीया। टीकासूति वुत्ते द्वेपि। महाटीकायन्ति वुत्ते विसुद्धिमग्गे महाटीका दट्ठब्बा। यञ्‍च वचनं विभावनियंपि आगतं, अञ्‍ञत्थापि आगतं, तंपि इध विभावनियंत्वेव वुच्‍चति आसन्‍नत्ताति। सभागधम्मसङ्गहवसेन गन्थविधानाकारो गन्थप्पकारो। सो पन सङ्गह सद्देन दस्सितो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ दुतीयगाथा-परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/02_dutIyagAthA-paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/02_dutIyagAthA-paramatthadIpanI/</guid>
      <description>दुतीयगाथा-परमत्थदीपनी&#xA;११. एवं आदिगाथायतंतं पयोजन सहिते पञ्‍च अत्थे दस्सेत्वा इदानि ते अभिधम्मत्थे उद्देसतो दस्सेन्तो दुतीयगाथमाह। तत्थ तत्थाति भासिस्सं अभिधम्मत्थ सङ्गहन्ति वुत्ते तस्मिं अभिधम्मत्थसङ्गहपदे मया वुत्ता अभिधम्मत्था सब्बथापरमत्थतो चतुधा होन्तीति योजना। एत्थच -&#xA;[१२] टीकायं ताव&#xA;तत्थ तस्मिं अभिधम्मत्थसङ्गहपकरणेतिवा अभिधम्मत्थ पदेतिवा अभिधम्मेतिवा तसद्दत्थो निद्दिट्ठो। विभावनियं पन तस्मिं अभिधम्मेति। सब्बं नसुन्दरं।&#xA;न हि अभिधम्मत्थ सङ्गहपकरणे मया वुत्ता अभिधम्मत्थाति युज्‍जति। पकरणंपि हि उपरि वुच्‍चमानमेव होति। नतु वुत्तं। कुतो अभिधम्मत्थाति। न च संवण्णनापकरणेसु आदिम्हियेव ताव तसद्दो अप्पधानपदानि पच्‍चामसतीति अत्थि। तस्मा अट्ठसालिनियं आदिम्हि तत्थ केन ट्ठेन अभिधम्मोति वाक्येविय इध तसद्दत्थो वेदितब्बोति। एवञ्हि सति –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ चित्तसङ्गह-परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/03_chittasangaha-paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/03_chittasangaha-paramatthadIpanI/</guid>
      <description>चित्तसङ्गह-परमत्थदीपनी&#xA;१७. इदानि उद्देसक्कमेन चित्तं ताव निद्दिसन्तो तत्थ चित्तन्तिआदिमाह। तत्थाति तेसु चतूसु अभिधम्मत्थेसु। ताव पथमं। चत्तारो विधा पकारा यस्स तं चतुब्बिधं।&#xA;१८. कामावचरन्ति एत्थ कामीयतीति कामो। कामेन्तिवा एत्थ सत्ता अविक्खम्भितकामरागत्ता कामरतियाएव रमन्ति। न उपरिभूमीसु विय झानरतियाति कामो। एकादसविधा कामभूमि। ननु चेत्थ झानलाभिनोपि सन्तीति। न न सन्ति। तेपन कदाचि देवाति नत्थेत्थ दोसो। अवीचिनिरयादयो कथं कामीयन्ति। कथञ्च तत्थ सत्ता कामरतिया रमन्तीति। निमित्तस्सादवसेनवा भवनिकन्तिवसेनवाति। मरणकाले हि उपट्ठिता निरयग्गिजाला सुवण्णवण्णाविय खायन्ति। एको किर मिच्छादिट्ठिको ब्राह्मणो मरणमञ्चे निप्पन्नो होति। तस्स आचरियब्राह्मणा समीपे ठत्वा ब्रह्मलोकं भो गच्छाति वदन्ति। तस्सपन अवीचिनिरये अग्गिजाला उपट्ठहन्ति। तदा सो भो आचरिया सुवण्णवण्णा पञ्ञायन्तीति आह। एस भो ब्रह्मलोको। तत्थ गच्छाति वदन्ति। सो कालङ्कत्वा अवीचिम्हि उप्पज्जि। एवं निमित्तस्सादवसेन ते कामीयन्ति। तत्थ उप्पन्नानंपि भवनिकन्तिनाम होतीति। अपिच, तत्थ उप्पन्ना अविक्खम्भितकामरागाएव होन्ति, ओकासे सति कामरतिया रमिस्सन्ति येवाति। तस्मिं कामे अवचरतीति कामावचरं। एत्थच अवचरतीति पदस्स उप्पज्जतीति अत्थो न गहेतब्बो। सो हि अत्थो पाळियाच नसमेति। नानादोसयुत्तोच होतीति। यं एतस्मिं अन्तरे एत्थावचरा एत्थ परियापन्नाति हि पाळियं वुत्तं। यदि चेत्थ सो अत्थो अधिप्पेतो सिया। एवं सभि एत्थावचरा एत्थुप्पन्नाति वुत्तं सिया। नपन वुत्तं। नच परियापन्नसद्दो उप्पन्नसद्देन सह समानत्थोति सक्का वत्तुं। न हि लोकुत्तरचित्तानि तीसु भवेसु उप्पन्ना निपि तत्र परियापन्नानियेव होन्तीति। एवं ताव पाळिया नसमेतीति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ चेतसिकसङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/04_chetasikasangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/04_chetasikasangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>चेतसिकसङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;६८. एवं चित्तङ्गहं दस्सेत्वा इदानि अनुपत्तं चेतसिक सङ्गहं दस्सेन्तो चतूहि सम्पयोगलक्खणेहि सह वचनत्थञ्‍च सरूपत्थञ्‍च ताव दस्सेतुं आदि गाथमाह। तत्थ एकुप्पादनिरोधाचएकालम्बणवत्थुकाति चतुस्सम्पयोगलक्खणदस्सनं। चेतो युत्ताति वचनत्थदस्सनं। चेतसियुत्ता चेतसावा युत्ता चेतसिकाति दस्सनतो। द्विपञ्‍ञासधम्माति सरूपदस्सनं। चेतसिकाति पन सिद्धपद दस्सनं। तत्थ धम्मानं अनागतभावसङ्खाता पुब्बन्ततो उद्धं पज्‍जनं गमनं सरूपतो पातुभवनं उप्पादो। जातीति वुत्तं होति। सब्बेपिहि सङ्खत धम्मा अनागतभावपुब्बा एव होन्ति। ततो पच्‍चयसामग्गिं लभित्वा पच्‍चुप्पन्‍नभावं गच्छन्ति। ततो निरुज्झित्वा अतीतभावं गच्छन्तीति। निरुज्झनं निरोधो। सरूपविनासो भङ्गो अनिच्‍चता मरणन्ति वुत्तं होति। या चित्तस्स जाति, सायेव फस्सादीनं। या चित्तस्स जरा, यं चित्तस्स मरणं, यं चित्तस्स आरम्मणं वत्थु। तदेव फस्सादीनन्तिआदिना हेट्ठा वुत्तनयेन एको उप्पादो एतेसन्ति एकुप्पादा। एको निरोधो एतेसन्ति एकनिरोधा। एकुप्पादाच ते एकनिरोधाचाति एकुप्पादनिरोधा। उत्तरपदे एकसद्दस्स लोपो। एवं परत्थपि। एकं आलम्बणं एतेसन्ति एकालम्बणा। एकं वत्थु एतेसन्ति एकवत्थुका। एकालम्बणाच ते एकवत्थुकाचाति एकालम्बणवत्थुका। आलम्बणं पनेत्थ एकचित्तस्सपि बहुदेव होति। एकत्तंपन उपनेत्वा एकं आलम्बणन्ति वुत्तन्ति दट्ठब्बं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ पकिण्णक सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/05_pakiNNaka_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/05_pakiNNaka_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>पकिण्णक सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१२९. एवं विसुं विसुं चित्तचेतसिकानं निद्देसं दस्सेत्वा इदानि पुन उभिन्नं निद्देसं दस्सेन्तो सम्पयुत्तायथायोगन्तिआदिमाह। यथायोगं सम्पयुत्ता सभावतो तेपञ्ञास चित्तचेतसिका ये धम्मा मया विसुं विसुं निद्दिट्ठा। इदानि यथा रहं तेसं उभिन्नं सङ्गहोनाम निय्यतेति योजना। तत्थ अत्तनो अत्तनो भावो सभावो। धम्मानं आवेनिकलक्खणन्ति वुत्तं होति। चित्तं ताव भूमिजातिसम्पयोगादिभेदेन एकून नवुतिविधंपि अत्तनो आरम्मण विजाननसङ्खातेन आवेनिकलक्खणेन एकमेव होति। फस्सोपि भूमिजातिसम्पयो गादिभेदेन एकूननवुतिविधोपि फुसनलक्खणेन एकोव होति तथा वेदनासञ्ञादयोति एवं सभावतो तेपञ्ञास एव होन्तीति। वेदनाहेतुतो किच्चद्वारालम्बणवत्थुतो पवत्तो सङ्गहोति सम्बन्धो। तत्थ वेदनाहेतुतोति वेदनाभेद हेतुभेदतो। एवं किच्चद्वारालम्बण वत्थुतोति एत्थपि। चित्तुप्पादवसेनेवाति चित्तवसेनेव निय्यतेति सम्बन्धो। एवसद्देन चेतसिके निवत्तेति। एत्तावता छन्नं पकिण्णकसङ्गहानं वचनत्थो इधेव ताव थेरेन दस्सितो होति वेदनाभेदेन चित्तचेतसिकानं सङ्गहो वेदनासङ्गहो, हेतुभेदेन चित्तचेतसिकानं सङ्गहो हेतुसङ्गहोतिआदिना।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ वीथि सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/06_vIthi_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/06_vIthi_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>वीथि सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१३६. एवं चित्तप्पभेद सङ्गहो, चेतसिकप्पभेद सङ्गहो, उभयप्पभेद सङ्गहोति चित्तचेतसिकानं कयोपभेद सङ्गहे दस्सेत्वा इदानि वीथिचित्तप्पवत्तिसङ्गहो वीथिमुत्त चित्तप्पवत्तिसङ्गहोति ते सञ्‍ञेव द्वे पवत्तिसङ्गहे दस्सेतुं चित्तुप्पादानमिच्‍चेवन्तिआदिमाह। तत्थ उप्पज्‍जन्तीति उप्पादा। तत्थ उप्पज्‍जन्ति। अञ्‍ञस्स असु तत्ताचित्ते इच्‍चेव लब्भति। इति चित्तञ्‍च चित्तेउप्पादाचाति चित्तुप्पादा। चित्तचेतसिकाति वुत्तं होति। तेसं चित्तुप्पादानं। इच्‍चेवन्तिआदितो पट्ठाय वुत्तप्पकारेन। सङ्गहमुत्तरन्ति जातिनिद्देसो यं। उत्तरे उत्तमे तयो पभेदसङ्गहे कत्वाति सम्बन्धो। भूमिपुग्गलभेदेनाति सहत्थे करणवचनं। कामावचरादिभूमिभेदेन दुहेतुकादि पुग्गलभेदेन सद्धिन्ति अत्थो। पुब्बापरनियामितन्ति आवज्‍जनादि चक्खुविञ्‍ञाणादि पुब्ब चित्तापरचित्तानुक्‍कमेन नियामितं ववत्थितं। पवत्तिसङ्गहंनामातिपि जातिनिद्देसोयेव। एवं नामके द्वे पवत्तिसङ्गहेति अत्थो। पटिसन्धिपवत्तियन्ति पटिसन्धिपवत्तीसु। वचनविपल्‍लासो हेस। पटिसन्धिकालेपवत्तिकालेचाति अत्थो। पटिसन्धिकाले पवत्तिसङ्गहञ्‍च पवत्तिकाले पवत्तिसङ्गहञ्‍चाति द्वे सङ्गहेपवत्ति पवक्खामीति वुत्तं होति। अयञ्‍च अत्थो उपरिसङ्गहे आरब्भ गाथाय पाकटो। केचि पन निद्धारणे भुम्मन्ति वदन्ति। एवंसति उपरि सङ्गहो पटिसन्धिसङ्गहोनाम सिया। न पवत्ति सङ्गहो नाम। एवञ्‍च सति उपरि वीथिमुत्तसङ्गहे आरब्भ गाथायं सन्धियं पवत्तिसङ्गहोनाम इदानि वुच्‍चतीति इमिना न समेति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ वीथिमुत्त सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/07_vIthimutta_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/07_vIthimutta_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>वीथिमुत्त सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१४३. एवं पवत्तिकाले पवत्तिसङ्गहं दस्सेत्वा इदानि पटिसन्धियं पवत्तिसङ्गहं दस्सेतुं आदिगाथ माह। एवं वुत्तनयेन पवत्तियं पवत्तिसङ्गहोनाम वीथिचित्तवसेन उदीरितोकथितो। इदानि सन्धियं पवत्तिसङ्गहो नाम वीथिमुत्त चित्तानं वसेन वुच्‍चतीति योजना। एत्थच पटिसन्धियं चित्तचेतसिकानं पवत्तिया कथिताय ततो परं भवङ्गकालेच चुतिकालेच तेसं पवत्ति कथितायेव होतीति कत्वा सन्धियमिच्‍चेव वुत्तं।&#xA;[१४१] विभावनियं पन&#xA;परतो मरणुप्पत्तियं पथमं चुतिं दस्सेत्वा पच्छा अनन्तरे पटिसन्धिया वक्खमानत्ता इध सन्धिग्गहणेन अतीता नन्तर चुतिपि गहेतब्बाति अधिप्पायेन यं वुत्तं ‘‘तदासन्‍नताय तंगहणेनेव गहितचुतिकालेचा’’ति। तं न युज्‍जतियेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ रूप सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/08_rUpa_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/08_rUpa_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>रूप सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१५६. एवं चित्तचेतसिके द्वीहि पभेदप्पवत्तीहि दस्सेत्वा इदानि यथानुप्पत्तं रूपं दस्सेन्तो आदिगाथ माह। तत्थ एतं परिमाणं अस्साति एत्तावं। तेन एत्तवता। निपातपदंवा एतं। हि सद्दो पदपूरणे। पभेदोच पवत्तिच पभेदप्पवत्तियो। ताहि सह ये वत्तन्ति ते सप्पभेदप्पवत्तिका। एत्तावता सप्पभेदप्पवत्तिका चित्तचेतसिका धम्मा मया विभत्ता। इदानि रूपं पवुच्‍चतीति योजना। सङ्खेपतो उद्दिसनं कथनं समुद्देसो। समुद्दिट्ठस्स रूपस्स पुन विभजनं विभागो। समुट्ठाति रूपं एतेनाति समुट्ठानं। कम्मादि। कला वुच्‍चन्ति अवयवा। ता अप्पेन्ति पविसन्ति एत्थाति कलापो। पिण्डीति अत्थो। पवत्तिक्‍कमतोति उप्पत्तिक्‍कमतो। सलक्खणतो ससम्भारतोच महन्तानि हुत्वा भवन्ति पातुभवन्तीति महाभूतानि। तानि हि अत्तनो सभावतोपि महन्तानिएव हुत्वा पातुभवन्ति उपादारूपानि उपादायाति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ समुच्‍चय सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/09_samuchchaya_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/09_samuchchaya_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>समुच्‍चय सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१६२. एवं छहि परिच्छेदेहि चत्तारो परमत्थे दस्सेत्वा इदानि तेसं तंतंरासिसङ्खातं समुच्‍चयं दस्सेन्तो आदिगाथ माह। ये सलक्खणा द्वासत्ततिविधा वत्थुधम्मा मया वुत्ता। इदानि तेसं समुच्‍चयं यथायोगं पवक्खामीति योजना। तत्थ सलक्खणावत्थुधम्माति पदेहि दसविधानि अनिप्फन्‍नरूपानि पटिक्खिपति। न हि तानि अत्तनो आवेनिकभूतेन सभाव लक्खणेन अनिच्‍चतादि सामञ्‍ञलक्खणेनच सलक्खणानि होन्ति। एकन्तपरमत्थताय अभावतो। ततोयेवच वत्थुधम्माच नहोन्ति। सरूपतो अनुपलब्भमानत्ता। दब्बवाचको हि इध वत्थुसद्दो। दब्बञ्‍चनाम इध सरूपतो लब्भमानो सभावो एव। एतेन निब्बानस्सपि मग्गफल पच्‍चवेक्खनञाणेसु सरूपतो लब्भमान सभावता वुत्ता होति। अनिप्फन्‍नरूपानं विय च वत्थुधम्म सन्‍निस्सयेन दिस्समानधम्ममत्तभावं वा पञ्‍ञत्तिधम्मानं विय परिकप्पिताकारमत्तभावंवा ससविसाण कच्छपलोमादीनं विय सब्बसो अभूत परिकप्पित मत्तभावंवा निवारेतीति वेदितब्बं। एत्थच द्वासत्ततिविधासलक्खणावत्थुधम्माति वचने पयोजनं नदिस्सति। तेसु हि द्वासत्ततिविधेसु एकच्‍चे एव धम्मा पुरिमेसु तीसु सङ्गहेसु आगता। पच्छिमेच सब्बसङ्गहे अनिप्फन्‍नरूपानिपि अधिप्पेतानिएवाति। एत्थच वत्थुधम्मासलक्खणाति पदेहि अनिप्फन्‍नरूपानं सलक्खणता पटिक्खिपने यं वत्तब्बं। तं रूपसमुद्देस दीपनियं वुत्तमेवाति। एकन्ताकुसलजातियानं आसव चतुक्‍कादीनं सङ्गहो अकुसलसङ्गहो, न अकुसल सम्पयुत्तत्तायेव अकुसलभूतानं चित्तफस्सादीनन्ति। कुसला कुसलाब्याकतमिस्सकानं सङ्गहो मिस्सकसङ्गहो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० पच्चय सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/10_pachchaya_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/10_pachchaya_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>पच्चय सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१६६. एवं सत्तहि परिच्छेदेहि पथमस्स नामरूपपरिच्छेद ञाणस्स विधानं दस्सेत्वा इदानि दुतीयस्स पच्चयपरिग्गहञाणस्स विधानं दस्सेन्तो येसंसङ्खतधम्मानन्तिआदि माह। इदानि येसं सङ्खतधम्मानं सङ्खतासङ्खतभूता येधम्मा यथा येहि हेतादीहि पच्चयाकारेहि पच्चया उपकारका होन्ति। तं विभागं तेसं सङ्खतधम्मानं पच्चयुप्पन्नभूतानं विभागञ्च तेसं पच्चयधम्मानं विभागञ्च तेसंपच्चयाकारानं इह विभागञ्च इमस्मिं वुच्चमाने पच्चयसङ्गहे यथारहं पवक्खामीति योजना।&#xA;[२२४] विभावनियं पन&#xA;‘‘पच्चये दस्सेतु’’न्ति वुत्तं। तं तं विभागन्ति इमिना न समेति।&#xA;[२२५] यञ्च तत्थ&#xA;‘‘इह इमस्मिं समुच्चय सङ्गहानन्तरे ठाने’’ति इह सद्दस्स अत्थविभावनं वुत्तं। तंपि न युज्जति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ कम्मट्ठान सङ्गह परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/11_kammaTThAna_sangaha_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/11_kammaTThAna_sangaha_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>कम्मट्ठान सङ्गह परमत्थदीपनी&#xA;१७०. एवं अट्ठहि परिच्छेदेहि सपच्‍चयपभेदं नामरूप विभागं दस्सेत्वा इदानि विदितनामरूप विभागस्स कम्मट्ठानविधानं दस्सेन्तो समथविपस्सनानन्तिआदि माह। इतो पच्‍चय सङ्गहतो परं समथविपस्सनानं भावनानं दुविधंपि कम्मट्ठानं यथाक्‍कमं पवक्खामीति योजना। तत्थ किलेसे अञ्‍ञेपिवा वितक्‍कादयो ओळारिकधम्मे समेतीति समथो। तथा पवत्तो एकग्गतासङ्खातो समाधि। विसेसेन पस्सन्ति एतायाति विपस्सना। अनिच्‍चानुपस्सनादिका भावनापञ्‍ञा। ताय हि योगिनो खन्धेसु लोकियमहाजनेन पस्सितं इत्थिपुरिसादिकं निच्‍चसुखादिकञ्‍च अतिक्‍कमित्वा विसेसेन अनिच्‍चादिकमेव पस्सन्तीति। भावेतब्बाति भावना। भावेन्तिवा चित्तसन्तानं एताहीति भावना। किरिया कम्मं। तिट्ठति एत्थाति ठानं। कम्मस्स ठानन्ति कम्मट्ठानं। वीरियारब्भसङ्खातस्स योगकम्मस्स पवत्तिट्ठानन्ति अत्थो। कसिणमण्डलादिकं कसिणभावनादिकञ्‍च। आदिमज्झ परियोसानानञ्हि समुदायभूकं एकमेतं पथवीकसिण भावनादिकं भावनाकम्मंपि अत्तनो अवयवभूतस्स योग कम्मस्स पवत्तिट्ठानं सम्भवतीति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ निगम परमत्थदीपनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/12_nigama_paramatthadIpanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/06_leDI_sayADo_gantha-sangaho/02_paramatthadIpanI_sangahamahATIkApATha/12_nigama_paramatthadIpanI/</guid>
      <description>निगम परमत्थदीपनी&#xA;१७२. चारित्तेन कुलाचारेन सोभिते ञाति मित्त धन भोगसम्पत्तिया विसाले कुले उदयो वड्ढि यस्स सोति चारित्तसोभितविसालकुलोदयो। तेन। सद्धाय अभिवुड्ढानं परिसुद्धानञ्च अत्तनो सीलसुतचागादिगुणानं उदयो वड्ढि एतस्मिन्ति सद्धातिवुड्ढपरिसुद्धगुणोदयो। तेन। नम्पव्हयेनाति नम्पनामकेन उपासकेन। पणिधायाति भुसं निधाय हदये थपेत्वा उपादाय पटिच्च। परानुकम्पन्ति परेसं अत्तनो मन्दबुद्धीनं पच्छिमजनानं अनुकम्पं अनुदयं कारुञ्ञं पणिधायाति सम्बन्धो। पत्थितन्ति अभियाचितं। पुञ्ञेन तेन विपुलेनाति तेन विपुलेन अभिधम्मत्थ सङ्गहपकरणस्स करणपुञ्ञेन। तुमूलसोमन्ति एवं नामकं विहारं। वुत्तञ्हि खुद्दसिक्खाटीकायंसीहळदीपे तुमूलसोमविहारे सङ्घस्स पाकवत्तंपि ताल पण्णं विक्किणित्वा करीयति। न हि तत्थ पण्णेन अत्थो अत्थि। सब्बेपि इट्ठकच्छन्ना पासादादयोति। एसो किर विहारो आदितो अभयगिरिरञ्ञो अग्गमहेसिभूताय सोमदेविया कारापितत्ता यावज्जतनापि सोमविहारोत्वेव पञ्ञायित्थ। तुमूलसद्दो पन विपुलसद्दपरियायो।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
