<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ विनयालङ्कार-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ विनयालङ्कार-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० गन्थारम्भकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/00_ganthArambhakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/00_ganthArambhakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;विनयपिटके&#xA;विनयालङ्कार-टीका (पठमो भागो)&#xA;गन्थारम्भकथा&#xA;मुत्तहारादिनयगाथा यो लोके लोकलोको वरतरपरदो राजराजग्गजञ्ञो।&#xA;आकासाकारकारो परमरतिरतो देवदेवन्तवज्जो॥&#xA;संसारासारसारो सुनरनमनतो मारहारन्तरट्ठो।&#xA;लोकालङ्कारकारो अतिसतिगतिमा धीरवीरत्तरम्मो॥&#xA;सीहनिवत्तननयगाथा संसारचक्कविद्धंसं, सम्बुद्धं तं सुमानसम्।&#xA;संनमामि सुगुणेसं, संदेसितसुदुद्दसं॥&#xA;अनोतत्तोदकावत्तनयगाथा येन विद्धंसिता पापा, येन निब्बापिता दरा।&#xA;येन लोका निस्सरिसुं, येन चाहं नमामि तं॥&#xA;चतुदीपचक्कवत्तननयगाथा सङ्घं ससङ्घं नमामि, वन्तन्तवरधम्मजम्।&#xA;मग्गग्गमनफलट्ठं, सुसंसं सुभमानसं॥&#xA;अब्यपेतचतुपादआदियमकगाथा विनयं विनयं सारं, सङ्गहं सङ्गहं करम्।&#xA;चरियं चरियं वन्दे, परमं परमं सुतं॥&#xA;ब्यपेतचतुपादआदिअन्तयमकगाथा पकारे बहुपकारे, सागरे गुणसागरे।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. दिवासेय्यविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/01_divAseyyavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/01_divAseyyavinichChayakathA/</guid>
      <description>१. दिवासेय्यविनिच्छयकथा&#xA;१. एवं पाळिमुत्तविनिच्छयकथानं मातिकं ठपेत्वा इदानि यथाठपितमातिकानुक्कमेन निद्दिसन्तो ‘‘तत्थ दिवासेय्याति दिवानिपज्जन’’न्तिआदिमाह। तत्थ तत्थाति तेसु मातिकापदेसु समभिनिविट्ठस्स ‘‘दिवासेय्या’’ति पदस्स ‘‘दिवानिपज्जन’’न्ति अत्थो दट्ठब्बोति योजना। तत्थ दिवा-सद्दो अहवाचको आकारन्तो निपातो। वुत्तञ्हि अभिधानप्पदीपिकायं ‘‘आनुकूल्येतु सद्धञ्च, नत्तं दोसो दिवा त्वहे’’ति। सयनं सेय्या, करजकायगतरूपानं उद्धं अनुग्गन्त्वा दीघवसेन वित्थारतो पवत्तनसङ्खातो इरियापथविसेसो। दिवाकालस्मिं सेय्या दिवासेय्या। अरुणुग्गमनतो पट्ठाय याव सूरियत्थङ्गमना, एतस्मिं काले सयनइरियापथकरणन्ति। तेनाह ‘‘दिवानिपज्जनन्ति अत्थो’’ति।&#xA;तत्राति तस्मिं दिवासयने अयं वक्खमानो विनिच्छयो वेदितब्बोति योजना। ‘‘अनुजानामि…पे॰… वचनतो’’ति (पारा॰ ७७) अयं पठमपाराजिकसिक्खापदस्स विनीतवत्थूसु आगतो भगवता आहच्चभासितो ञापकपाठो। तत्थ दिवा पटिसल्लीयन्तेनाति दिवा निपज्जन्तेन। द्वारं संवरित्वा पटिसल्लीयितुन्ति द्वारं पिदहित्वा निपज्जितुम्। ‘‘दिवा…पे॰… निपज्जितब्बन्ति ञाप्यम्। ननु पाळियं ‘‘अयं नाम आपत्ती’’ति न वुत्ता, अथ कथमेत्थ आपत्ति विञ्ञायतीति चोदनं सन्धायाह ‘‘एत्थ च किञ्चापी’’तिआदि। तत्थ एत्थाति एतस्मिं दिवानिपज्जने। च-सद्दो वाक्यारम्भजोतको, किञ्चापि-सद्दो निपातसमुदायो, यदिपीत्यत्थो। पाळियं अयं नाम आपत्तीति किञ्चापि न वुत्ता, पन तथापि असंवरित्वा निपज्जन्तस्स अट्ठकथायं (पारा॰ अट्ठ॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. परिक्खारविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/02_parikkhAravinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/02_parikkhAravinichChayakathA/</guid>
      <description>२. परिक्खारविनिच्छयकथा&#xA;६. एवं दिवासेय्यविनिच्छयं कथेत्वा इदानि परिक्खारविनिच्छयं कथेतुं ‘‘परिक्खारोति समणपरिक्खारो’’तिआदिमाह। तत्थ दिवासेय्यविनिच्छयकथाय आदिम्हि वुत्तं ‘‘तत्था’’ति पदं आनेत्वा तत्थ तेसु मातिकापदेसु समभिनिविट्ठस्स ‘‘परिक्खारो’’ति पदस्स ‘‘समणपरिक्खारो’’ति अत्थो दट्ठब्बोति योजना, एस नयो इतो परेपि। समणपरिक्खारो वुत्तो, न गिहिपरिक्खारोति अधिप्पायो। परिसमन्ततो करियतेति परिक्खारो, छत्तादिको। तत्राति समणपरिक्खारे। कप्पतीति कप्पियो, न कप्पियो अकप्पियो, कप्पियो च अकप्पियो च कप्पियाकप्पियो, समाहारद्वन्देपि पुल्लिङ्गमिच्छन्ति पण्डिता। कप्पियाकप्पियो च सो परिक्खारो चेति तथा, तस्स विनिच्छयो कप्पियाकप्पियपरिक्खारविनिच्छयो।&#xA;केचि तालपण्णच्छत्तन्ति इदं उपलक्खणमत्तम्। सब्बम्पि हि छत्तं तथाकरियमानं न वट्टति। तेनेवाह वजिरबुद्धिटीकायं (वजिर॰ टी॰ पाराजिक ८५) ‘‘सब्बपरिक्खारेसु वण्णमट्ठविकारं करोन्तस्स दुक्कटन्ति दीपेन्तेन न वट्टतीति वुत्तन्ति वेदितब्ब’’न्ति। न वण्णमट्ठत्थायाति इमिना थिरकरणत्थं एकवण्णसुत्तेन विनन्धियमानं यदि वण्णमट्ठं होति, तत्थ न दोसोति दस्सेति। आरग्गेनाति निखादनमुखेन। यदि न वट्टति, तादिसं छत्तदण्डं लभित्वा किं कातब्बन्ति आह ‘‘घटकं वा’’तिआदि। सुत्तकेन वा दण्डो वेठेतब्बोति यथा लेखा न पञ्ञायति, तथा वेठेतब्बो। दण्डबुन्देति दण्डमूले, छत्तदण्डस्स हेट्ठिमकोटियन्ति अत्थो। छत्तमण्डलिकन्ति छत्तस्स अन्तो खुद्दकमण्डलं, छत्तपञ्जरे मण्डलाकारेन बद्धदण्डवलयं वा। उक्किरित्वाति निन्नं, उन्नतं वा कत्वा उट्ठापेत्वा। सा वट्टतीति सा लेखा रज्जुकेहि बन्धन्तु वा मा वा, बन्धितुं युत्तट्ठानत्ता वट्टति। तेन वुत्तं आचरियबुद्धदत्तमहाथेरेन –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. भेसज्जादिकरणविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/03_bhesajjAdikaraNavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/03_bhesajjAdikaraNavinichChayakathA/</guid>
      <description>३. भेसज्जादिकरणविनिच्छयकथा&#xA;१५. एवं परिक्खारविनिच्छयं कथेत्वा इदानि भेसज्जकरणपरित्तपटिसन्थारानं विनिच्छयं कथेतुं ‘‘भेसज्जा’’तिआदिमाह। तत्थ भिसक्कस्स इदं कम्मं भेसज्जम्। किं तं? तिकिच्छनम्। करियते करणं, भेसज्जस्स करणं भेसज्जकरणं, वेज्जकम्मकरणन्ति वुत्तं होति। परिसमन्ततो तायति रक्खतीति परित्तं, आरक्खाति अत्थो। पटिसन्थरणं पटिसन्थारो, अत्तना सद्धिं अञ्ञेसं सम्बन्धकरणन्ति अत्थो। तत्थ यो विनिच्छयो मातिकायं ‘‘भेसज्जकरणम्पि च परित्तं, पटिसन्थारो’’ति (वि॰ सङ्ग॰ अट्ठ॰ गन्थारम्भकथा) मया वुत्तो , तस्मिं समभिनिविट्ठे भेसज्जकरणविनिच्छये। सहधम्मो एतेसन्ति सहधम्मिका, तेसं, एकस्स सत्थुनो सासने सहसिक्खमानधम्मानन्ति अत्थो। अथ वा सहधम्मे नियुत्ता सहधम्मिका, तेसं, सहधम्मसङ्खाते सिक्खापदे सिक्खमानभावेन नियुत्तानन्ति अत्थो। विवट्टनिस्सितसीलादियुत्तभावेन समत्ता समसीलसद्धापञ्ञानम्। एतेन दुस्सीलानं भिन्नलद्धिकानञ्च अकातुम्पि लब्भतीति दस्सेति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. विञ्ञत्तिविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/04_vi~n~nattivinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/04_vi~n~nattivinichChayakathA/</guid>
      <description>४. विञ्ञत्तिविनिच्छयकथा&#xA;२१. एवं भेसज्जादिविनिच्छयं कथेत्वा इदानि विञ्ञत्तिविनिच्छयं कथेतुं ‘‘विञ्ञत्तीति याचना’’तिआदिमाह। तत्थ विञ्ञापना विञ्ञत्ति, ‘‘इमिना नो अत्थो’’ति विञ्ञापना, याचनाति वुत्तं होति। तेनाह ‘‘विञ्ञत्तीति याचना’’ति। तत्र विञ्ञत्तियं अयं मया वक्खमानो विनिच्छयो वेदितब्बोति योजना। मूलच्छेज्जायाति (वि॰ वि॰ टी॰ १.३४२) परसन्तकभावतो मोचेत्वा अत्तनो एव सन्तककरणवसेन। एवं याचतो अञ्ञातकविञ्ञत्तिदुक्कटञ्चेव दासपटिग्गहदुक्कटञ्च होति ‘‘दासिदासपटिग्गहणा पटिविरतो (दी॰ नि॰ १.१०, १९४) होती’’ति वचनं निस्साय अट्ठकथायं पटिक्खित्तत्ता। ञातकपवारितट्ठानतो पन दासं मूलच्छेज्जाय याचन्तस्स सादियनवसेनेव दुक्कटम्। सककम्मन्ति पाणवधकम्मम्। इदञ्च पाणातिपातदोसपरिहाराय वुत्तं, न विञ्ञत्तिपरिहाराय। अनियमेत्वापि न याचितब्बाति सामीचिदस्सनत्थं वुत्तं, सुद्धचित्तेन पन हत्थकम्मं याचन्तस्स आपत्ति नाम नत्थि। यदिच्छकं कारापेतुं वट्टतीति ‘‘हत्थकम्मं याचामि, देथा’’तिआदिना अयाचित्वापि वट्टति, सकिच्चपसुतम्पि एवं कारापेन्तस्स विञ्ञत्ति नत्थि एव, सामीचिदस्सनत्थं पन विभजित्वा वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. कुलसङ्गहविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/05_kulasangahavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/05_kulasangahavinichChayakathA/</guid>
      <description>५. कुलसङ्गहविनिच्छयकथा&#xA;२७. एवं विञ्ञत्तिविनिच्छयं कथेत्वा इदानि कुलसङ्गहविनिच्छयं कथेतुं ‘‘कुलसङ्गहो’’तिआदिमाह। तत्थ सङ्गण्हनं सङ्गहो, कुलानं सङ्गहो कुलसङ्गहो, पच्चयदायकादीनं गिहीनं अनुग्गहकरणम्। अनुग्गहत्थो हेत्थ सङ्गह-सद्दो यथा ‘‘पुत्तदारस्स सङ्गहो’’ति (खु॰ पा॰ ५.६; सु॰ नि॰ २६५)।&#xA;२८. तत्थ कोट्टनन्ति सयं छिन्दनम्। कोट्टापनन्ति ‘‘इमं छिन्दा’’ति अञ्ञेसं छेदापनम्। आळिया बन्धनन्ति यथा गच्छमूले उदकं सन्तिट्ठति, तथा समन्ततो बन्धनम्। उदकस्साति अकप्पियउदकस्स ‘‘कप्पियउदकसिञ्चन’’न्ति विसुं वक्खमानत्ता, तञ्च आरामादिअत्थं रोपने अकप्पियवोहारेसुपि कप्पियवोहारेसुपि कप्पियउदकसिञ्चनादि वट्टतीति वक्खमानत्ता इधापि विभागं कत्वा कप्पियउदकसिञ्चनादि विसुं दस्सितम्। एत्थ च कतमं अकप्पियउदकं, कतमं पन कप्पियउदकन्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. मच्छमंसविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/06_machChamaMsavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/06_machChamaMsavinichChayakathA/</guid>
      <description>६. मच्छमंसविनिच्छयकथा&#xA;३८. एवं कुलसङ्गहविनिच्छयं कथेत्वा इदानि मच्छमंसविनिच्छयं कथेतुं ‘‘मच्छमंसेसु पना’’तिआदि वुत्तम्। तत्थ थले ठपितमत्ते मरति, केवट्टादीहि वा मारियतीति मच्छो। मच्छस्स इदन्ति मच्छं, मसियते आमसियतेति मंसं, मच्छञ्च मंसञ्च मच्छमंसानि, तेसु। मच्छमंसेसु पन विनिच्छयो एवं वेदितब्बोति योजना। मच्छग्गहणेनाति एत्थ निद्धारणं न कातब्बम्। पन-सद्दो पक्खन्तरत्थो, दिवासेय्यादीसु विनिच्छयतो अपरो मच्छमंसेसु विनिच्छयो वेदितब्बोति अत्थो। गय्हते अनेनाति गहणम्। किं तं? सद्दो, मच्छइति गहणं मच्छग्गहणं, तेन मच्छग्गहणेन, मच्छसद्देनाति अत्थो। मंसेसु पन…पे॰… अकप्पियानीति एत्थ मनुस्समंसं समानजातिमंसतो पटिक्खित्तम्। हत्थिअस्सानं मंसानि राजङ्गतो, सुनखअहीनं जेगुच्छभावतो, सेसानं वाळमिगत्ता भिक्खूनं परिबन्धविमोचनत्थं पटिक्खित्तन्ति दट्ठब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. अनामासविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/07_anAmAsavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/07_anAmAsavinichChayakathA/</guid>
      <description>७. अनामासविनिच्छयकथा&#xA;४०. एवं मच्छमंसविनिच्छयं कथेत्वा इदानि अनामासविनिच्छयं कथेतुं ‘‘अनामास’’न्तिआदिमाह। तत्थ आमसियतेति आमासं, न आमासं अनामासं, अपरामसितब्बन्ति अत्थो। पारिपन्थिकाति विकुप्पनिका, अन्तरायिकाति वुत्तं होति। नदीसोतेन वुय्हमानं मातरन्ति एतं उक्कट्ठपरिच्छेददस्सनत्थं वुत्तम्। अञ्ञासु पन इत्थीसु कारुञ्ञाधिप्पायेन मातरि वुत्तनयेन पटिपज्जन्तस्स नेवत्थि दोसोति वदन्ति। ‘‘मातर’’न्ति वुत्तत्ता अञ्ञासु न वट्टतीति वदन्तापि अत्थि। एत्थ गण्हाहीति न वत्तब्बाति गेहस्सितपेमेन कायप्पटिबद्धेन फुसने दुक्कटं सन्धाय वुत्तम्। कारुञ्ञेन पन वत्थादिं गहेतुं असक्कोन्तिं ‘‘गण्हाही’’ति वदन्तस्सपि अवसभावप्पत्तितो उदके निमुज्जन्तिं कारुञ्ञेन सहसा अनामासन्ति अचिन्तेत्वा केसादीसु गहेत्वा मोक्खाधिप्पायेन आकड्ढतोपि अनापत्तियेव। न हि मीयमानं मातरं उपेक्खितुं वट्टति। अञ्ञातिकाय इत्थियापि एसेव नयो। उक्कट्ठाय मातुयापि आमासो न वट्टतीति दस्सनत्थं ‘‘मातर’’न्ति वुत्तम्। तस्स कातब्बं पन अञ्ञासम्पि इत्थीनं करोन्तस्सपि अनापत्तियेव अनामासत्ते विसेसाभावा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अधिट्ठानविकप्पनविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/08_adhiTThAnavikappanavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/08_adhiTThAnavikappanavinichChayakathA/</guid>
      <description>८. अधिट्ठानविकप्पनविनिच्छयकथा&#xA;४४. एवं अनामासविनिच्छयकथं कथेत्वा इदानि अधिट्ठानविकप्पनविनिच्छयं कथेतुं ‘‘अधिट्ठानविकप्पनेसु पना’’तिआदिमाह। तत्थ अधिट्ठियते अधिट्ठानं, गहणं सल्लक्खणन्ति अत्थो। विकप्पियते विकप्पना, सङ्कप्पनं चिन्तनन्ति अत्थो। तत्थ ‘‘तिचीवरं अधिट्ठातुन्ति नामं वत्वा अधिट्ठातुम्। न विकप्पेतुन्ति नामं वत्वा न विकप्पेतुम्। एस नयो सब्बत्थ। तस्मा तिचीवरं अधिट्ठहन्तेन ‘इमं सङ्घाटिं अधिट्ठामी’तिआदिना नामं वत्वा अधिट्ठातब्बम्। विकप्पेन्तेन पन ‘इमं सङ्घाटि’न्तिआदिना तस्स तस्स चीवरस्स नामं अग्गहेत्वाव ‘इमं चीवरं तुय्हं विकप्पेमी’ति विकप्पेतब्बम्। तिचीवरं वा होतु अञ्ञं वा, यदि तं तं नामं गहेत्वा विकप्पेति , अविकप्पितं होति, अतिरेकचीवरट्ठाने तिट्ठती’’ति सारत्थदीपनियं (सारत्थ॰ टी॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. चीवरविप्पवासविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/09_chIvaravippavAsavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/09_chIvaravippavAsavinichChayakathA/</guid>
      <description>९. चीवरविप्पवासविनिच्छयकथा&#xA;५१. एवं अधिट्ठानविकप्पनविनिच्छयकथं दस्सेत्वा इदानि चीवरेन विनावासविनिच्छयकरणं दस्सेतुं ‘‘चीवरेनविनावासो’’त्यादिमाह। तत्थ चीयतीति चीवरं, चयं सञ्चयं करीयतीति अत्थो, अरियद्धजो वत्थविसेसो। इध पन तिचीवराधिट्ठानेन अधिट्ठहित्वा धारितं चीवरत्तयमेव। विनाति वज्जनत्थे निपातो। वसनं वासो, विना वासो विनावासो, चीवरेन विनावासो चीवरविनावासो, ‘‘चीवरविप्पवासो’’ति वत्तब्बे वत्तिच्छावसेन, गाथापादपूरणत्थाय वा अलुत्तसमासं कत्वा एवं वुत्तन्ति दट्ठब्बम्। तथा च वक्खति ‘‘तिचीवराधिट्ठानेन…पे॰… विप्पवासो’’ति, ‘‘इमं सङ्घाटिं अधिट्ठामि, इमं उत्तरासङ्गं अधिट्ठामि, इमं अन्तरवासकं अधिट्ठामी’’ति एवं नामेन अधिट्ठितानं तिण्णं चीवरानं एकेकेन विप्पवासोति अत्थो, एकेनपि विना वसितुं न वट्टति, वसन्तस्स भिक्खुनो सह अरुणुग्गमना चीवरं निस्सग्गियं होति, पाचित्तियञ्च आपज्जतीति सम्बन्धो। वसितब्बन्ति एत्थ वसनकिरिया चतुइरियापथसाधारणा, तस्मा कायलग्गं वा होतु अलग्गं वा, अड्ढतेय्यरतनस्स पदेसस्स अन्तो कत्वा तिट्ठन्तोपि चरन्तोपि निसिन्नोपि निपन्नोपि हत्थपासे कत्वा वसन्तो नाम होति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. भण्डपटिसामनविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/10_bhaNDapaTisAmanavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/10_bhaNDapaTisAmanavinichChayakathA/</guid>
      <description>१०. भण्डपटिसामनविनिच्छयकथा&#xA;५३. एवं चीवरविप्पवासविनिच्छयं कथेत्वा इदानि भण्डपटिसामनविनिच्छयं कथेतुं ‘‘भण्डस्स पटिसामन’’न्तिआदिमाह। तत्थ भडितब्बं भाजेतब्बन्ति भण्डं, भडितब्बं इच्छितब्बन्ति वा भण्डं, भण्डन्ति परिभण्डन्ति सत्ता एतेनाति वा भण्डं, मूलधनं, परिक्खारो वा। वुत्तञ्हि अभिधानप्पदीपिकायं –&#xA;‘‘भाजनादिपरिक्खारे, भण्डं मूलधनेपि चा’’ति।&#xA;तस्स भण्डस्स, पटिसामियते पटिसामनं, रक्खणं गोपनन्ति अत्थो। तेनाह ‘‘परेसं भण्डस्स गोपन’’न्ति। मातु कण्णपिळन्धनं तालपण्णम्पीति पि-सद्दो सम्भावनत्थो। तेन पगेव अञ्ञातकानं सन्तकन्ति दस्सेति। गिहिसन्तकन्ति इमिना पञ्चन्नं सहधम्मिकानं सन्तकं पटिसामेतुं वट्टतीति दीपेति। भण्डागारिकसीसेनाति एतेन विस्सासग्गाहादिना गहेत्वा पटिसामेन्तस्स अनापत्तीति दस्सेति। तेन वक्खति ‘‘अत्तनो अत्थाय गहेत्वा पटिसामेतब्ब’’न्ति। छन्देनपि भयेनपीति वड्ढकीआदीसु छन्देन , राजवल्लभादीसु भयेन बलक्कारेन पातेत्वा गतेसु च पटिसामेतुं वट्टतीति योजेतब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. कयविक्कयसमापत्तिविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/11_kayavikkayasamApattivinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/11_kayavikkayasamApattivinichChayakathA/</guid>
      <description>११. कयविक्कयसमापत्तिविनिच्छयकथा&#xA;५७. एवं भण्डपटिसामनविनिच्छयं कथेत्वा इदानि कयविक्कयविनिच्छयं कथेन्तो ‘‘कयविक्कयसमापत्ती’’तिआदिमाह। तत्थ कयनं कयो, परभण्डस्स गहणं, विक्कयनं विक्कयो, सकभण्डस्स दानं, कयो च विक्कयो च कयविक्कयम्। समापज्जनं समापत्ति, तस्स दुविधस्स किरियस्स करणम्। तस्सरूपं दस्सेति ‘‘इमिना’’तिआदिना।&#xA;सेसञातकेसु सद्धादेय्यविनिपातसम्भवतो तदभावट्ठानम्पि दस्सेतुं ‘‘मातरं वा पन पितरं वा’’तिआदि वुत्तम्। तेन विञ्ञत्तिसद्धादेय्यविनिपातनञ्च न होति ‘‘इमिना इदं देही’’ति वदन्तोति दस्सेति, कयविक्कयं पन आपज्जति ‘‘इमिना इदं देही’’ति वदन्तोति दस्सेति। इमिना च उपरि अञ्ञातकन्त्यादिना च सेसञातकं ‘‘इमं देही’’ति वदतो विञ्ञत्ति न होति, ‘‘इमं गण्हाही’’ति पन ददतो सद्धादेय्यविनिपातनं, ‘‘इमिना इमं देही’’ति कयविक्कयं आपज्जतो निस्सग्गियन्ति अयम्पि अत्थो दस्सितो होति मिगपदवलञ्जनन्यायेन। तस्माइच्चादिकेपि ‘‘मातापितूहि सद्धिं कयविक्कयं, सेसञातकेहि सद्धिं द्वे आपत्तियो, अञ्ञातकेहि सद्धिं तिस्सो आपत्तियो’’ति वत्तब्बे तेनेव न्यायेन ञातुं सक्काति कत्वा न वुत्तन्ति दट्ठब्बं, अञ्ञथा अब्यापितदोसो सिया।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. रूपियादिपटिग्गहणविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/12_rUpiyAdipaTiggahaNavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/12_rUpiyAdipaTiggahaNavinichChayakathA/</guid>
      <description>१२. रूपियादिपटिग्गहणविनिच्छयकथा&#xA;५९. एवं कयविक्कयसमापत्तिविनिच्छयं कथेत्वा इदानि रूपियादिपटिग्गहणविनिच्छयं कथेन्तो ‘‘रूपियादिपटिग्गहो’’तिआदिमाह। तत्थ सञ्ञाणत्थाय कतं रूपं एत्थ अत्थीति रूपियं, यं किञ्चि वोहारूपगं धनम्। तेन वुत्तं समन्तपासादिकायं (पारा॰ अट्ठ॰ २.५८३-५८४) ‘‘इध पन यं किञ्चि वोहारगमनीयं कहापणादि अधिप्पेत’’न्ति। पठमं आदीयतीतिआदि, किं तं? रूपियं, रूपियं आदि येसं तेति रूपियादयो, दासिदासखेत्तवत्थुआदयो, पटिग्गहणं पटिग्गहो, सम्पटिच्छनन्ति अत्थो। रूपियादीनं पटिग्गहो रूपियादिपटिग्गहो। जातसमये उप्पन्नं रूपमेव रूपं अस्स भवति, न विकारमापज्जतीति जातरूपं, सुवण्णम्। धवलसभावताय सत्तेहि रञ्जियतेति रजतं, सज्झु। जातरूपेन कतो मासको जातरूपमासको। रजतेन कतो मासको रजतमासकोति इदं चतुब्बिधमेव निस्सग्गियवत्थु होति, न लोहमासकादयोति आह ‘‘तम्बलोहादीहि…पे॰… सङ्गहितो’’ति। तम्बलोहादीहीति आदि-सद्देन कंसलोहवट्टलोहतिपुसीसादीहि कतोपि लोहमासकोयेवाति दस्सेति। किं इदमेव निस्सग्गियवत्थु होति, उदाहु मुत्तादयोपीति आह ‘‘मुत्ता…पे॰… दुक्कटवत्थू’’ति। इमेसं द्विन्नं वत्थूनं को विसेसोति आह ‘‘तत्थ निस्सग्गियवत्थुं…पे॰… दुक्कटमेवा’’ति। तत्थ निस्सग्गियवत्थु अत्तनो अत्थाय निस्सग्गियं पाचित्तियं, सेसानं अत्थाय दुक्कटं, दुक्कटवत्थु सब्बेसं अत्थाय दुक्कटमेवाति योजना।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. दानलक्खणादिविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/13_dAnalakkhaNAdivinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/13_dAnalakkhaNAdivinichChayakathA/</guid>
      <description>१३. दानलक्खणादिविनिच्छयकथा&#xA;६९. एवं रूपियादिपटिग्गहणविनिच्छयं कथेत्वा इदानि दानविस्सासग्गाहलाभपरिणामनविनिच्छयं कथेतुं ‘‘दानविस्सासग्गाहेही’’तिआदिमाह। तत्थ दीयते दानं, चीवरादिवत्थुं आरम्मणं कत्वा पवत्तो अलोभप्पधानो कामावचरकुसलकिरियचित्तुप्पादो। ससनं सासो, ससु हिंसायन्ति धातु, हिंसनन्ति अत्थो, विगतो सासो एतस्मा गाहाति विस्सासो। गहणं गाहो, विस्सासेन गाहो विस्सासग्गाहो। विसेसने चेत्थ करणवचनं, विस्सासवसेन गाहो, न थेय्यचित्तवसेनाति अत्थो। लच्छतेति लाभो, चीवरादिवत्थु, तस्स लाभस्स। परिणमियते परिणामनं, अञ्ञेसं अत्थाय परिणतस्स अत्तनो, अञ्ञस्स वा परिणामनं, दापनन्ति अत्थो। दानविस्सासग्गाहेहि लाभस्स परिणामनन्ति एत्थ उद्देसे समभिनिविट्ठस्स ‘‘दान’’न्ति पदस्स अत्थविनिच्छयो ताव पठमं एवं वेदितब्बोति योजना। अत्तनो सन्तकस्स चीवरादिपरिक्खारस्स दानन्ति सम्बन्धो। यस्स कस्सचीति सम्पदाननिद्देसो, यस्स कस्सचि पटिग्गाहकस्साति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. पथवीखणनविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/14_pathavIkhaNanavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/14_pathavIkhaNanavinichChayakathA/</guid>
      <description>१४. पथवीखणनविनिच्छयकथा&#xA;७२. एवं दानविस्सासग्गाहलाभपरिणामनविनिच्छयं कथेत्वा इदानि पथवीविनिच्छयं कथेतुं ‘‘पथवी’’त्यादिमाह। तत्थ पत्थरतीति पथवी, प-पुब्ब थर सन्थरणेति धातु, र-कारस्स व-कारो, ससम्भारपथवी। तप्पभेदमाह ‘‘द्वे पथवी, जाता च पथवी अजाता च पथवी’’ति। तासं विसेसं दस्सेतुं ‘‘तत्थ जाता नाम पथवी’’त्यादिमाह। तत्थ सुद्धपंसुका…पे॰… येभुय्येनमत्तिकापथवी जाता नाम पथवी होति। न केवलं सायेव, अदड्ढा पथवीपि ‘‘जाता पथवी’’ति वुच्चति। न केवलं इमा द्वेयेव, योपि पंसुपुञ्जो वा…पे॰… चातुमासं ओवट्ठो, सोपि ‘‘जाता पथवी’’ति वुच्चतीति योजना। इतरत्रपि एसेव नयो।&#xA;तत्थ सुद्धा पंसुकायेव एत्थ पथविया अत्थि, न पासाणादयोति सुद्धपंसुका। तथा सुद्धमत्तिका। अप्पा पासाणा एत्थाति अप्पपासाणा। इतरेसुपि एसेव नयो। येभुय्येन पंसुका एत्थाति येभुय्येनपंसुका, अलुत्तसमासोयं, तथा येभुय्येनमत्तिका। तत्थ मुट्ठिप्पमाणतो उपरि पासाणा। मुट्ठिप्पमाणा सक्खरा। कथलाति कपालखण्डादि। मरुम्पाति कटसक्खरा। वालुका वालुकायेव। येभुय्येनपंसुकाति एत्थ तीसु कोट्ठासेसु द्वे कोट्ठासा पंसु, एको पासाणादीसु अञ्ञतरकोट्ठासो। अदड्ढापीति उद्धनपत्तपचनकुम्भकारातपादिवसेन तथा तथा अदड्ढा, सा पन विसुं नत्थि, सुद्धपंसुआदीसु अञ्ञतरावाति वेदितब्बा। येभुय्येनसक्खराति बहुतरसक्खरा। हत्थिकुच्छियं किर एकं पच्छिपूरं आहरापेत्वा दोणियं धोवित्वा पथविया येभुय्येनसक्खरभावं ञत्वा सयं भिक्खू पोक्खरणिं खणिंसूति। यानि पन मज्झे ‘‘अप्पपंसुअप्पमत्तिका’’ति द्वे पदानि, तानि येभुय्येनपासाणादिपञ्चकमेव पविसन्ति। तेसञ्ञेव हि द्विन्नं पभेदवचनमेतं, यदिदं सुद्धपासाणादिआदि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. भूतगामविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/15_bhUtagAmavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/15_bhUtagAmavinichChayakathA/</guid>
      <description>१५. भूतगामविनिच्छयकथा&#xA;७५. एवं पथविविनिच्छयं कथेत्वा इदानि भूतगामविनिच्छयं कथेतुं ‘‘भूतगामो’’तिआदिमाह। तत्थ भवन्ति अहुवुञ्चाति भूता, जायन्ति वड्ढन्ति जाता वड्ढिता चाति अत्थो। गामोति रासि, भूतानं गामोति भूतगामो, भूता एव वा गामो भूतगामो, पतिट्ठितहरिततिणरुक्खादीनमेतं अधिवचनम्। तत्थ ‘‘भवन्ती’’ति इमस्स विवरणं ‘‘जायन्ति वड्ढन्ती’’ति , ‘‘अहुवु’’न्ति इमस्स ‘‘जाता वड्ढिता’’ति। एवं भूत-सद्दो पच्चुप्पन्नातीतविसयो होति। तेनाह विमतिविनोदनियं (वि॰ वि॰ टी॰ पाचित्तिय २.९०) ‘‘भवन्तीति वड्ढन्ति, अहुवुन्ति बभुवू’’ति। इदानि तं भूतगामं दस्सेन्तो ‘‘भूतगामोति पञ्चहि बीजेहि जातानं रुक्खलतादीनमेतं अधिवचन’’न्ति आह। लतादीनन्ति आदि-सद्देन ओसधिगच्छादयो वेदितब्बा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. सहसेय्यविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/16_sahaseyyavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/16_sahaseyyavinichChayakathA/</guid>
      <description>१६. सहसेय्यविनिच्छयकथा&#xA;७९. एवं भूतगामविनिच्छयं कथेत्वा इदानि सहसेय्यविनिच्छयं कथेतुं ‘‘दुविधं सहसेय्यक’’न्तिआदिमाह। तत्थ द्वे विधा पकारा यस्स सहसेय्यकस्स तं दुविधं, सह सयनं, सह वा सयति एत्थाति सहसेय्या, सहसेय्या एव सहसेय्यकं सकत्थे क-पच्चयवसेन। तं पन अनुपसम्पन्नेनसहसेय्यामातुगामेनसहसेय्यावसेन दुविधम्। तेनाह ‘‘दुविधं सहसेय्यक’’न्ति। दिरत्ततिरत्तन्ति एत्थ वचनसिलिट्ठतामत्तेन दिरत्तग्गहणं कतन्ति वेदितब्बम्। तिरत्तञ्हि सहवासे लब्भमाने दिरत्ते वत्तब्बमेव नत्थीति दिरत्तग्गहणं विसुं न पयोजेति। तेनेवाह ‘‘उत्तरिदिरत्ततिरत्तन्ति भगवा सामणेरानं सङ्गहकरणत्थाय तिरत्तपरिहारं अदासी’’ति। निरन्तरं तिरत्तग्गहणत्थं वा दिरत्तग्गहणं कतम्। केवलञ्हि ‘‘तिरत्त’’न्ति वुत्ते अञ्ञत्थ वासेन अन्तरिकम्पि तिरत्तं गण्हेय्य। दिरत्तविसिट्ठं पन तिरत्तं वुच्चमानं तेन अनन्तरिकमेव तिरत्तं दीपेति। विमतिविनोदनियम्पि (वि॰ वि॰ टी॰ पाचित्तिय २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. मञ्चपीठादिसङ्घिकसेनासनेसुपटिपज्जितब्बविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/17_manchapIThAdisanghikasenAsanesupaTipajjitabbavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/17_manchapIThAdisanghikasenAsanesupaTipajjitabbavinichChayakathA/</guid>
      <description>१७. मञ्चपीठादिसङ्घिकसेनासनेसुपटिपज्जितब्बविनिच्छयकथा&#xA;८२. एवं सहसेय्यविनिच्छयं कथेत्वा इदानि सङ्घिके विहारे सेय्यासु कत्तब्बविनिच्छयं कथेतुं ‘‘विहारे सङ्घिके सेय्य’’न्त्यादिमाह। तत्थ समग्गं कम्मं समुपगच्छतीति सङ्घो, अयमेव वचनत्थो सब्बसङ्घसाधारणो। सङ्घस्स दिन्नो सङ्घिको, विहरति एत्थाति विहारो, तस्मिम्। सयन्ति एत्थाति सेय्या, तम्। असन्थरीति सन्थरित्वान। पक्कमनं पक्कमो, गमनन्ति अत्थो। ‘‘विहारे सङ्घिके सेय्यं, सन्थरित्वान पक्कमो’’ति इमस्स उद्देसपाठस्स सङ्घिके विहारे…पे॰… पक्कमनन्ति अत्थो दट्ठब्बोति योजना। तत्राति तस्मिं पक्कमने अयं ईदिसो मया वुच्चमानो विनिच्छयो वेदितब्बोति अत्थो। कतमो सो विनिच्छयोति आह ‘‘सङ्घिके…पे॰… पाचित्तिय’’न्ति। अपरिक्खित्तस्स उपचारो नाम सेनासनतो द्वे लेड्डुपाता। पाचित्तियन्ति पठमं पादं अतिक्कामेन्तस्स दुक्कटं, दुतियातिक्कमे पाचित्तियम्। कथं विञ्ञायतिच्चाह ‘‘यो पन भिक्खु…पे॰… वचनतो’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. कालिकविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/18_kAlikavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/18_kAlikavinichChayakathA/</guid>
      <description>१८. कालिकविनिच्छयकथा&#xA;८९. एवं सङ्घिकसेनासनेसु कत्तब्बविनिच्छयं कथेत्वा इदानि चतुकालिकविनिच्छयं कथेतुं ‘‘कालिकानिपि चत्तारी’’तिआदिमाह। तत्थ करणं कारो, किरिया। कारो एव कालो र-कारस्स ल-कारो यथा ‘‘महासालो’’ति। कालोति चेत्थ पच्चुप्पन्नादिकिरिया। वुत्तञ्हि –&#xA;‘‘आरद्धानिट्ठितो भावो, पच्चुप्पन्नो सुनिट्ठितो।&#xA;अतीतानागतुप्पाद-मप्पत्ताभिमुखा किरिया’’ति॥&#xA;एत्थ पन तस्स तस्स किरियासङ्खातस्स कालस्स पभेदभूतो पुरेभत्तएकअहोरत्तसत्ताहजीविकपरियन्तसङ्खातो कालविसेसो अधिप्पेतो। काले तस्मिं तस्मिं कालविसेसे परिभुञ्जितब्बानीति कालिकानि। पि-सद्दो समुच्चयत्थो, तेन कप्पिया चतुभूमियोति समुच्चेति। चत्तारीति सङ्ख्यानिद्देसो, तेन कालिकानि नाम चत्तारि एव होन्ति, न तीणि न पञ्चाति दस्सेति, इदं मातिकापदस्स अत्थविवरणम्। तत्थ उद्देसे यं मातिकायं (वि॰ सङ्ग॰ अट्ठ॰ गन्थारम्भकथा) ‘‘कालिकानिपि चत्तारी’’ति एवं वुत्तं, एत्थ एतस्मिं मातिकापदे चत्तारि कालिकानि वेदितब्बानीति योजना। कतमानि तानीति आह ‘‘यावकालिक’’न्तिआदि । यावकालिकं…पे॰… यावजीविकं इति इमानि वत्थूनि चत्तारि कालिकानि नामाति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. कप्पियभूमिविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/19_kappiyabhUmivinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/19_kappiyabhUmivinichChayakathA/</guid>
      <description>१९. कप्पियभूमिविनिच्छयकथा&#xA;१०१. एवं चतुकालिकविनिच्छयं कथेत्वा इदानि कप्पियकुटिविनिच्छयं कथेतुं ‘‘कप्पिया चतुभूमियो’’तिआदिमाह। तत्थ कप्पन्तीति कप्पिया, कप्प सामत्थियेति धातु। भवन्ति एतासु अन्तोवुत्थअन्तोपक्कानीति भूमियो, चतस्सो भूमियो चतुभूमियो, चतस्सो कप्पियकुटियोति अत्थो। कतमा ताति आह ‘‘उस्सावनन्तिका…पे॰… वेदितब्बा’’ति। कथं विञ्ञायतिच्चाह ‘‘अनुजानामि…पे॰… वचनतो’’ति। इदं भेसज्जक्खन्धकपाळिं (महाव॰ २९५) सन्धायाह। तत्थ उद्धं सावना उस्सावना, उस्सावना अन्तो यस्सा कप्पियभूमियाति उस्सावनन्तिका। गावो निसीदन्ति एत्थाति गोनिसादिका, गो-सद्दूपपद नि-पुब्बसद विसरणगत्यावसानेसूति धातु। गहपतीहि दिन्नाति गहपति, उत्तरपदलोपततियातप्पुरिसोयम्। कम्मवाचाय सम्मन्नितब्बाति सम्मुतीति एवमिमासं विग्गहो कातब्बो। तत्थाति कप्पियकुटिविनिच्छये। तं पन अवत्वापीति अन्धकट्ठकथायं वुत्तनयं अवत्वापि। पि-सद्देन तथावचनम्पि अनुजानाति। अट्ठकथासु वुत्तनयेन वुत्तेति सेसअट्ठकथासु वुत्तनयेन ‘‘कप्पियकुटिं करोमा’’ति वा ‘‘कप्पियकुटी’’ति वा वुत्ते। साधारणलक्खणन्ति सब्बअट्ठकथानं साधारणं उस्सावनन्तिककुटिकरणलक्खणम्। चयन्ति अधिट्ठानं उच्चवत्थुम्। यतो पट्ठायाति यतो इट्ठकतो सिलतो मत्तिकापिण्डतो वा पट्ठाय। पठमिट्ठकादीनं हेट्ठा न वट्टन्तीति पठमिट्ठकादीनं हेट्ठाभूमियं पतिट्ठापियमाना इट्ठकादयो भूमिगतिकत्ता ‘‘कप्पियकुटिं करोमा’’ति वत्वा पतिट्ठापेतुं न वट्टन्ति। यदि एवं भूमियं निखणित्वा ठपियमाना थम्भा कस्मा तथा वत्वा पतिट्ठापेतुं वट्टन्तीति आह ‘‘थम्भा पन…पे॰… वट्टन्ती’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. पटिग्गहणविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/20_paTiggahaNavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/20_paTiggahaNavinichChayakathA/</guid>
      <description>२०. पटिग्गहणविनिच्छयकथा&#xA;१०४. एवं कप्पियभूमिविनिच्छयं कथेत्वा इदानि पटिग्गहणविनिच्छयं कथेतुं ‘‘खादनीयादिपटिग्गाहो’’तिआदिमाह। तत्थ खादियतेति खादनीयं, ठपेत्वा पञ्च भोजनानि सब्बस्स अज्झोहरितब्बस्सेतं अधिवचनम्। आदिसद्देन भोजनीयं सङ्गण्हाति। पटिग्गहणं सम्पटिच्छनं पटिग्गाहो, खादनीयादीनं पटिग्गाहो खादनीयादिपटिग्गाहो। तेनाह ‘‘अज्झोहरितब्बस्स यस्स कस्सचि खादनीयस्स वा भोजनीयस्स वा पटिग्गहण’’न्ति। पञ्चसु अङ्गेसु उच्चारणमत्तन्ति उक्खिपनमत्तं, इमिना पटिग्गहितब्बभारस्स पमाणं दस्सेति। तेनेव तादिसेन पुरिसेन अनुक्खिपनीयवत्थुस्मिं पटिग्गहणं न रुहतीति दीपेति। ‘‘हत्थपासो’’ति इमिना आसन्नभावम्। तेनेव च दूरे ठत्वा अभिहरन्तस्स पटिग्गहणं न रुहतीति दीपेति। अभिहारोति परिणामितभावो, तेन च तत्रट्ठकादीसु न रुहतीति दीपेति। ‘‘देवो वा’’तिआदिना दायकतो पयोगत्तयं दस्सेति। ‘‘तञ्चे’’तिआदिना पटिग्गाहकतो पयोगद्वयं दस्सेति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. पवारणाविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/21_pavAraNAvinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/21_pavAraNAvinichChayakathA/</guid>
      <description>२१. पवारणाविनिच्छयकथा&#xA;११६. एवं पटिग्गहणविनिच्छयं कथेत्वा इदानि पवारणाविनिच्छयं कथेतुं ‘‘पटिक्खेपपवारणा’’तिआदिमाह। तत्थ पटिक्खिपनं पटिक्खेपो, असम्पटिच्छनन्ति अत्थो। पवारियते पवारणा, पटिसेधनन्त्यत्थो। पटिक्खेपसङ्खाता पवारणा पटिक्खेपपवारणा। अथ वा पटिक्खेपवसेन पवारणा पटिक्खेपपवारणा। पञ्चन्नं भोजनानं अञ्ञतरं भुञ्जन्तस्स अञ्ञस्मिं भोजने अभिहटे पटिक्खेपसङ्खाता पवारणाति सम्बन्धो।&#xA;११७. यं अस्नातीति यं भुञ्जति। अम्बिलपायासादीसूति आदि-सद्देन खीरपायासादिं सङ्गण्हाति। तत्थ अम्बिलपायासग्गहणेन तक्कादिअम्बिलसंयुत्ता घनयागु वुत्ता। खीरपायासग्गहणेन खीरसंयुत्ता यागु सङ्गय्हति। पवारणं जनेतीति अनतिरित्तभोजनापत्तिनिबन्धनं पटिक्खेपं साधेति। कतोपि पटिक्खेपो अनतिरित्तभोजनापत्तिनिबन्धनो न होति, अकतट्ठानेयेव तिट्ठतीति आह ‘‘पवारणं न जनेती’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. पब्बज्जाविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/22_pabbajjAvinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/22_pabbajjAvinichChayakathA/</guid>
      <description>२२. पब्बज्जाविनिच्छयकथा&#xA;१२३. एवं पटिक्खेपपवारणाविनिच्छयं कथेत्वा इदानि पब्बज्जाविनिच्छयं कथेतुं ‘‘पब्बज्जाति एत्थ पना’’त्यादिमाह। तत्थ पठमं वजितब्बाति पब्बज्जा, उपसम्पदातो पठमं उपगच्छितब्बाति अत्थो। प-पुब्ब वज गतिम्हीति धातु। कुलपुत्तन्ति आचारकुलपुत्तं सन्धाय वदति। ये पुग्गला पटिक्खित्ता, ते वज्जेत्वाति सम्बन्धो। पब्बज्जादोसविरहितोति पब्बज्जाय अन्तरायकरेहि पञ्चाबाधादिदोसेहि विरहितो। नखपिट्ठिप्पमाणन्ति एत्थ कनिट्ठङ्गुलिनखपिट्ठि अधिप्पेता। ‘‘तञ्चे नखपिट्ठिप्पमाणम्पि वड्ढनपक्खे ठितं होति, न पब्बाजेतब्बोति इमिना सामञ्ञलक्खणं दस्सितं, तस्मा यत्थ कत्थचि सरीरावयवेसु नखपिट्ठिप्पमाणं वड्ढनकपक्खे ठितं चे, न वट्टतीति सिद्धम्। एवञ्च सति नखपिट्ठिप्पमाणम्पि अवड्ढनकपक्खे ठितं चे, सब्बत्थ वट्टतीति आपन्नं, तञ्च न सामञ्ञतो अधिप्पेतन्ति पदेसविसेसेयेव नियमेत्वा दस्सेन्तो ‘सचे पना’तिआदिमाह। सचे हि अविसेसेन नखपिट्ठिप्पमाणं अवड्ढनकपक्खे ठितं वट्टेय्य, ‘निवासनपारुपनेहि पकतिपटिच्छन्नट्ठाने’ति पदेसनियमं न करेय्य, तस्मा निवासनपारुपनेहि पकतिपटिच्छन्नट्ठानतो अञ्ञत्थ नखपिट्ठिप्पमाणं अवड्ढनकपक्खे ठितम्पि न वट्टतीति सिद्धम्। नखपिट्ठिप्पमाणतो खुद्दकतरं पन अवड्ढनकपक्खे वा वड्ढनकपक्खे वा ठितं होतु, वट्टति नखपिट्ठिप्पमाणतो खुद्दकतरस्स वड्ढनकपक्खे अवड्ढनकपक्खे वा ठितस्स मुखादीसुयेव पटिक्खित्तत्ता’’ति सारत्थदीपनियं (सारत्थ॰ टी॰ महावग्ग ३.</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३. निस्सयविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/23_nissayavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/23_nissayavinichChayakathA/</guid>
      <description>२३. निस्सयविनिच्छयकथा&#xA;१५१. एवं उपसम्पदाविनिच्छयं कथेत्वा इदानि निस्सयविनिच्छयं कथेतुं ‘‘निस्सयोति एत्थ पना’’तिआदिमाह। तत्थ निस्सयनं निस्सयो, सेवनं भजनन्त्यत्थो। निपुब्बसि सेवायन्ति धातु भावसाधनो, न ‘‘निस्साय नं वसतीति निस्सयो’’ति इध विय अवुत्तकम्मसाधनो। तत्थ हि सेवितब्बो पुग्गलो लब्भति, इध पन सेवनकिरियाति। इदानि तं निस्सयं पुच्छापुब्बङ्गमाय विस्सज्जनाय वित्थारतो ठपेतुं ‘‘केन दातब्बो’’तिआदिमाह। तत्थ केन दातब्बो, केन न दातब्बोति निस्सयदायकं कत्तारं पुच्छति, कस्स दातब्बो, कस्स न दातब्बोति निस्सयपटिग्गाहकं सम्पदानं, कथं गहितो होति, कथं पटिप्पस्सम्भतीति कारणं, निस्साय केन वसितब्बं, केन न वसितब्बन्ति निस्सयपटिपन्नकम्। ततो पुच्छानुक्कमेन विस्सज्जेतुं ‘‘तत्थ’’त्यादिमाह। न केवलं एत्थेव, अथ खो निस्सयमुच्चनङ्गेपि ‘‘ब्यत्तेना’’ति आगतो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४. सीमाविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/24_sImAvinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/24_sImAvinichChayakathA/</guid>
      <description>२४. सीमाविनिच्छयकथा&#xA;१५६. एवं निस्सयविनिच्छयं कथेत्वा इदानि सीमाविनिच्छयं कथेतुं ‘‘सीमाति एत्थ’’त्यादिमाह। तत्थ सीमाति सिनीयते समग्गेन सङ्घेन कम्मवाचाय बन्धीयतेति सीमा। सि बन्धनेति धातु, म-पच्चयो, कियादिगणोयम्। विभागवन्तानं सभावविभावनं विभागेन विना न होतीति आह ‘‘सीमा नामेसा…पे॰… होती’’ति। तत्थ बद्धसीमं ताव दस्सेतुं ‘‘तत्थ एकादस’’त्यादिमाह।&#xA;वीसतिवग्गकरणीयपरमत्ता सङ्घकम्मस्स हेट्ठिमन्ततो यत्थ कम्मारहेन सद्धिं एकवीसति भिक्खू निसीदितुं सक्कोन्ति, तत्तके पदेसे सीमं बन्धितुं वट्टति, न ततो ओरन्ति आह ‘‘अतिखुद्दका नाम यत्थ एकवीसति भिक्खू निसीदितुं न सक्कोन्ती’’ति। पुरत्थिमाय दिसायाति इदं निदस्सनमत्तं, तस्सं पन दिसायं निमित्ते असति यत्थ अत्थि, ततो पट्ठाय पठमं ‘‘पुरत्थिमाय अनुदिसाय, दक्खिणाय दिसाया’’तिआदिना समन्ता विज्जमानट्ठानेसु निमित्तानि कित्तेत्वा पुन ‘‘पुरत्थिमाय अनुदिसाया’’ति पठमकित्तितं पटिकित्तेतुं वट्टति तीहि निमित्तेहि सिङ्घाटकसण्ठानायपि सीमाय सम्मन्नितब्बतो। तिक्खत्तुं सीममण्डलं सम्बन्धन्तेनाति विनयधरेन सयं एकस्मिंयेव ठाने ठत्वा केवलं निमित्तकित्तनवचनेनेव सीममण्डलं समन्ता निमित्तेन निमित्तं बन्धन्तेनाति अत्थो। तंतंनिमित्तट्ठानं अगन्त्वापि हि कित्तेतुं वट्टति। तियोजनपरमायपि सीमाय समन्ततो तिक्खत्तुं अनुपरिगमनस्स एकदिवसेन दुक्करत्ता विनयधरेन सयं अदिट्ठम्पि पुब्बे भिक्खूहि यथाववत्थितं निमित्तं ‘‘पासाणो भन्ते’’तिआदिना केनचि वुत्तानुसारेन सल्लक्खेत्वा ‘‘एसो पासाणो निमित्त’’न्तिआदिना कित्तेतुम्पि वट्टति एव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५. उपोसथपवारणाविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/25_uposathapavAraNAvinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/25_uposathapavAraNAvinichChayakathA/</guid>
      <description>२५. उपोसथपवारणाविनिच्छयकथा&#xA;१६८. एवं सीमाविनिच्छयं कथेत्वा इदानि उपोसथपवारणाविनिच्छयं कथेतुं ‘‘उपोसथपवारणाति एत्थ’’त्यादिमाह। तत्थ उपोसथसद्दो ताव –&#xA;‘‘उद्देसे पातिमोक्खस्स, पण्णत्तियमुपोसथो।&#xA;उपवासे च अट्ठङ्गे, उपोसथदिने सिया’’ति॥ –&#xA;वचनतो पातिमोक्खुद्देसे पण्णत्तियं उपवासे अट्ठङ्गसीले उपोसथदिने च वत्तति। तथा हेस ‘‘आयामावुसो कप्पिन उपोसथं गमिस्सामा’’तिआदीसु (दी॰ नि॰ अट्ठ॰ १.१५०; म॰ नि॰ अट्ठ॰ ३.८५) पातिमोक्खुद्देसे आगतो, ‘‘उपोसथो नाम नागराजा’’तिआदीसु (दी॰ नि॰ २.२४६) पण्णत्तियं, ‘‘सुद्धस्स वे सदा फेग्गु, सुद्धस्स उपोसथो सदा’’तिआदीसु (म॰ नि॰ १.७९) उपवासे, ‘‘एवं अट्ठङ्गसमन्नागतो खो, विसाखे, उपोसथो उपवुत्थो’’तिआदीसु (अ॰ नि॰ ८.</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६. वस्सूपनायिकविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/26_vassUpanAyikavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/26_vassUpanAyikavinichChayakathA/</guid>
      <description>२६. वस्सूपनायिकविनिच्छयकथा&#xA;१७९. एवं उपोसथपवारणाविनिच्छयं कथेत्वा इदानि वस्सूपनायिकविनिच्छयं कथेतुं ‘‘वस्सूपनायिकाति एत्थ’’त्यादिमाह। तत्थ वसनं वस्सम्। किं तं? वसनकिरिया भावत्थे ण्य-पच्चयवसेन। उपनयनं उपनयो। को सो? उपगमनकिरिया, वस्सस्स उपनयो वस्सूपनयो, सो एतिस्सा पञ्ञत्तिया अत्थि, तस्मिं वा विज्जतीति वस्सूपनायिका। का सा? वस्सूपनायिकपञ्ञत्ति। अथ वा उपनयति एतायाति उपनायिका मज्झे दीघवसेन। वस्सस्स उपनायिका वस्सूपनायिका, सा एव पुरे भवा पुरिमा भवत्थे इम-पच्चयवसेन, सा एव पुरिमिका सकत्थे क-पच्चयवसेन, तस्मिं परे इत्थिलिङ्गे अ-कारस्स इ-कारादेसो। पच्छा भवा पच्छिमा, साव पच्छिमिका।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७. उपज्झायादिवत्तविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/27_upajjhAyAdivattavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/27_upajjhAyAdivattavinichChayakathA/</guid>
      <description>२७. उपज्झायादिवत्तविनिच्छयकथा&#xA;उपज्झायवत्तकथावणना १८३. एवं वस्सूपनायिकविनिच्छयं कथेत्वा इदानि उपज्झायवत्तादिवत्तकथं कथेतुं ‘‘वत्तन्ति एत्था’’तिआदिमाह। तत्थ वत्तेतब्बं पवत्तेतब्बन्ति वत्तं, सद्धिविहारिकादीहि उपज्झायादीसु पवत्तेतब्बं आभिसमाचारिकसीलम्। तं कतिविधन्ति आह ‘‘वत्तं नामेतं…पे॰… बहुविध’’न्ति। वच्चकुटिवत्तन्ति एत्थ इति-सद्दो आद्यत्थो। तेन सद्धिविहारिकवत्तअन्तेवासिकवत्तअनुमोदनवत्तानि सङ्गय्हन्ति। वुत्तञ्हि तत्थ तत्थ अट्ठकथासु ‘‘चुद्दस खन्धकवत्तानी’’ति। वत्तक्खन्धके (चूळव॰ ३५६) च पाळियं आगतमेव, तत्थ पन आगन्तुकवत्ततो पट्ठाय आगतं, इध उपज्झायवत्ततो। इतो अञ्ञानिपि पञ्चसत्तति सेखियवत्तानि द्वेअसीति महावत्तानि च वत्तमेव। तेसु पन सेखियवत्तानि महाविभङ्गे आगतानि, महावत्तानि कम्मक्खन्धकपारिवासिकक्खन्धकेसु (चूळव॰ ७५ आदयो), तस्मा इध चुद्दस खन्धकवत्तानियेव दस्सितानि। तेसु उपज्झायवत्तं पठमं दस्सेन्तो ‘‘तत्थ उपज्झायवत्तं ताव एवं वेदितब्ब’’न्त्यादिमाह।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८. चतुपच्चयभाजनीयविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/28_chatupachchayabhAjanIyavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/28_chatupachchayabhAjanIyavinichChayakathA/</guid>
      <description>२८. चतुपच्चयभाजनीयविनिच्छयकथा&#xA;चीवरभाजनकथावण्णना १९४. एवं उपज्झायादिवत्तसङ्खातानि चुद्दस खन्धकवत्तानि कथेत्वा इदानि चतुन्नं पच्चयानं भाजनं कथेन्तो ‘‘चतुपच्चयभाजन’’न्तिआदिमाह। तत्थ चतूति सङ्ख्यासब्बनामपदम्। पटिच्च एति सीतपटिघातादिकं फलं एतस्माति पच्चयो, चीवरादि, पच्चयो च पच्चयो च पच्चया, चत्तारो पच्चया चतुपच्चयं, भाजीयते विभाजीयते भाजनम्। चतुपच्चयस्स भाजनं चतुपच्चयभाजनम्। तेनाह ‘‘चीवरादीनं चतुन्नं पच्चयानं भाजन’’न्ति। तत्थ तस्मिं चतुपच्चयभाजने समभिनिविट्ठे चीवरभाजने ताव पठमं चीवरपटिग्गाहको…पे॰… वेदितब्बो। कस्मा? सङ्घिकचीवरस्स दुक्करभाजनत्ताति सम्बन्धो। तत्थ आगतागतं चीवरं पटिग्गण्हाति, पटिग्गहणमत्तमेवस्स भारोति चीवरपटिग्गाहको। चीवरपटिग्गाहकेन पटिग्गहितं चीवरं निदहति, निदहनमत्तमेवस्स भारोति चीवरनिदहको। भण्डागारे नियुत्तो भण्डागारिको। चीवरादिकस्स भण्डस्स ठपनट्ठानभूतं अगारं भण्डागारम्। चीवरं भाजेति भागं करोतीति चीवरभाजको। चीवरस्स भाजनं विभागकरणं चीवरभाजनं, विभजनकिरिया।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९. कथिनत्थारविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/29_kathinatthAravinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/29_kathinatthAravinichChayakathA/</guid>
      <description>२९. कथिनत्थारविनिच्छयकथा&#xA;२२६. एवं चतुपच्चयभाजनविनिच्छयं कथेत्वा इदानि कथिनविनिच्छयं कथेतुमाह ‘‘कथिनन्ति एत्थ पना’’तिआदि। तत्थ कथिनन्ति कतमं कथिनं? समूहपञ्ञत्ति। न हि परमत्थतो कथिनं नाम एको धम्मो अत्थि, पुरिमवस्संवुत्था भिक्खू, अनूनपञ्चवग्गसङ्घो, चीवरमासो, धम्मेन समेन उप्पन्नचीवरन्तिआदीसु येसु नामरूपेसु समुप्पज्जमानेसु तेसं नामरूपधम्मानं समूहसमवायसङ्खातं समूहपञ्ञत्तिमत्तमेव कथिनम्। अयमत्थो कथं जानितब्बोति? ‘‘तेसञ्ञेव धम्मानं सङ्गहो समवायो नामं नामकम्मं नामधेय्यं निरुत्ति ब्यञ्जनं अभिलापो, यदिदं कथिन’’न्ति परिवारपाळियं (परि॰ ४१२) आगतत्ता च, ‘‘तेसञ्ञेव धम्मानन्ति येसु रूपादिधम्मेसु सति कथिनं नाम होति, तेसं समोधानं मिस्सीभावो। नामं नामकम्मन्तिआदिना पन ‘कथिन’न्ति इदं बहूसु धम्मेसु नाममत्तं, न परमत्थतो एको धम्मो अत्थीति दस्सेती’’ति अट्ठकथायं (परि॰ अट्ठ॰ ४१२) आगतत्ता च, ‘‘येसु रूपादिधम्मेसूति पुरिमवस्संवुत्था भिक्खू, पञ्चहि अनूनो सङ्घो, चीवरमासो, धम्मेन समेन समुप्पन्नं चीवरन्ति एवमादीसु येसु रूपारूपधम्मेसु। सतीति सन्तेसु। मिस्सीभावोति संसग्गता समूहपञ्ञत्तिमत्तम्। तेनाह न परमत्थतो एको धम्मो अत्थीति दस्सेती’’ति विमतिविनोदनियं (वि॰ वि॰ टी॰ परिवार २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>३०. गरुभण्डविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/30_garubhaNDavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/30_garubhaNDavinichChayakathA/</guid>
      <description>३०. गरुभण्डविनिच्छयकथा&#xA;२२७. एवं कथिनविनिच्छयं कथेत्वा इदानि गरुभण्डादिविनिच्छयं दस्सेतुं ‘‘गरुभण्डानीति एत्था’’तिआदिमाह। तत्थ गरूति –&#xA;‘‘पुमे आचरियादिम्हि, गरु मातापितूसुपि।&#xA;गरु तीसु महन्ते च, दुज्जरालहुकेसु चा’’ति॥ –&#xA;वुत्तेसु अनेकत्थेसु अलहुकवाचको। भण्ड-सद्दो ‘‘भाजनादिपरिक्खारे, भण्डं मूलधनेपि चा’’ति एत्थ भाजनादिपरिक्खारत्थो होति। वचनत्थो पन गरन्ति उग्गच्छन्ति उग्गता पाकटा होन्तीति गरूनि, भडितब्बानि इच्छितब्बानीति भण्डानि, गरूनि च तानि भण्डानि चाति गरुभण्डानि, आरामादीनि वत्थूनि। इति आदिना नयेन सेनासनक्खन्धके भगवता दस्सितानि इमानि पञ्च वत्थूनि गरुभण्डानि नामाति योजेतब्बम्।&#xA;मञ्चेसु मसारकोति मञ्चपादे विज्झित्वा तत्थ अटनियो पवेसेत्वा कतो। बुन्दिकाबद्धोति अटनीहि मञ्चपादे डंसापेत्वा पल्लङ्कसङ्खेपेन कतो। कुळीरपादकोति अस्समेण्डकादीनं पादसदिसेहि पादेहि कतो। यो वा पन कोचि वङ्कपादको, अयं वुच्चति ‘‘कुळीरपादको’’ति। आहच्चपादकोति अयं पन ‘‘आहच्चपादको नाम मञ्चो अङ्गे विज्झित्वा कतो होती’’ति एवं परतो पाळियंयेव (पाचि॰ १३१) वुत्तो, तस्मा अटनियो विज्झित्वा तत्थ पादसिखं पवेसेत्वा उपरि आणिं दत्वा कतमञ्चो आहच्चपादकोति वेदितब्बो। पीठेपि एसेव नयो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१. चोदनादिविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/31_chodanAdivinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/31_chodanAdivinichChayakathA/</guid>
      <description>३१. चोदनादिविनिच्छयकथा&#xA;२३०. एवं गरुभण्डविनिच्छयं कथेत्वा इदानि चोदनादिविनिच्छयं कथेतुं ‘‘चोदनादिविनिच्छयोति एत्थ पना’’तिआदिमाह। तत्थ चोदीयते चोदना, दोसारोपनन्ति अत्थो। आदि-सद्देन सारणादयो सङ्गण्हाति। वुत्तञ्हेतं कम्मक्खन्धके (चूळव॰ ४, ५) ‘‘चोदेत्वा कतं होति, सारेत्वा कतं होति, आपत्तिं रोपेत्वा कतं होती’’ति। ‘‘चोदेतुं पन को लभति, को न लभती’’ति इदं अनुद्धंसनाधिप्पायं विनापि चोदनालक्खणं दस्सेतुं वुत्तम्। सीलसम्पन्नोति इदं दुस्सीलस्स वचनं अप्पमाणन्ति अधिप्पायेन वुत्तम्। भिक्खुनीनं पन भिक्खुं चोदेतुं अनिस्सरत्ता ‘भिक्खुनिमेवा’ति वुत्तम्। सतिपि भिक्खुनीनं भिक्खूसु अनिस्सरभावे ताहि कतचोदनापि चोदनारहत्ता चोदनायेवाति अधिप्पायेन ‘‘पञ्चपि सहधम्मिका लभन्ती’’ति वुत्तम्। भिक्खुस्स सुत्वा चोदेतीतिआदिना चोदको येसं सुत्वा चोदेति, तेसम्पि वचनं पमाणमेवाति सम्पटिच्छितत्ता तेसं चोदनापि रुहतेवाति दस्सेतुं ‘‘थेरो सुत्तं निदस्सेसी’’ति सारत्थदीपनियं (सारत्थ॰ टी॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२. गरुकापत्तिवुट्ठानविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/32_garukApattivuTThAnavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/32_garukApattivuTThAnavinichChayakathA/</guid>
      <description>३२. गरुकापत्तिवुट्ठानविनिच्छयकथा&#xA;पटिच्छन्नपरिवासकथा २३६. एवं चोदनादिविनिच्छयं कथेत्वा इदानि गरुकापत्तिवुट्ठानविनिच्छयं कथेतुं ‘‘गरुकापत्तिवुट्ठान’’न्तिआदिमाह। तत्थ गरु अलहुकं पटिकरणं एतिस्सा आपत्तियाति गरुका, आपज्जितब्बाति आपत्ति, गरुका च सा आपत्ति चाति गरुकापत्ति, वुट्ठहते वुट्ठानं, गरुकापत्तिया वुट्ठानं गरुकापत्ति वुट्ठानम्। किं तं? सङ्घादिसेसापत्तितो परिसुद्धभावो। तेनाह ‘‘परिवासमानत्तादीहि विनयकम्मेहि गरुकापत्तितो वुट्ठान’’न्ति। किञ्चापि चतुब्बिधो परिवासो, अप्पटिच्छन्नपरिवासो पन इध नाधिप्पेतोति आह ‘‘तिविधो परिवासो’’ति। तथा हि वुत्तं समन्तपासादिकायं (चूळव॰ अट्ठ॰ ७५) ‘‘तत्थ चतुब्बिधो परिवासो – अप्पटिच्छन्नपरिवासो पटिच्छन्नपरिवासो सुद्धन्तपरिवासो समोधानपरिवासोति। तेसु ‘यो सो, भिक्खवे, अञ्ञोपि अञ्ञतित्थियपुब्बो इमस्मिं धम्मविनये आकङ्खति पब्बज्जं, आकङ्खति उपसम्पदं, तस्स चत्तारो मासे परिवासो दातब्बो’ति एवं महाखन्धके (महाव॰ ८६) वुत्तो तित्थियपरिवासो अप्पटिच्छन्नपरिवासो नाम। तत्थ यं वत्तब्बं, तं वुत्तमेव। अयं पन इध अनधिप्पेतो’’ति। इतो परं अट्ठकथायं वुत्तनयेनेव सुविञ्ञेय्योति तस्मा दुब्बिञ्ञेय्यट्ठानेयेव वण्णयिस्साम।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३. कम्माकम्मविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/33_kammAkammavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/33_kammAkammavinichChayakathA/</guid>
      <description>३३. कम्माकम्मविनिच्छयकथा&#xA;२४९. एवं गरुकापत्तिवुट्ठानविनिच्छयकथं कथेत्वा इदानि कम्माकम्मविनिच्छयकथं कथेतुं ‘‘कम्माकम्मन्ति एत्थ पना’’तिआदिमाह। तत्थ समग्गेन सङ्घेन करीयते तन्ति कम्मं, अपलोकनादिचतुब्बिधविनयकम्मम्। इतरस्मिम्पि एसेव नयो। अ-कारो वुद्धिअत्थो, न वुद्धिप्पत्तं कम्मं अकम्मम्। कम्मञ्च अकम्मञ्च कम्माकम्मं वज्जावज्जं विय, फलाफलं विय च। तत्थ च कम्मन्ति अपलोकनकम्मञत्तिकम्मद्वयम्। अकम्मन्ति ञत्तिदुतियकम्मञत्तिचतउत्थकम्मद्वयम्। अथ वा कम्मन्ति चतूसुपि एतेसु लहुककम्मम्। अकम्मन्ति गरुककम्मम्। कम्माकम्मन्ति एत्थ पन विनिच्छयो एवं वेदितब्बोति योजना। तत्थ पनाति पक्खन्तरत्थे निपातो , गरुकापत्तिवुट्ठानविनिच्छयकथापक्खतो अञ्ञो कम्माकम्मविनिच्छयकथापक्खो वेदितब्बोति वा मया वुच्चतेति वा अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४. पकिण्णकविनिच्छयकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/34_pakiNNakavinichChayakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/34_pakiNNakavinichChayakathA/</guid>
      <description>३४. पकिण्णकविनिच्छयकथा&#xA;एवं कम्माकम्मविनिच्छयकथं कथेत्वा इदानि पकिण्णकविनिच्छयकथं कथेतुं ‘‘इदानि पकिण्णककथा वेदितब्बा’’तिआदिमाह। तत्थ पकारेन किण्णाति पकिण्णा, दिवासेय्याति कथा विय विसुं विसुं अप्पवत्तित्वा एकस्मिंयेव परिच्छेदे करणवसेन पवत्ता गणभोजनकथादयो। पकिण्णका सकत्थे क-पच्चयवसेन।&#xA;तत्रायं पकिण्णकमातिका –&#xA;गणभोजनकथा च, परम्परा च भोजना।&#xA;अनापुच्छा पंसुकूलं, ततो अच्छिन्नचीवरं॥&#xA;पटिभानचित्तं विप्प-कतभोजनमेव च।&#xA;उद्दिसन्तुद्दिसापेन्ता, तिवस्सन्तरिका तथा॥&#xA;दीघासनं गिलानुप-ट्ठानं मरणवण्णकम्।&#xA;अत्तपातनमप्पच्च-वेक्खित्वा निसिन्नं तथा॥&#xA;दवाय सिलाविज्झनं, दायाळिम्पनकं तथा।&#xA;मिच्छादिट्ठिकुलाभतं, गोपकदानमेव च॥&#xA;धम्मिकायाचना चेव, उच्चारादीन छड्डनम्।&#xA;न्हाने रुक्खघंसनानि, वलिकादीन धारणं॥&#xA;दीघकेसा आदासादि, नच्चाद्यङ्गच्छेदादि च।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ निगमनकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/35_nigamanakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/08_vinayAlankAra-TIkA/35_nigamanakathA/</guid>
      <description>निगमनकथा&#xA;१.&#xA;जम्बुदीपतले रम्मे, मरम्मविसये सुते।&#xA;तम्बदीपरट्ठे ठितं, पुरं रतननामकं॥&#xA;२.&#xA;जिनसासनपज्जोतं , अनेकरतनाकरम्।&#xA;साधुज्जनानमावासं, सोण्णपासादलङ्कतं॥&#xA;३.&#xA;तस्मिं रतनपुरम्हि, राजानेकरट्ठिस्सरो।&#xA;सिरीसुधम्मराजाति, महाअधिपतीति च॥&#xA;४.&#xA;एवंनामो महातेजो, रज्जं कारेसि धम्मतो।&#xA;कारापेसि राजा मणि-चूळं महन्तचेतियं॥&#xA;५.&#xA;तस्स काले ब्रहारञ्ञे, तिरियो नाम पब्बतो।&#xA;पुब्बकारञ्ञवासीनं, निवासो भावनारहो॥&#xA;६.&#xA;अट्ठारसहि दोसेहि, मुत्तो पञ्चङ्गुपागतो।&#xA;अरञ्ञलक्खणं पत्तो, बद्धसीमायलङ्कतो॥&#xA;७.&#xA;तस्मिं पब्बते वसन्तो, महाथेरो सुपाकटो।&#xA;तिपेटकालङ्कारोति, द्विक्खत्तुं लद्धलञ्छनो॥&#xA;८.&#xA;तेभातुकनरिन्दानं, गरुभूतो सुपेसलो।&#xA;कुसलो परियत्तिम्हि, पटिपत्तिम्हि कारको॥&#xA;९.&#xA;सोहं लज्जीपेसलेहि, भिक्खूहि अभियाचितो।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
