<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ दुकनिपातपाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ दुकनिपातपाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>(१०) ५. बालवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/10_5_bAlavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/10_5_bAlavaggo/</guid>
      <description>(१०) ५. बालवग्गो&#xA;९९. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, बाला। कतमे द्वे? यो च अनागतं भारं वहति, यो च आगतं भारं न वहति। इमे खो, भिक्खवे, द्वे बाला’’ति।&#xA;१००. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, पण्डिता। कतमे द्वे? यो च अनागतं भारं न वहति, यो च आगतं भारं वहति। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पण्डिता’’ति।&#xA;१०१. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, बाला। कतमे द्वे? यो च अकप्पिये कप्पियसञ्ञी, यो च कप्पिये अकप्पियसञ्ञी। इमे खो, भिक्खवे , द्वे बाला’’ति।&#xA;१०२. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, पण्डिता। कतमे द्वे?</description>
    </item>
    <item>
      <title>(११) १. आसादुप्पजहवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/11_1_AsAduppajahavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/11_1_AsAduppajahavaggo/</guid>
      <description>(११) १. आसादुप्पजहवग्गो&#xA;११९. ‘‘द्वेमा , भिक्खवे, आसा दुप्पजहा। कतमा द्वे? लाभासा च जीवितासा च। इमा खो, भिक्खवे, द्वे आसा दुप्पजहा’’ति।&#xA;१२०. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, पुग्गला दुल्लभा लोकस्मिं। कतमे द्वे ? यो च पुब्बकारी, यो च कतञ्ञू कतवेदी। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पुग्गला दुल्लभा लोकस्मि’’न्ति।&#xA;१२१. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, पुग्गला दुल्लभा लोकस्मिं। कतमे द्वे? तित्तो च तप्पेता च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पुग्गला दुल्लभा लोकस्मि’’न्ति।&#xA;१२२. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, पुग्गला दुत्तप्पया। कतमे द्वे?</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१२) २. आयाचनवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/12_2_AyAchanavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/12_2_AyAchanavaggo/</guid>
      <description>(१२) २. आयाचनवग्गो&#xA;१३१. ‘‘सद्धो , भिक्खवे, भिक्खु एवं सम्मा आयाचमानो आयाचेय्य – ‘तादिसो होमि यादिसा सारिपुत्तमोग्गल्लाना’ति। एसा, भिक्खवे, तुला एतं पमाणं मम सावकानं भिक्खूनं यदिदं सारिपुत्तमोग्गल्लाना’’ति।&#xA;१३२. ‘‘सद्धा, भिक्खवे, भिक्खुनी एवं सम्मा आयाचमाना आयाचेय्य – ‘तादिसी होमि यादिसी खेमा च भिक्खुनी उप्पलवण्णा चा’ति। एसा, भिक्खवे, तुला एतं पमाणं मम साविकानं भिक्खुनीनं यदिदं खेमा च भिक्खुनी उप्पलवण्णा चा’’ति।&#xA;१३३. ‘‘सद्धो, भिक्खवे, उपासको एवं सम्मा आयाचमानो आयाचेय्य – ‘तादिसो होमि यादिसो चित्तो च गहपति हत्थको च आळवको’ति। एसा, भिक्खवे, तुला एतं पमाणं मम सावकानं उपासकानं यदिदं चित्तो च गहपति हत्थको च आळवको’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१३) ३. दानवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/13_3_dAnavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/13_3_dAnavaggo/</guid>
      <description>(१३) ३. दानवग्गो&#xA;१४२. ‘‘द्वेमानि , भिक्खवे, दानानि। कतमानि द्वे? आमिसदानञ्च धम्मदानञ्च। इमानि खो, भिक्खवे, द्वे दानानि। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं दानानं यदिदं धम्मदान’’न्ति।&#xA;१४३. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, यागा। कतमे द्वे? आमिसयागो च धम्मयागो च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे यागा। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं यागानं यदिदं धम्मयागो’’ति।&#xA;१४४. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, चागा। कतमे द्वे? आमिसचागो च धम्मचागो च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे चागा। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं चागानं यदिदं धम्मचागो’’ति।&#xA;१४५. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, परिच्चागा। कतमे द्वे?</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१४) ४. सन्थारवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/14_4_santhAravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/14_4_santhAravaggo/</guid>
      <description>(१४) ४. सन्थारवग्गो&#xA;१५२. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, सन्थारा [सन्धारा (क॰)]। कतमे द्वे? आमिससन्थारो च धम्मसन्थारो च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे सन्थारा। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं सन्थारानं यदिदं धम्मसन्थारो’’ति।&#xA;१५३. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, पटिसन्थारा [पटिसन्धारा (क॰)]। कतमे द्वे? आमिसपटिसन्थारो च धम्मपटिसन्थारो च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पटिसन्थारा। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं पटिसन्थारानं यदिदं धम्मपटिसन्थारो’’ति।&#xA;१५४. ‘‘द्वेमा, भिक्खवे, एसना। कतमा द्वे? आमिसेसना च धम्मेसना च। इमा खो, भिक्खवे, द्वे एसना। एतदग्गं, भिक्खवे, इमासं द्विन्नं एसनानं यदिदं धम्मेसना’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१५) ५. समापत्तिवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/15_5_samApattivaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/15_5_samApattivaggo/</guid>
      <description>(१५) ५. समापत्तिवग्गो&#xA;१६४. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? समापत्तिकुसलता च समापत्तिवुट्ठानकुसलता च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’ति।&#xA;१६५. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? अज्जवञ्च मद्दवञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’।&#xA;१६६. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? खन्ति च सोरच्चञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’।&#xA;१६७. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? साखल्यञ्च पटिसन्थारो च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’।&#xA;१६८. ‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? अविहिंसा च सोचेय्यञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(६) १. पुग्गलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/6_1_puggalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/6_1_puggalavaggo/</guid>
      <description>(६) १. पुग्गलवग्गो&#xA;५३. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, पुग्गला लोके उप्पज्जमाना उप्पज्जन्ति बहुजनहिताय बहुजनसुखाय, बहुनो जनस्स अत्थाय हिताय सुखाय देवमनुस्सानं। कतमे द्वे? तथागतो च अरहं सम्मासम्बुद्धो, राजा च चक्कवत्ती। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पुग्गला लोके उप्पज्जमाना उप्पज्जन्ति बहुजनहिताय बहुजनसुखाय, बहुनो जनस्स अत्थाय हिताय सुखाय देवमनुस्सान’’न्ति।&#xA;५४. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, पुग्गला लोके उप्पज्जमाना उप्पज्जन्ति अच्छरियमनुस्सा। कतमे द्वे? तथागतो च अरहं सम्मासम्बुद्धो, राजा च चक्कवत्ती। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पुग्गला लोके उप्पज्जमाना उप्पज्जन्ति अच्छरियमनुस्सा’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(७) २. सुखवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/7_2_sukhavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/7_2_sukhavaggo/</guid>
      <description>(७) २. सुखवग्गो&#xA;६५. ‘‘द्वेमानि , भिक्खवे, सुखानि। कतमानि द्वे? गिहिसुखञ्च पब्बजितसुखञ्च। इमानि खो, भिक्खवे, द्वे सुखानि। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं सुखानं यदिदं पब्बजितसुख’’न्ति।&#xA;६६. ‘‘द्वेमानि, भिक्खवे, सुखानि। कतमानि द्वे? कामसुखञ्च नेक्खम्मसुखञ्च। इमानि खो, भिक्खवे, द्वे सुखानि। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं सुखानं यदिदं नेक्खम्मसुख’’न्ति।&#xA;६७. ‘‘द्वेमानि, भिक्खवे, सुखानि। कतमानि द्वे? उपधिसुखञ्च निरुपधिसुखञ्च। इमानि खो, भिक्खवे, द्वे सुखानि। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं सुखानं यदिदं निरुपधिसुख’’न्ति।&#xA;६८. ‘‘द्वेमानि, भिक्खवे, सुखानि। कतमानि द्वे? सासवसुखञ्च अनासवसुखञ्च। इमानि खो, भिक्खवे, द्वे सुखानि। एतदग्गं, भिक्खवे, इमेसं द्विन्नं सुखानं यदिदं अनासवसुख’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(८) ३. सनिमित्तवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/8_3_sanimittavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/8_3_sanimittavaggo/</guid>
      <description>(८) ३. सनिमित्तवग्गो&#xA;७८. ‘‘सनिमित्ता , भिक्खवे, उप्पज्जन्ति पापका अकुसला धम्मा, नो अनिमित्ता। तस्सेव निमित्तस्स पहाना एवं ते पापका अकुसला धम्मा न होन्ती’’ति।&#xA;७९. ‘‘सनिदाना, भिक्खवे, उप्पज्जन्ति पापका अकुसला धम्मा, नो अनिदाना। तस्सेव निदानस्स पहाना एवं ते पापका अकुसला धम्मा न होन्ती’’ति।&#xA;८०. ‘‘सहेतुका, भिक्खवे, उप्पज्जन्ति पापका अकुसला धम्मा, नो अहेतुका। तस्सेव हेतुस्स पहाना एवं ते पापका अकुसला धम्मा न होन्ती’’ति।&#xA;८१. ‘‘ससङ्खारा, भिक्खवे, उप्पज्जन्ति पापका अकुसला धम्मा, नो असङ्खारा। तेसंयेव सङ्खारानं पहाना एवं ते पापका अकुसला धम्मा न होन्ती’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(९) ४. धम्मवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/9_4_dhammavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/9_4_dhammavaggo/</guid>
      <description>(९) ४. धम्मवग्गो&#xA;८८. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? चेतोविमुत्ति च पञ्ञाविमुत्ति च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’ति।&#xA;८९. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? पग्गाहो च अविक्खेपो च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’ति।&#xA;९०. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? नामञ्च रूपञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’ति।&#xA;९१. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? विज्जा च विमुत्ति च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’ति।&#xA;९२. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? भवदिट्ठि च विभवदिट्ठि च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. कम्मकरणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/01_kammakaraNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/01_kammakaraNavaggo/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अङ्गुत्तरनिकायो&#xA;दुकनिपातपाळि&#xA;१. पठमपण्णासकं&#xA;१. कम्मकरणवग्गो&#xA;१. वज्जसुत्तं १. एवं मे सुतं – एकं समयं भगवा सावत्थियं विहरति जेतवने अनाथपिण्डिकस्स आरामे। तत्र खो भगवा भिक्खू आमन्तेसि – ‘‘भिक्खवो’’ति। ‘‘भदन्ते’’ति ते भिक्खू भगवतो पच्चस्सोसुं। भगवा एतदवोच –&#xA;‘‘द्वेमानि, भिक्खवे, वज्जानि। कतमानि द्वे? दिट्ठधम्मिकञ्च वज्जं सम्परायिकञ्च वज्जं । कतमञ्च, भिक्खवे, दिट्ठधम्मिकं वज्जं? इध, भिक्खवे, एकच्चो पस्सति चोरं आगुचारिं राजानो गहेत्वा विविधा कम्मकारणा [विविधानि कम्मकरणानि (क॰)] कारेन्ते; कसाहिपि ताळेन्ते, वेत्तेहिपि ताळेन्ते, अद्धदण्डकेहिपि ताळेन्ते, हत्थम्पि छिन्दन्ते, पादम्पि छिन्दन्ते, हत्थपादम्पि छिन्दन्ते, कण्णम्पि छिन्दन्ते, नासम्पि छिन्दन्ते, कण्णनासम्पि छिन्दन्ते, बिलङ्गथालिकम्पि करोन्ते, सङ्खमुण्डिकम्पि करोन्ते, राहुमुखम्पि करोन्ते, जोतिमालिकम्पि करोन्ते, हत्थपज्जोतिकम्पि करोन्ते, एरकवत्तिकम्पि करोन्ते, चीरकवासिकम्पि करोन्ते, एणेय्यकम्पि करोन्ते, बळिसमंसिकम्पि करोन्ते, कहापणिकम्पि करोन्ते, खारापतच्छिकम्पि [खारापटिच्छकम्पि (स्या॰ कं॰ क॰)] करोन्ते, पलिघपरिवत्तिकम्पि करोन्ते, पलालपीठकम्पि [पलालपिट्ठिकम्पि (सी॰)] करोन्ते, तत्तेनपि तेलेन ओसिञ्चन्ते, सुनखेहिपि खादापेन्ते, जीवन्तम्पि सूले उत्तासेन्ते, असिनापि सीसं छिन्दन्ते।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. कोधपेय्यालं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/01_kodhapeyyAlaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/01_kodhapeyyAlaM/</guid>
      <description>१. कोधपेय्यालं&#xA;१८१. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? कोधो च उपनाहो च…पे॰… मक्खो च पळासो [पलासो (क॰)] च… इस्सा च मच्छरियञ्च… माया च साठेय्यञ्च… अहिरिकञ्च अनोत्तप्पञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’।&#xA;१८२. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा। कतमे द्वे? अक्कोधो च अनुपनाहो च… अमक्खो च अपळासो च… अनिस्सा च अमच्छरियञ्च… अमाया च असाठेय्यञ्च… हिरी च ओत्तप्पञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा’’।&#xA;१८३. ‘‘द्वीहि, भिक्खवे, धम्मेहि समन्नागतो दुक्खं विहरति। कतमेहि द्वीहि? कोधेन च उपनाहेन च… मक्खेन च पळासेन च… इस्साय च मच्छरियेन च… मायाय च साठेय्येन च… अहिरिकेन च अनोत्तप्पेन च। इमेहि खो, भिक्खवे, द्वीहि धम्मेहि समन्नागतो दुक्खं विहरति’’।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. अकुसलपेय्यालं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/02_akusalapeyyAlaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/02_akusalapeyyAlaM/</guid>
      <description>२. अकुसलपेय्यालं&#xA;१९१-२००. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, धम्मा अकुसला… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा कुसला… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा सावज्जा… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा अनवज्जा… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा दुक्खुद्रया… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा सुखुद्रया… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा दुक्खविपाका… द्वेमे , भिक्खवे, धम्मा सुखविपाका… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा सब्याबज्झा… द्वेमे, भिक्खवे, धम्मा अब्याबज्झा। कतमे द्वे? अक्कोधो च अनुपनाहो च… अमक्खो च अपळासो च… अनिस्सा च अमच्छरियञ्च… अमाया च असाठेय्यञ्च… हिरी च ओत्तप्पञ्च। इमे खो, भिक्खवे, द्वे धम्मा अब्याबज्झा’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. अधिकरणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/02_adhikaraNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/02_adhikaraNavaggo/</guid>
      <description>२. अधिकरणवग्गो&#xA;११. ‘‘द्वेमानि , भिक्खवे, बलानि। कतमानि द्वे? पटिसङ्खानबलञ्च भावनाबलञ्च। कतमञ्च, भिक्खवे, पटिसङ्खानबलं? इध, भिक्खवे, एकच्चो इति पटिसञ्चिक्खति – ‘कायदुच्चरितस्स खो पापको विपाको दिट्ठे चेव धम्मे अभिसम्परायञ्च, वचीदुच्चरितस्स पापको विपाको दिट्ठे चेव धम्मे अभिसम्परायञ्च, मनोदुच्चरितस्स पापको विपाको दिट्ठे चेव धम्मे अभिसम्परायञ्चा’ति। सो इति पटिसङ्खाय कायदुच्चरितं पहाय कायसुचरितं भावेति, वचीदुच्चरितं पहाय वचीसुचरितं भावेति, मनोदुच्चरितं पहाय मनोसुचरितं भावेति, सुद्धं अत्तानं परिहरति। इदं वुच्चति, भिक्खवे, पटिसङ्खानबलं।&#xA;‘‘कतमञ्च, भिक्खवे, भावनाबलं। तत्र, भिक्खवे, यमिदं [यदिदं (सी॰)] भावनाबलं सेखानमेतं [सेखमेतं (सी॰ स्या॰ कं॰)] बलं। सेखञ्हि सो, भिक्खवे, बलं आगम्म रागं पजहति, दोसं पजहति, मोहं पजहति। रागं पहाय, दोसं पहाय, मोहं पहाय यं अकुसलं न तं करोति, यं पापं न तं सेवति। इदं वुच्चति, भिक्खवे, भावनाबलं। इमानि खो, भिक्खवे, द्वे बलानी’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. बालवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/03_bAlavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/03_bAlavaggo/</guid>
      <description>३. बालवग्गो&#xA;२२. ‘‘‘द्वेमे , भिक्खवे, बाला। कतमे द्वे? यो च अच्चयं अच्चयतो न पस्सति, यो च अच्चयं देसेन्तस्स यथाधम्मं नप्पटिग्गण्हाति । इमे खो, भिक्खवे, द्वे बाला’ति। ‘द्वेमे , भिक्खवे, पण्डिता। कतमे द्वे? यो च अच्चयं अच्चयतो पस्सति, यो च अच्चयं देसेन्तस्स यथाधम्मं पटिग्गण्हाति। इमे खो, भिक्खवे, द्वे पण्डिता’’’ति।&#xA;२३. ‘‘द्वेमे, भिक्खवे, तथागतं अब्भाचिक्खन्ति। कतमे द्वे? दुट्ठो वा दोसन्तरो, सद्धो वा दुग्गहितेन [दुग्गहीतेन (सी॰)]। इमे खो, भिक्खवे, द्वे तथागतं अब्भाचिक्खन्ती’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. विनयपेय्यालं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/03_vinayapeyyAlaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/03_vinayapeyyAlaM/</guid>
      <description>३. विनयपेय्यालं&#xA;२०१. ‘‘द्वेमे , भिक्खवे, अत्थवसे पटिच्च तथागतेन सावकानं सिक्खापदं पञ्ञत्तं। कतमे द्वे? सङ्घसुट्ठुताय सङ्घफासुताय… दुम्मङ्कूनं पुग्गलानं निग्गहाय, पेसलानं भिक्खूनं फासुविहाराय… दिट्ठधम्मिकानं आसवानं संवराय, सम्परायिकानं आसवानं पटिघाताय… दिट्ठधम्मिकानं वेरानं संवराय, सम्परायिकानं वेरानं पटिघाताय… दिट्ठधम्मिकानं वज्जानं संवराय, सम्परायिकानं वज्जानं पटिघाताय… दिट्ठधम्मिकानं भयानं संवराय, सम्परायिकानं भयानं पटिघाताय… दिट्ठधम्मिकानं अकुसलानं धम्मानं संवराय, सम्परायिकानं अकुसलानं धम्मानं पटिघाताय… गिहीनं अनुकम्पाय, पापिच्छानं भिक्खूनं पक्खुपच्छेदाय… अप्पसन्नानं पसादाय, पसन्नानं भिय्योभावाय… सद्धम्मट्ठितिया विनयानुग्गहाय। इमे खो, भिक्खवे, द्वे अत्थवसे पटिच्च तथागतेन सावकानं सिक्खापदं पञ्ञत्त’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. रागपेय्यालं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/04_rAgapeyyAlaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/04_rAgapeyyAlaM/</guid>
      <description>४. रागपेय्यालं&#xA;२३१. ‘‘रागस्स , भिक्खवे, अभिञ्ञाय द्वे धम्मा भावेतब्बा। कतमे द्वे? समथो च विपस्सना च। रागस्स, भिक्खवे, अभिञ्ञाय इमे द्वे धम्मा भावेतब्बा’’ति।&#xA;‘‘रागस्स, भिक्खवे, परिञ्ञाय द्वे धम्मा भावेतब्बा। कतमे द्वे? समथो च विपस्सना च। रागस्स, भिक्खवे, परिञ्ञा इमे द्वे धम्मा भावेतब्बा। रागस्स, भिक्खवे, परिक्खयाय द्वे धम्मा भावेतब्बा। कतमे द्वे? समथो च विपस्सना च। रागस्स, भिक्खवे, परिक्खया इमे द्वे धम्मा भावेतब्बा। रागस्स, भिक्खवे, पहानाय द्वे धम्मा भावेतब्बा। कतमे द्वे? समथो च विपस्सना च। रागस्स, भिक्खवे, पहाना इमे द्वे धम्मा भावेतब्बा। रागस्स, भिक्खवे, खयाय द्वे धम्मा भावेतब्बा। कतमे द्वे?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. समचित्तवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/04_samachittavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/04_samachittavaggo/</guid>
      <description>४. समचित्तवग्गो&#xA;३३. ‘‘असप्पुरिसभूमिञ्च वो, भिक्खवे, देसेस्सामि सप्पुरिसभूमिञ्च। तं सुणाथ, साधुकं मनसि करोथ। भासिस्सामी’’ति। ‘‘एवं, भन्ते’’ति खो ते भिक्खू भगवतो पच्चस्सोसुं। भगवा एतदवोच –&#xA;‘‘कतमा च, भिक्खवे, असप्पुरिसभूमि? असप्पुरिसो, भिक्खवे, अकतञ्ञू होति अकतवेदी। असब्भि हेतं, भिक्खवे, उपञ्ञातं यदिदं अकतञ्ञुता अकतवेदिता। केवला एसा, भिक्खवे, असप्पुरिसभूमि यदिदं अकतञ्ञुता अकतवेदिता। सप्पुरिसो च खो, भिक्खवे, कतञ्ञू होति कतवेदी। सब्भि हेतं, भिक्खवे, उपञ्ञातं यदिदं कतञ्ञुता कतवेदिता। केवला एसा, भिक्खवे, सप्पुरिसभूमि यदिदं कतञ्ञुता कतवेदिता’’ति।&#xA;३४. ‘‘द्विन्नाहं, भिक्खवे, न सुप्पतिकारं वदामि। कतमेसं द्विन्नं?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. परिसवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/05_parisavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/02_dukanipAtapALi/05_parisavaggo/</guid>
      <description>५. परिसवग्गो&#xA;४३. ‘‘द्वेमा , भिक्खवे, परिसा। कतमा द्वे? उत्ताना च परिसा गम्भीरा च परिसा। कतमा च, भिक्खवे, उत्ताना परिसा? इध, भिक्खवे, यस्सं परिसायं भिक्खू उद्धता होन्ति उन्नळा चपला मुखरा विकिण्णवाचा मुट्ठस्सती असम्पजाना असमाहिता विब्भन्तचित्ता पाकतिन्द्रिया। अयं वुच्चति, भिक्खवे, उत्ताना परिसा।&#xA;‘‘कतमा च, भिक्खवे, गम्भीरा परिसा? इध, भिक्खवे, यस्सं परिसायं भिक्खू अनुद्धता होन्ति अनुन्नळा अचपला अमुखरा अविकिण्णवाचा उपट्ठितस्सती सम्पजाना समाहिता एकग्गचित्ता संवुतिन्द्रिया। अयं वुच्चति , भिक्खवे, गम्भीरा परिसा। इमा खो, भिक्खवे, द्वे परिसा। एतदग्गं, भिक्खवे, इमासं द्विन्नं परिसानं यदिदं गम्भीरा परिसा’’ति।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
