<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ विसुद्धिमग्ग-१ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ विसुद्धिमग्ग-१ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० विसुद्धिमग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/00_visuddhimaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/00_visuddhimaggo/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;विसुद्धिमग्गो&#xA;(पठमो भागो) निदानादिकथा&#xA;१.&#xA;सीले पतिट्ठाय नरो सपञ्‍ञो, चित्तं पञ्‍ञञ्‍च भावयं।&#xA;आतापी निपको भिक्खु, सो इमं विजटये जटन्ति॥ (सं॰ नि॰ १.२३)।&#xA;इति हिदं वुत्तं, कस्मा पनेतं वुत्तं, भगवन्तं किर सावत्थियं विहरन्तं रत्तिभागे अञ्‍ञतरो देवपुत्तो उपसङ्कमित्वा अत्तनो संसयसमुग्घाटत्थं –&#xA;अन्तोजटा बहिजटा, जटाय जटिता पजा।&#xA;तं तं गोतम पुच्छामि, को इमं विजटये जटन्ति॥ (सं॰ नि॰ १.२३) –&#xA;इमं पञ्हं पुच्छि। तस्सायं सङ्खेपत्थो – जटाति तण्हाय जालिनिया एतं अधिवचनं। सा हि रूपादीसु आरम्मणेसु हेट्ठुपरियवसेन पुनप्पुनं उप्पज्‍जनतो संसिब्बनट्ठेन वेळुगुम्बादीनं साखाजालसङ्खाता जटा वियाति जटा, सा पनेसा सकपरिक्खारपरपरिक्खारेसु सकअत्तभावपरअत्तभावेसु अज्झत्तिकायतनबाहिरायतनेसु च उप्पज्‍जनतो अन्तोजटा बहिजटाति वुच्‍चति। ताय एवं उप्पज्‍जमानाय जटाय जटिता पजा। यथा नाम वेळुगुम्बजटादीहि वेळुआदयो, एवं ताय तण्हाजटाय सब्बापि अयं सत्तनिकायसङ्खाता पजा जटिता विनद्धा, संसिब्बिताति अत्थो। यस्मा च एवं जटिता। तं तं गोतम पुच्छामीति तस्मा तं पुच्छामि। गोतमाति भगवन्तं गोत्तेन आलपति। को इमं विजटये जटन्ति इमं एवं तेधातुकं जटेत्वा ठितं जटं को विजटेय्य, विजटेतुं को समत्थोति पुच्छति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. सीलनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/01_sIlaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/01_sIlaniddeso/</guid>
      <description>१. सीलनिद्देसो&#xA;सीलसरूपादिकथा ६. एवं अनेकगुणसङ्गाहकेन सीलसमाधिपञ्‍ञामुखेन देसितोपि पनेस विसुद्धिमग्गो अतिसङ्खेपदेसितोयेव होति। तस्मा नालं सब्बेसं उपकारायाति वित्थारमस्स दस्सेतुं सीलं ताव आरब्भ इदं पञ्हाकम्मं होति।&#xA;किं सीलं, केनट्ठेन सीलं, कानस्स लक्खणरसपच्‍चुपट्ठानपदट्ठानानि, किमानिसंसं सीलं, कतिविधं चेतं सीलं, को चस्स संकिलेसो, किं वोदानन्ति।&#xA;तत्रिदं विस्सज्‍जनं। किं सीलन्ति पाणातिपातादीहि वा विरमन्तस्स वत्तपटिपत्तिं वा पूरेन्तस्स चेतनादयो धम्मा। वुत्तञ्हेतं पटिसम्भिदायं ‘‘किं सीलन्ति चेतना सीलं, चेतसिकं सीलं, संवरो सीलं, अवीतिक्‍कमो सील’’न्ति (पटि॰ म॰ १.३९)। तत्थ चेतना सीलं नाम पाणातिपातादीहि वा विरमन्तस्स वत्तपटिपत्तिं वा पूरेन्तस्स चेतना। चेतसिकं सीलं नाम पाणातिपातादीहि विरमन्तस्स विरति। अपिच चेतना सीलं नाम पाणातिपातादीनि पजहन्तस्स सत्त कम्मपथचेतना। चेतसिकं सीलं नाम ‘‘अभिज्झं पहाय विगताभिज्झेन चेतसा विहरती’’ति (दी॰ नि॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. धुतङ्गनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/02_dhutanganiddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/02_dhutanganiddeso/</guid>
      <description>२. धुतङ्गनिद्देसो&#xA;२२. इदानि येहि अप्पिच्छतासन्तुट्ठितादीहि गुणेहि वुत्तप्पकारस्स सीलस्स वोदानं होति, ते गुणे सम्पादेतुं यस्मा समादिन्‍नसीलेन योगिना धुतङ्गसमादानं कातब्बं। एवञ्हिस्स अप्पिच्छतासन्तुट्ठितासल्‍लेखपविवेकापचयवीरियारम्भसुभरतादिगुणसलिलविक्खालितमलं सीलञ्‍चेव सुपरिसुद्धं भविस्सति, वतानि च सम्पज्‍जिस्सन्ति। इति अनवज्‍जसीलब्बतगुणपरिसुद्धसब्बसमाचारो पोराणे अरियवंसत्तये पतिट्ठाय चतुत्थस्स भावनारामतासङ्खातस्स अरियवंसस्स अधिगमारहो भविस्सति। तस्मा धुतङ्गकथं आरभिस्साम।&#xA;भगवता हि परिच्‍चत्तलोकामिसानं काये च जीविते च अनपेक्खानं अनुलोमपटिपदंयेव आराधेतुकामानं कुलपुत्तानं तेरसधुतङ्गानि अनुञ्‍ञातानि। सेय्यथिदं – पंसुकूलिकङ्गं, तेचीवरिकङ्गं, पिण्डपातिकङ्गं, सपदानचारिकङ्गं, एकासनिकङ्गं, पत्तपिण्डिकङ्गं, खलुपच्छाभत्तिकङ्गं, आरञ्‍ञिकङ्गं, रुक्खमूलिकङ्गं, अब्भोकासिकङ्गं, सोसानिकङ्गं, यथासन्थतिकङ्गं, नेसज्‍जिकङ्गन्ति। तत्थ –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. कम्मट्ठानग्गहणनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/03_kammaTThAnaggahaNaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/03_kammaTThAnaggahaNaniddeso/</guid>
      <description>३. कम्मट्ठानग्गहणनिद्देसो&#xA;३८. इदानि यस्मा एवं धुतङ्गपरिहरणसम्पादितेहि अप्पिच्छतादीहि गुणेहि परियोदाते इमस्मिं सीले पतिट्ठितेन ‘‘सीले पतिट्ठाय नरो सपञ्‍ञो, चित्तं पञ्‍ञञ्‍च भावय’’न्ति वचनतो चित्तसीसेन निद्दिट्ठो समाधि भावेतब्बो। सो च अतिसङ्खेपदेसितत्ता विञ्‍ञातुम्पि ताव न सुकरो, पगेव भावेतुं, तस्मा तस्स वित्थारञ्‍च भावनानयञ्‍च दस्सेतुं इदं पञ्हाकम्मं होति।&#xA;को समाधि? केनट्ठेन समाधि? कानस्स लक्खणरसपच्‍चुपट्ठानपदट्ठानानि? कतिविधो समाधि? को चस्स संकिलेसो? किं वोदानं? कथं भावेतब्बो? समाधिभावनाय को आनिसंसोति?&#xA;तत्रिदं विस्सज्‍जनं। को समाधीति समाधि बहुविधो नानप्पकारको। तं सब्बं विभावयितुं आरब्भमानं विस्सज्‍जनं अधिप्पेतञ्‍चेव अत्थं न साधेय्य, उत्तरि च विक्खेपाय संवत्तेय्य, तस्मा इधाधिप्पेतमेव सन्धाय वदाम, कुसलचित्तेकग्गता समाधि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पथवीकसिणनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/04_pathavIkasiNaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/04_pathavIkasiNaniddeso/</guid>
      <description>४. पथवीकसिणनिद्देसो&#xA;५१. इदानि यं वुत्तं ‘‘समाधिभावनाय अननुरूपं विहारं पहाय अनुरूपे विहारे विहरन्तेना’’ति एत्थ यस्स तावाचरियेन सद्धिं एकविहारे वसतो फासु होति, तेन तत्थेव कम्मट्ठानं परिसोधेन्तेन वसितब्बं। सचे तत्थ फासु न होति, यो अञ्ञो गावुते वा अड्ढयोजने वा योजनमत्तेपि वा सप्पायो विहारो होति, तत्थ वसितब्बं। एवञ्हि सति कम्मट्ठानस्स किस्मिञ्चिदेव ठाने सन्देहे वा सतिसम्मोसे वा जाते कालस्सेव विहारे वत्तं कत्वा अन्तरामग्गे पिण्डाय चरित्वा भत्तकिच्चपरियोसानेयेव आचरियस्स वसनट्ठानं गन्त्वा तंदिवसमाचरियस्स सन्तिके कम्मट्ठानं सोधेत्वा दुतियदिवसे आचरियं वन्दित्वा निक्खमित्वा अन्तरामग्गे पिण्डाय चरित्वा अकिलमन्तोयेव अत्तनो वसनट्ठानं आगन्तुं सक्खिस्सति। यो पन योजनप्पमाणेपि फासुकट्ठानं न लभति, तेन कम्मट्ठाने सब्बं गण्ठिट्ठानं छिन्दित्वा सुविसुद्धं आवज्जनपटिबद्धं कम्मट्ठानं कत्वा दूरम्पि गन्त्वा समाधिभावनाय अननुरूपं विहारं पहाय अनुरूपे विहारे विहातब्बं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. सेसकसिणनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/05_sesakasiNaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/05_sesakasiNaniddeso/</guid>
      <description>५. सेसकसिणनिद्देसो&#xA;आपोकसिणकथा ९१. इदानि पथवीकसिणानन्तरे आपोकसिणे वित्थारकथा होति। यथेव हि पथवीकसिणं, एवं आपोकसिणम्पि भावेतुकामेन सुखनिसिन्‍नेन आपस्मिं निमित्तं गण्हितब्बं, कते वा अकते वाति सब्बं वित्थारेतब्बं। यथा च इध, एवं सब्बत्थ। इतो परञ्हि एत्तकम्पि अवत्वा विसेसमत्तमेव वक्खाम।&#xA;इधापि पुब्बेकताधिकारस्स पुञ्‍ञवतो अकते आपस्मिं पोक्खरणिया वा तळाके वा लोणियं वा समुद्दे वा निमित्तं उप्पज्‍जति चूळसिवत्थेरस्स विय। तस्स किरायस्मतो लाभसक्‍कारं पहाय विवित्तवासं वसिस्सामीति महातित्थे नावमारूहित्वा जम्बुदीपं गच्छतो अन्तरा महासमुद्दं ओलोकयतो तप्पटिभागं कसिणनिमित्तं उदपादि।&#xA;अकताधिकारेन चत्तारो कसिणदोसे परिहरन्तेन नीलपीतलोहितोदातवण्णानमञ्‍ञतरवण्णं आपं अगहेत्वा यं पन भूमिं असम्पत्तमेव आकासे सुद्धवत्थेन गहितं उदकं, अञ्‍ञं वा तथारूपं विप्पसन्‍नं अनाविलं, तेन पत्तं वा कुण्डिकं वा समतित्तिकं पूरेत्वा विहारपच्‍चन्ते वुत्तप्पकारे पटिच्छन्‍ने ओकासे ठपेत्वा सुखनिसिन्‍नेन न वण्णो पच्‍चवेक्खितब्बो। न लक्खणं मनसि कातब्बं। निस्सयसवण्णमेव कत्वा उस्सदवसेन पण्णत्तिधम्मे चित्तं ठपेत्वा अम्बु, उदकं, वारि, सलिलन्तिआदीसु आपोनामेसु पाकटनामवसेनेव ‘‘आपो आपो’’ति भावेतब्बं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. असुभकम्मट्ठाननिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/06_asubhakammaTThAnaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/06_asubhakammaTThAnaniddeso/</guid>
      <description>६. असुभकम्मट्ठाननिद्देसो&#xA;उद्धुमातकादिपदत्थवण्णना १०२. कसिणानन्तरमुद्दिट्ठेसु पन उद्धुमातकं, विनीलकं, विपुब्बकं, विच्छिद्दकं, विक्खायितकं, विक्खित्तकं, हतविक्खित्तकं, लोहितकं, पुळवकं, अट्ठिकन्ति दससु अविञ्‍ञाणकासुभेसु भस्ता विय वायुना उद्धं जीवितपरियादाना यथानुक्‍कमं समुग्गतेन सूनभावेन उद्धुमातत्ता उद्धुमातं, उद्धुमातमेव उद्धुमातकं। पटिक्‍कूलत्ता वा कुच्छितं उद्धुमातन्ति उद्धुमातकं। तथारूपस्स छवसरीरस्सेतं अधिवचनं।&#xA;विनीलं वुच्‍चति विपरिभिन्‍ननीलवण्णं, विनीलमेव विनीलकं। पटिक्‍कूलत्ता वा कुच्छितं विनीलन्ति विनीलकं। मंसुस्सदट्ठानेसु रत्तवण्णस्स पुब्बसन्‍निचयट्ठानेसु सेतवण्णस्स येभुय्येन च नीलवण्णस्स नीलट्ठाने नीलसाटकपारुतस्सेव छवसरीरस्सेतमधिवचनं।&#xA;परिभिन्‍नट्ठानेसु विस्सन्दमानं पुब्बं विपुब्बं, विपुब्बमेव विपुब्बकं। पटिक्‍कूलत्ता वा कुच्छितं विपुब्बन्ति विपुब्बकं। तथारूपस्स छवसरीरस्सेतमधिवचनं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. छअनुस्सतिनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/07_Chaanussatiniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/07_Chaanussatiniddeso/</guid>
      <description>७. छअनुस्सतिनिद्देसो&#xA;१. बुद्धानुस्सतिकथा १२३. असुभानन्तरं उद्दिट्ठासु पन दससु अनुस्सतीसु पुनप्पुनं उप्पज्‍जनतो सतियेव अनुस्सति, पवत्तितब्बट्ठानम्हियेव वा पवत्तत्ता सद्धापब्बजितस्स कुलपुत्तस्स अनुरूपा सतीतिपि अनुस्सति, बुद्धं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति बुद्धानुस्सति, बुद्धगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। धम्मं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति धम्मानुस्सति, स्वाक्खाततादिधम्मगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। सङ्घं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति सङ्घानुस्सति, सुप्पटिपन्‍नतादिसङ्घगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। सीलं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति सीलानुस्सति, अखण्डतादिसीलगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। चागं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति चागानुस्सति, मुत्तचागतादिचागगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। देवता आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति देवतानुस्सति, देवता सक्खिट्ठाने ठपेत्वा अत्तनो सद्धादिगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। मरणं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति मरणानुस्सति, जीवितिन्द्रियुपच्छेदारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। केसादिभेदं रूपकायं गता, काये वा गताति कायगता, कायगता च सा सति चाति कायगतसतीति वत्तब्बे रस्सं अकत्वा कायगतासतीति वुत्ता, केसादिकायकोट्ठासनिमित्तारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। आनापाने आरब्भ उप्पन्‍ना सति आनापानस्सति, अस्सासपस्सासनिमित्तारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं। उपसमं आरब्भ उप्पन्‍ना अनुस्सति उपसमानुस्सति, सब्बदुक्खूपसमारम्मणाय सतिया एतमधिवचनं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अनुस्सतिकम्मट्ठाननिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/08_anussatikammaTThAnaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/08_anussatikammaTThAnaniddeso/</guid>
      <description>८. अनुस्सतिकम्मट्ठाननिद्देसो&#xA;मरणस्सतिकथा १६७. इदानि इतो अनन्तराय मरणस्सतिया भावनानिद्देसो अनुप्पत्तो। तत्थ मरणन्ति एकभवपरियापन्‍नस्स जीवितिन्द्रियस्स उपच्छेदो। यं पनेतं अरहन्तानं वट्टदुक्खसमुच्छेदसङ्खातं समुच्छेदमरणं, सङ्खारानं खणभङ्गसङ्खातं खणिकमरणं, रुक्खो मतो लोहं मतन्तिआदीसु सम्मुतिमरणञ्‍च, न तं इध अधिप्पेतं।&#xA;यम्पि चेतं अधिप्पेतं, तं कालमरणं अकालमरणन्ति दुविधं होति। तत्थ कालमरणं पुञ्‍ञक्खयेन वा आयुक्खयेन वा उभयक्खयेन वा होति। अकालमरणं कम्मुपच्छेदककम्मवसेन।&#xA;तत्थ यं विज्‍जमानायपि आयुसन्तानजनकपच्‍चयसम्पत्तिया केवलं पटिसन्धिजनकस्स कम्मस्स विपक्‍कविपाकत्ता मरणं होति, इदं पुञ्‍ञक्खयेन मरणं नाम। यं गतिकालाहारादिसम्पत्तिया अभावेन अज्‍जतनकालपुरिसानं विय वस्ससतमत्तपरिमाणस्स आयुनो खयवसेन मरणं होति, इदं आयुक्खयेन मरणं नाम। यं पन दूसीमारकलाबुराजादीनं विय तङ्खणञ्‍ञेव ठानाचावनसमत्थेन कम्मुना उपच्छिन्‍नसन्तानानं, पुरिमकम्मवसेन वा सत्थहरणादीहि उपक्‍कमेहि उपच्छिज्‍जमानसन्तानानं मरणं होति, इदं अकालमरणं नाम। तं सब्बम्पि वुत्तप्पकारेन जीवितिन्द्रियुपच्छेदेन सङ्गहितं। इति जीवितिन्द्रियुपच्छेदसङ्खातस्स मरणस्स सरणं मरणस्सति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. ब्रह्मविहारनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/09_brahmavihAraniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/09_brahmavihAraniddeso/</guid>
      <description>९. ब्रह्मविहारनिद्देसो&#xA;मेत्ताभावनाकथा २४०. अनुस्सतिकम्मट्ठानानन्तरं उद्दिट्ठेसु पन मेत्ता, करुणा, मुदिता, उपेक्खाति इमेसु चतूसु ब्रह्मविहारेसु मेत्तं भावेतुकामेन ताव आदिकम्मिकेन योगावचरेन उपच्छिन्‍नपलिबोधेन गहितकम्मट्ठानेन भत्तकिच्‍चं कत्वा भत्तसम्मदं पटिविनोदेत्वा विवित्ते पदेसे सुपञ्‍ञत्ते आसने सुखनिसिन्‍नेन आदितो ताव दोसे आदीनवो, खन्तियञ्‍च आनिसंसो पच्‍चवेक्खितब्बो।&#xA;कस्मा? इमाय हि भावनाय दोसो पहातब्बो, खन्ति अधिगन्तब्बा। न च सक्‍का किञ्‍चि अदिट्ठादीनवं पहातुं, अविदितानिसंसं वा अधिगन्तुं। तस्मा ‘‘दुट्ठो खो, आवुसो, दोसेन अभिभूतो परियादिण्णचित्तो पाणम्पि हनती’’तिआदीनं (अ॰ नि॰ ३.७२) वसेन दोसे आदीनवो दट्ठब्बो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. आरुप्पनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/10_Aruppaniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/10_Aruppaniddeso/</guid>
      <description>१०. आरुप्पनिद्देसो&#xA;पठमारुप्पवण्णना २७५. ब्रह्मविहारानन्तरं उद्दिट्ठेसु पन चतूसु आरुप्पेसु आकासानञ्‍चायतनं ताव भावेतुकामो ‘‘दिस्सन्ते खो पन रूपाधिकरणं दण्डादानसत्थादानकलहविग्गहविवादा, नत्थि खो पनेतं सब्बसो आरुप्पेति। सो इति पटिसङ्खाय रूपानंयेव निब्बिदाय विरागाय निरोधाय पटिपन्‍नो होती’’ति (म॰ नि॰ २.१०३) वचनतो एतेसं दण्डादानादीनञ्‍चेव चक्खुसोतरोगादीनञ्‍च आबाधसहस्सानं वसेन करजरूपे आदीनवं दिस्वा तस्स समतिक्‍कमाय ठपेत्वा परिच्छिन्‍नाकासकसिणं नवसु पथवीकसिणादीसु अञ्‍ञतरस्मिं चतुत्थज्झानं उप्पादेति।&#xA;तस्स किञ्‍चापि रूपावचरचतुत्थज्झानवसेन करजरूपं अतिक्‍कन्तं होति, अथ खो कसिणरूपम्पि यस्मा तप्पटिभागमेव, तस्मा तम्पि समतिक्‍कमितुकामो होति। कथं? यथा अहिभीरुको पुरिसो अरञ्‍ञे सप्पेन अनुबद्धो वेगेन पलायित्वा पलातट्ठाने लेखाचित्तं तालपण्णं वा वल्‍लिं वा रज्‍जुं वा फलिताय वा पन पथविया फलितन्तरं दिस्वा भायतेव उत्तसतेव, नेव नं दक्खितुकामो होति। यथा च अनत्थकारिना वेरिपुरिसेन सद्धिं एकगामे वसमानो पुरिसो तेन वधबन्धगेहझापनादीहि उपद्दुतो अञ्‍ञं गामं वसनत्थाय गन्त्वा तत्रापि वेरिना समानरूपसद्दसमुदाचारं पुरिसं दिस्वा भायतेव उत्तसतेव, नेव नं दक्खितुकामो होति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. समाधिनिद्देसो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/11_samAdhiniddeso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/01_visuddhimagga-1/11_samAdhiniddeso/</guid>
      <description>११. समाधिनिद्देसो&#xA;आहारेपटिक्‍कूलभावना २९४. इदानि आरुप्पानन्तरं एका सञ्‍ञाति एवं उद्दिट्ठाय आहारे पटिक्‍कूलसञ्‍ञाय भावनानिद्देसो अनुप्पत्तो। तत्थ आहरतीति आहारो। सो चतुब्बिधो कबळीकाराहारो, फस्साहारो, मनोसञ्‍चेतनाहारो, विञ्‍ञाणाहारोति।&#xA;को पनेत्थ किमाहरतीति? कबळीकाराहारो ओजट्ठमकं रूपं आहरति। फस्साहारो तिस्सो वेदना आहरति। मनोसञ्‍चेतनाहारो तीसु भवेसु पटिसन्धिं आहरति। विञ्‍ञाणाहारो पटिसन्धिक्खणे नामरूपं आहरति।&#xA;तेसु कबळीकाराहारे निकन्तिभयं। फस्साहारे उपगमनभयं। मनोसञ्‍चेतनाहारे उपपत्तिभयं। विञ्‍ञाणाहारे पटिसन्धिभयं। एवं सप्पटिभयेसु च तेसु कबळीकाराहारो पुत्तमंसूपमेन (सं॰ नि॰ २.६३) दीपेतब्बो। फस्साहारो निच्‍चम्मगावूपमेन (सं॰ नि॰ २.६३)। मनोसञ्‍चेतनाहारो अङ्गारकासूपमेन (सं॰ नि॰ २.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
