<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ पठमवग्गो on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ पठमवग्गो on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. पुग्गलकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/01_puggalakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/01_puggalakathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;अभिधम्मपिटके&lt;br&gt;&#xA;कथावत्थुपाळि&lt;br&gt;&#xA;१. पुग्गलकथा&lt;br&gt;&#xA;१. सुद्धसच्चिकट्ठो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-अनलमपचचनकम&#34;&gt;१. अनुलोमपच्चनीकम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. [इमिना लक्खणेन सकवादीपुच्छा दस्सिता] पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेनाति [सच्चिकट्ठपरमट्ठेनाति (स्या॰ पी॰ क॰ सी॰)]? आमन्ता। यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेनाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;आजानाहि निग्गहम्। हञ्चि पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;नो चे पन वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति, नो च वत रे [नो वत रे (स्या॰ पी॰)] वत्तब्बे – ‘‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;अनुलोमपञ्चकम्।&lt;br&gt;&#xA;२. [इमिना लक्खणेन परवादीपुच्छा दस्सिता] पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेनाति? आमन्ता। यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेनाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;आजानाहि पटिकम्मम्। हञ्चि पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;नो चे पन वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;पटिकम्मचतुक्कम्।&lt;br&gt;&#xA;३. त्वं चे पन मञ्ञसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’ति, तेन तव [त्वं (स्या॰) टीका ओलोकेतब्बा] तत्थ हेताय पटिञ्ञाय हेवं पटिजानन्तं [टीका ओलोकेतब्बा] हेवं निग्गहेतब्बे। अथ तं निग्गण्हाम। सुनिग्गहितो च [सुनिग्गहितोव (स्या॰)] होसि।&lt;br&gt;&#xA;हञ्चि पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन , तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;नो चे पन वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो नुपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति इदं ते मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;निग्गहचतुक्कम्।&lt;br&gt;&#xA;४. एसे चे दुन्निग्गहिते हेवमेवं [हेवमेव (स्या॰)] तत्थ दक्ख। वत्तब्बे खो – ‘‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’’ नो च वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। नो च मयं तया तत्थ हेताय पटिञ्ञाय हेवं पटिजानन्ता हेवं निग्गहेतब्बा। अथ मं निग्गण्हासि। दुन्निग्गहिता च [दुन्निग्गहिताव (स्या॰)] होम।&lt;br&gt;&#xA;हञ्चि पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;नो चे पन वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो , ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति । यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति इदं ते मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;उपनयनचतुक्कम्।&lt;br&gt;&#xA;५. न हेवं निग्गहेतब्बे। तेन हि यं निग्गण्हासि – ‘‘हञ्चि पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन, नो च वत्तब्बे – यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।&lt;br&gt;&#xA;नो चे पन वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति इदं ते मिच्छा। तेन हि ये कते निग्गहे से निग्गहे दुक्कटे। सुकते पटिकम्मे। सुकता पटिपादनाति।&lt;br&gt;&#xA;निग्गमनचतुक्कम्।&lt;br&gt;&#xA;पठमो निग्गहो।&lt;br&gt;&#xA;१. सुद्धसच्चिकट्ठो&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. परिहानिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/02_parihAnikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/02_parihAnikathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२. परिहानिकथा&lt;br&gt;&#xA;१. वादयुत्तिपरिहानि&lt;br&gt;&#xA;२३९. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सब्बत्थ अरहा अरहत्ता परिहायतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बत्थ अरहा अरहत्ता परिहायतीति? आमन्ता। सब्बत्थ अरहतो परिहानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता । सब्बदा अरहा अरहत्ता परिहायतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बदा अरहा अरहत्ता परिहायतीति? आमन्ता। सब्बदा अरहतो परिहानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सब्बेव अरहन्तो अरहत्ता परिहायन्तीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बेव अरहन्तो अरहत्ता परिहायन्तीति? आमन्ता। सब्बेसंयेव अरहन्तानं परिहानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अरहा अरहत्ता परिहायमानो चतूहि फलेहि परिहायतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;चतूहि सतसहस्सेहि सेट्ठी सेट्ठित्तं कारेन्तो सतसहस्से परिहीने सेट्ठित्ता परिहीनो होतीति? आमन्ता। सब्बसापतेय्या परिहीनो होतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;चतूहि सतसहस्सेहि सेट्ठी सेट्ठित्तं कारेन्तो सतसहस्से परिहीने भब्बो सब्बसापतेय्या परिहायितुन्ति? आमन्ता। अरहा अरहत्ता परिहायमानो भब्बो चतूहि फलेहि परिहायितुन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२. अरियपुग्गलसंसन्दनपरिहानि&lt;br&gt;&#xA;२४०. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता । न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२४१. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अरहा अरहत्ता परिहायमानो कत्थ सण्ठातीति? अनागामिफलेति। अनागामी अनागामिफला परिहायमानो कत्थ सण्ठातीति? सकदागामिफलेति। सकदागामी सकदागामिफला परिहायमानो कत्थ सण्ठातीति? सोतापत्तिफलेति। सोतापन्नो सोतापत्तिफला परिहायमानो पुथुज्जनभूमियं सण्ठातीति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;आजानाहि निग्गहम्। हञ्चि अरहा अरहत्ता परिहायमानो अनागामिफले सण्ठाति, अनागामी अनागामिफला परिहायमानो सकदागामिफले सण्ठाति, सकदागामी सकदागामिफला परिहायमानो सोतापत्तिफले सण्ठाति; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘सोतापन्नो सोतापत्तिफला परिहायमानो पुथुज्जनभूमियं सण्ठाती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अरहा अरहत्ता परिहायमानो सोतापत्तिफले सण्ठातीति? आमन्ता। सोतापत्तिफलस्स अनन्तरा अरहत्तंयेव सच्छिकरोतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२४२. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स बहुतरा किलेसा पहीना अरहतो वा सोतापन्नस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो बहुतरा किलेसा पहीना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स बहुतरा किलेसा पहीना अरहतो वा सकदागामिस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो बहुतरा किलेसा पहीना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सकदागामी सकदागामिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स बहुतरा किलेसा पहीना अरहतो वा अनागामिस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो बहुतरा किलेसा पहीना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अनागामी अनागामिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स बहुतरा किलेसा पहीना अनागामिस्स वा सोतापन्नस्स वाति? अनागामिस्स। हञ्चि अनागामिस्स बहुतरा किलेसा पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफला; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२४३. परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स बहुतरा किलेसा पहीना अनागामिस्स वा सकदागामिस्स वाति? अनागामिस्स। हञ्चि अनागामिस्स बहुतरा किलेसा पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफला; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सकदागामी सकदागामिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति ? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स बहुतरा किलेसा पहीना सकदागामिस्स वा सोतापन्नस्स वाति? सकदागामिस्स। हञ्चि सकदागामिस्स बहुतरा किलेसा पहीना, परिहायति सकदागामी सकदागामिफला; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२४४. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता मग्गभावना अरहतो वा सोतापन्नस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो अधिमत्ता मग्गभावना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता सतिपट्ठानभावना…पे॰… सम्मप्पधानभावना… इद्धिपादभावना… इन्द्रियभावना … बलभावना… बोज्झङ्गभावना अरहतो वा सोतापन्नस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो अधिमत्ता बोज्झङ्गभावना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता मग्गभावना…पे॰… बोज्झङ्गभावना अरहतो वा सकदागामिस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो अधिमत्ता बोज्झङ्गभावना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सकदागामी सकदागामिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता मग्गभावना…पे॰… बोज्झङ्गभावना अरहतो वा अनागामिस्स वाति? अरहतो। हञ्चि अरहतो अधिमत्ता बोज्झङ्गभावना, परिहायति अरहा अरहत्ता; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अनागामी अनागामिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२४५. परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता मग्गभावना…पे॰… बोज्झङ्गभावना अनागामिस्स वा सोतापन्नस्स वाति? अनागामिस्स। हञ्चि अनागामिस्स अधिमत्ता बोज्झङ्गभावना, परिहायति अनागामी अनागामिफला; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता मग्गभावना…पे॰… बोज्झङ्गभावना अनागामिस्स वा सकदागामिस्स वाति? अनागामिस्स। हञ्चि अनागामिस्स अधिमत्ता बोज्झङ्गभावना, परिहायति अनागामी अनागामिफला; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सकदागामी सकदागामिफला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२४६. परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कस्स अधिमत्ता मग्गभावना…पे॰… बोज्झङ्गभावना सकदागामिस्स वा सोतापन्नस्स वाति? सकदागामिस्स। हञ्चि सकदागामिस्स अधिमत्ता बोज्झङ्गभावना, परिहायति सकदागामी सकदागामिफला; तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफला’’ति…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२४७. अरहता दुक्खं दिट्ठं, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नेन दुक्खं दिट्ठं, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता समुदयो दिट्ठो, परिहायति अरहा अरहत्ताति ? आमन्ता। सोतापन्नेन समुदयो दिट्ठो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता निरोधो दिट्ठो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नेन निरोधो दिट्ठो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता मग्गो दिट्ठो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नेन मग्गो दिट्ठो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नेन चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता दुक्खं दिट्ठं, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सकदागामिना दुक्खं दिट्ठं, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता समुदयो दिट्ठो…पे॰… निरोधो दिट्ठो…पे॰… मग्गो दिट्ठो…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सकदागामिना चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता दुक्खं दिट्ठं, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अनागामिना दुक्खं दिट्ठं, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहता समुदयो दिट्ठो…पे॰… निरोधो दिट्ठो…पे॰… मग्गो दिट्ठो…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अनागामिना चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२४८. अनागामिना दुक्खं दिट्ठं, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नेन दुक्खं दिट्ठं, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिना समुदयो दिट्ठो…पे॰… निरोधो दिट्ठो…पे॰… मग्गो दिट्ठो…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता । सोतापन्नेन चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिना दुक्खं दिट्ठं, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सकदागामिना दुक्खं दिट्ठं, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिना समुदयो दिट्ठो…पे॰… निरोधो दिट्ठो…पे॰… मग्गो दिट्ठो…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सकदागामिना चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२४९. सकदागामिना दुक्खं दिट्ठं, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नेन दुक्खं दिट्ठं, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिना समुदयो दिट्ठो…पे॰… निरोधो दिट्ठो…पे॰… मग्गो दिट्ठो…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नेन चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२५०. सोतापन्नेन दुक्खं दिट्ठं, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अरहता दुक्खं दिट्ठं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नेन समुदयो दिट्ठो…पे॰… निरोधो दिट्ठो…पे॰… मग्गो दिट्ठो…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अरहता चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिना दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। अरहता चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिना दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। अरहता चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नेन दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिना दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिना दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। अनागामिना दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नेन दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। सकदागामिना दुक्खं दिट्ठं…पे॰… चत्तारि सच्चानि दिट्ठानि, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२५१. अरहतो रागो पहीनो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो रागो पहीनो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… सीलब्बतपरामासो पहीनो…पे॰… अपायगमनीयो रागो पहीनो …पे॰… अपायगमनीयो दोसो पहीनो…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… मोहो पहीनो… मानो पहीनो… दिट्ठि पहीना… विचिकिच्छा पहीना… थिनं [थीनं (सी॰ स्या॰ कं॰ पी॰)] पहीनं… उद्धच्चं पहीनं… अहिरिकं पहीनं…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, परिहायति अरहा अरहत्ताति ? आमन्ता। सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो अनोत्तप्पं पहीनं, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… सीलब्बतपरामासो पहीनो…पे॰… अपायगमनीयो रागो पहीनो…पे॰… अपायगमनीयो दोसो पहीनो…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो रागो पहीनो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो रागो पहीनो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सकदागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… सीलब्बतपरामासो पहीनो…पे॰… ओळारिको कामरागो पहीनो… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो रागो पहीनो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो रागो पहीनो, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अनागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… सीलब्बतपरामासो पहीनो… अणुसहगतो कामरागो पहीनो… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५२. अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता । सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सकदागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… सीलब्बतपरामासो पहीनो… ओळारिको कामरागो पहीनो… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५३. सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… ओळारिको कामरागो पहीनो… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति ? आमन्ता । सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५४. सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अरहतो रागो पहीनो, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अरहतो रागो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५५. सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। अरहतो रागो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। अरहतो रागो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५६. अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। अरहतो रागो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे ।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? आमन्ता। अरहतो रागो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५७. सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५८. सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? आमन्ता। अनागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… अणुसहगतो ब्यापादो पहीनो, न परिहायति अनागामी अनागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२५९. सोतापन्नस्स सक्कायदिट्ठि पहीना, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सोतापन्नस्स विचिकिच्छा पहीना…पे॰… अपायगमनीयो मोहो पहीनो, न परिहायति सोतापन्नो सोतापत्तिफलाति? आमन्ता। सकदागामिस्स सक्कायदिट्ठि पहीना…पे॰… ओळारिको ब्यापादो पहीनो, न परिहायति सकदागामी सकदागामिफलाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२६०. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु अरहतो रागो पहीनो उच्छिन्नमूलो तालावत्थुकतो अनभावङ्कतो [अनभावकतो (सी॰)] आयतिं अनुप्पादधम्मोति? आमन्ता। हञ्चि अरहतो रागो पहीनो उच्छिन्नमूलो तालावत्थुकतो अनभावङ्कतो आयतिं अनुप्पादधम्मो, नो च वत रे [नो वत रे (स्या॰ पी॰) एवमुपरिपि] वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… मोहो पहीनो… मानो पहीनो… दिट्ठि पहीना… विचिकिच्छा पहीना… थिनं पहीनं… उद्धच्चं पहीनं… अहिरिकं पहीनं… अनोत्तप्पं पहीनं उच्छिन्नमूलं तालावत्थुकतं अनभावङ्कतं आयतिं अनुप्पादधम्मन्ति? आमन्ता। हञ्चि अरहतो अनोत्तप्पं पहीनं उच्छिन्नमूलं तालावत्थुकतं अनभावङ्कतं आयतिं अनुप्पादधम्मं, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु अरहतो रागप्पहानाय मग्गो भावितोति ? आमन्ता। हञ्चि अरहतो रागप्पहानाय मग्गो भावितो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु अरहतो रागप्पहानाय सतिपट्ठाना भाविता…पे॰… सम्मप्पधाना भाविता… इद्धिपादा भाविता… इन्द्रिया भाविता… बला भाविता… बोज्झङ्गा भाविताति? आमन्ता। हञ्चि अरहतो रागप्पहानाय बोज्झङ्गा भाविता, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु अरहतो दोसप्पहानाय…पे॰… अनोत्तप्पपहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविताति? आमन्ता। हञ्चि अरहतो अनोत्तप्पपहानाय बोज्झङ्गा भाविता, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२६१. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु अरहा वीतरागो वीतदोसो वीतमोहो कतकरणीयो ओहितभारो अनुप्पत्तसदत्थो परिक्खीणभवसंयोजनो सम्मदञ्ञाविमुत्तो उक्खित्तपलिघो सङ्किण्णपरिखो अब्बूळ्हेसिको निरग्गळो अरियो पन्नद्धजो पन्नभारो विसञ्ञुत्तो सुविजितविजयो; दुक्खं तस्स परिञ्ञातं, समुदयो पहीनो, निरोधो सच्छिकतो, मग्गो भावितो, अभिञ्ञेय्यं अभिञ्ञातं , परिञ्ञेय्यं परिञ्ञातं, पहातब्बं पहीनं, भावेतब्बं भावितं, सच्छिकातब्बं सच्छिकतन्ति? आमन्ता। हञ्चि अरहा वीतरागो वीतदोसो वीतमोहो…पे॰… सच्छिकातब्बं सच्छिकतं, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२६२. परिहायति अरहा अरहत्ताति? ( ) [(आमन्ता) (क॰)] समयविमुत्तो अरहा अरहत्ता परिहायति, असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ता न परिहायतीति। समयविमुत्तो अरहा अरहत्ता परिहायतीति? आमन्ता। असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ता परिहायतीति [न परिहायतीति (क॰)]? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ता न परिहायतीति? आमन्ता। समयविमुत्तो अरहा अरहत्ता न परिहायतीति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;समयविमुत्तस्स अरहतो रागो पहीनो, परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। असमयविमुत्तस्स अरहतो रागो पहीनो, परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;समयविमुत्तस्स अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। असमयविमुत्तस्स अरहतो अनोत्तप्पं पहीनं, परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;समयविमुत्तस्स अरहतो रागप्पहानाय मग्गो भावितो, परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। असमयविमुत्तस्स अरहतो रागप्पहानाय मग्गो भावितो, परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;समयविमुत्तस्स अरहतो रागप्पहानाय सतिपट्ठाना भाविता…पे॰… सम्मप्पधाना भाविता… इद्धिपादा भाविता… इन्द्रिया भाविता… बला भाविता… बोज्झङ्गा भाविता, परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। असमयविमुत्तस्स अरहतो रागप्पहानाय सतिपट्ठाना भाविता…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;समयविमुत्तस्स अरहतो दोसप्पहानाय…पे॰… अनोत्तप्पपहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। असमयविमुत्तस्स अरहतो अनोत्तप्पपहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;समयविमुत्तो अरहा वीतरागो वीतदोसो वीतमोहो कतकरणीयो ओहितभारो अनुप्पत्तसदत्थो परिक्खीणभवसंयोजनो सम्मदञ्ञाविमुत्तो उक्खित्तपलिघो सङ्किण्णपरिखो अब्बूळ्हेसिको निरग्गळो अरियो पन्नद्धजो पन्नभारो विसञ्ञुत्तो सुविजितविजयो, दुक्खं तस्स परिञ्ञातं, समुदयो पहीनो, निरोधो सच्छिकतो, मग्गो भावितो, अभिञ्ञेय्यं अभिञ्ञातं, परिञ्ञेय्यं परिञ्ञातं, पहातब्बं पहीनं, भावेतब्बं भावितं, सच्छिकातब्बं सच्छिकतं , परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। असमयविमुत्तो अरहा वीतरागो वीतदोसो वीतमोहो…पे॰… सच्छिकातब्बं सच्छिकतं, परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२६३. असमयविमुत्तस्स अरहतो रागो पहीनो, न परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। समयविमुत्तस्स अरहतो रागो पहीनो, न परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;असमयविमुत्तस्स अरहतो दोसो पहीनो…पे॰… अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। समयविमुत्तस्स अरहतो अनोत्तप्पं पहीनं, न परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;असमयविमुत्तस्स अरहतो रागप्पहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, न परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। समयविमुत्तस्स अरहतो रागप्पहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, न परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;असमयविमुत्तस्स अरहतो दोसप्पहानाय…पे॰… अनोत्तप्पपहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, न परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। समयविमुत्तस्स अरहतो अनोत्तप्पपहानाय मग्गो भावितो…पे॰… बोज्झङ्गा भाविता, न परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;असमयविमुत्तो अरहा वीतरागो वीतदोसो वीतमोहो…पे॰… सच्छिकातब्बं सच्छिकतं, न परिहायति असमयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। समयविमुत्तो अरहा वीतरागो वीतदोसो वीतमोहो…पे॰… सच्छिकातब्बं सच्छिकतं, न परिहायति समयविमुत्तो अरहा अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२६४. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सारिपुत्तो थेरो परिहायित्थ अरहत्ताति ? न हेवं वत्तब्बे। महामोग्गल्लानो [महामोग्गलानो (क॰)] थेरो… महाकस्सपो थेरो… महाकच्चायनो [महाकच्चानो (म॰ नि॰ १.२०२ आदयो)] थेरो… महाकोट्ठिको [महाकोट्ठितो (सी॰ स्या॰ कं॰ पी॰)] थेरो… महापन्थको थेरो परिहायित्थ अरहत्ताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सारिपुत्तो थेरो न परिहायित्थ अरहत्ताति? आमन्ता। हञ्चि सारिपुत्तो थेरो न परिहायित्थ अरहत्ता, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;महामोग्गल्लानो थेरो… महाकस्सपो थेरो… महाकच्चायनो थेरो… महाकोट्ठिको थेरो… महापन्थको थेरो न परिहायित्थ अरहत्ताति? आमन्ता। हञ्चि महापन्थको थेरो न परिहायित्थ अरहत्ता, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अरियपुग्गलसंसन्दनम्।&lt;br&gt;&#xA;३. सुत्तसाधनपरिहानि&lt;br&gt;&#xA;२६५. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘उच्चावचा हि पटिपदा [पटिपादा (अट्ठ॰)], समणेन पकासिता।&lt;br&gt;&#xA;न पारं दिगुणं यन्ति, नयिदं एकगुणं मुत’’न्ति [सु॰ नि॰ ७१९ सुत्तनिपाते]॥&lt;br&gt;&#xA;अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। तेन हि न वत्तब्बं – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अत्थि छिन्नस्स छेदियन्ति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि छिन्नस्स छेदियन्ति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘वीततण्हो अनादानो, किच्चं यस्स न विज्जति।&lt;br&gt;&#xA;छिन्नस्स छेदियं नत्थि, ओघपासो समूहतो’’ति॥&lt;br&gt;&#xA;अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। तेन हि न वत्तब्बं – ‘‘अत्थि छिन्नस्स छेदिय’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;२६६. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अत्थि कतस्स पतिचयोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि कतस्स पतिचयोति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘तस्स सम्मा विमुत्तस्स, सन्तचित्तस्स भिक्खुनो।&lt;br&gt;&#xA;कतस्स पतिचयो नत्थि, करणीयं न विज्जति॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘सेलो यथा एकग्घनो, वातेन न समीरति।&lt;br&gt;&#xA;एवं रूपा रसा सद्दा, गन्धा फस्सा च केवला॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘इट्ठा धम्मा अनिट्ठा च, नप्पवेधेन्ति तादिनो।&lt;br&gt;&#xA;ठितं चित्तं विप्पमुत्तं, वयं चस्सानुपस्सती’’ति [महाव॰ २४४; अ॰ नि॰ ६.५५]॥&lt;br&gt;&#xA;अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। तेन हि न वत्तब्बं – ‘‘अत्थि कतस्स पतिचयो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२६७. न वत्तब्बं – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता – ‘‘पञ्चिमे, भिक्खवे, धम्मा समयविमुत्तस्स भिक्खुनो परिहानाय संवत्तन्ति। कतमे पञ्च? कम्मारामता, भस्सारामता, निद्दारामता, सङ्गणिकारामता, यथाविमुत्तं चित्तं न पच्चवेक्खति। इमे खो, भिक्खवे, पञ्च धम्मा समयविमुत्तस्स भिक्खुनो परिहानाय संवत्तन्ती’’ति [अ॰ नि॰ ५.१४९]। अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। तेन हि परिहायति अरहा अरहत्ताति।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि अरहतो कम्मारामताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि अरहतो कम्मारामताति? आमन्ता। अत्थि अरहतो रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणन्ति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि अरहतो भस्सारामता, अत्थि अरहतो निद्दारामता, अत्थि अरहतो सङ्गणिकारामताति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि अरहतो सङ्गणिकारामताति? आमन्ता। अत्थि अरहतो रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणन्ति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२६८. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अरहा अरहत्ता परिहायमानो किं परियुट्ठितो परिहायतीति? रागपरियुट्ठितो परिहायतीति। परियुट्ठानं किं पटिच्च उप्पज्जतीति? अनुसयं पटिच्च उप्पज्जतीति। अत्थि अरहतो अनुसयाति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि अरहतो अनुसयाति? आमन्ता। अत्थि अरहतो कामरागानुसयो पटिघानुसयो मानानुसयो दिट्ठानुसयो विचिकिच्छानुसयो भवरागानुसयो अविज्जानुसयोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;दोसपरियुट्ठितो परिहायतीति…पे॰… मोहपरियुट्ठितो परिहायतीति…। परियुट्ठानं किं पटिच्च उप्पज्जतीति? अनुसयं पटिच्च उप्पज्जतीति। अत्थि अरहतो अनुसयाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि अरहतो अनुसयाति? आमन्ता। अत्थि अरहतो कामरागानुसयो…पे॰… अविज्जानुसयोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अरहतो अरहत्ता परिहायमानस्स किं उपचयं गच्छतीति? रागो उपचयं गच्छतीति। सक्कायदिट्ठि उपचयं गच्छतीति, विचिकिच्छा उपचयं गच्छतीति, सीलब्बतपरामासो उपचयं गच्छतीति? न हेवं वत्तब्बे। दोसो उपचयं गच्छतीति…पे॰… मोहो उपचयं गच्छतीति, सक्कायदिट्ठि उपचयं गच्छतीति, विचिकिच्छा उपचयं गच्छतीति, सीलब्बतपरामासो उपचयं गच्छतीति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। अरहा आचिनतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा अपचिनतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा पजहतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा उपादियतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा विसिनेतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा उस्सिनेतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा विधूपेतीति? न हेवं वत्तब्बे। अरहा सन्धूपेतीति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;ननु अरहा नेवाचिनति न अपचिनति अपचिनित्वा ठितोति? आमन्ता। हञ्चि अरहा नेवाचिनति न अपचिनति अपचिनित्वा ठितो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;ननु अरहा नेव पजहति न उपादियति पजहित्वा ठितोति? आमन्ता। हञ्चि अरहा नेव पजहति न उपादियति पजहित्वा ठितो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;ननु अरहा नेव विसिनेति न उस्सिनेति विसिनित्वा ठितोति? आमन्ता। हञ्चि अरहा नेव विसिनेति न उस्सिनेति विसिनित्वा ठितो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;ननु अरहा नेव विधूपेति न सन्धूपेति विधूपेत्वा ठितोति? आमन्ता। हञ्चि अरहा नेव विधूपेति न सन्धूपेति विधूपेत्वा ठितो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘परिहायति अरहा अरहत्ता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;परिहानिकथा निट्ठिता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. ब्रह्मचरियकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/03_brahmachariyakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/03_brahmachariyakathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;३. ब्रह्मचरियकथा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-सदधबरहमचरयकथ&#34;&gt;१. सुद्धब्रह्मचरियकथा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२६९. नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। सब्बे देवा जळा एलमूगा [एळमूगा (स्या॰)] अविञ्ञू हत्थसंवाचिका नप्पटिबला सुभासितदुब्भासितानं अत्थमञ्ञातुं, सब्बे देवा न बुद्धे पसन्ना न धम्मे पसन्ना न सङ्घे पसन्ना, न बुद्धं भगवन्तं पयिरुपासन्ति, न बुद्धं भगवन्तं पञ्हं पुच्छन्ति, न बुद्धेन भगवता पञ्हे विस्सज्जिते अत्तमना, सब्बे देवा कम्मावरणेन समन्नागता किलेसावरणेन समन्नागता विपाकावरणेन समन्नागता अस्सद्धा अच्छन्दिका दुप्पञ्ञा अभब्बा नियामं ओक्कमितुं कुसलेसु धम्मेसु सम्मत्तं, सब्बे देवा मातुघातका पितुघातका अरहन्तघातका रुहिरुप्पादका सङ्घभेदका, सब्बे देवा पाणातिपातिनो अदिन्नादायिनो कामेसुमिच्छाचारिनो मुसावादिनो पिसुणवाचा फरुसावाचा सम्फप्पलापिनो अभिज्झालुनो ब्यापन्नचित्ता मिच्छादिट्ठिकाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;ननु अत्थि देवा अजळा अनेलमूगा विञ्ञू न हत्थसंवाचिका पटिबला सुभासितदुब्भासितानं अत्थमञ्ञातुं, अत्थि देवा बुद्धे पसन्ना धम्मे पसन्ना सङ्घे पसन्ना, बुद्धं भगवन्तं पयिरुपासन्ति, बुद्धं भगवन्तं पञ्हं पुच्छन्ति, बुद्धेन भगवता पञ्हे विस्सज्जिते अत्तमना होन्ति, अत्थि देवा न कम्मावरणेन समन्नागता न किलेसावरणेन समन्नागता न विपाकावरणेन समन्नागता सद्धा छन्दिका पञ्ञवन्तो भब्बा नियामं ओक्कमितुं कुसलेसु धम्मेसु सम्मत्तं, अत्थि देवा न मातुघातका न पितुघातका न अरहन्तघातका न रुहिरुप्पादका न सङ्घभेदका, अत्थि देवा न पाणातिपातिनो न अदिन्नादायिनो न कामेसुमिच्छाचारिनो न मुसावादिनो न पिसुणावाचा न फरुसावाचा न सम्फप्पलापिनो न अभिज्झालुनो अब्यापन्नचित्ता सम्मादिट्ठिकाति? आमन्ता।&lt;br&gt;&#xA;हञ्चि अत्थि देवा अजळा अनेलमूगा विञ्ञू न हत्थसंवाचिका पटिबला सुभासितदुब्भासितानं अत्थमञ्ञातुं…पे॰… अत्थि देवा बुद्धे पसन्ना…पे॰… सम्मादिट्ठिका, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२७०. अत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। अत्थि तत्थ पब्बज्जा मुण्डियं कासावधारणा पत्तधारणा, देवेसु सम्मासम्बुद्धा उप्पज्जन्ति, पच्चेकसम्बुद्धा उप्पज्जन्ति, सावकयुगं उप्पज्जतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु पब्बज्जा नत्थीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यत्थ अत्थि पब्बज्जा तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि पब्बज्जा नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ अत्थि पब्बज्जा तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि पब्बज्जा नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यो पब्बजति तस्सेव ब्रह्मचरियवासो, यो न पब्बजति नत्थि तस्स ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु मुण्डियं नत्थीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यत्थ अत्थि मुण्डियं तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि मुण्डियं नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ अत्थि मुण्डियं तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि मुण्डियं नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यो मुण्डो होति तस्सेव ब्रह्मचरियवासो, यो मुण्डो न होति नत्थि तस्स ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु कासावधारणा नत्थीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यत्थ अत्थि कासावधारणा तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि कासावधारणा नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ अत्थि कासावधारणा तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि कासावधारणा नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यो कासावं धारेति तस्सेव ब्रह्मचरियवासो, यो कासावं न धारेति नत्थि तस्स ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु पत्तधारणा नत्थीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यत्थ अत्थि पत्तधारणा तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि पत्तधारणा नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ अत्थि पत्तधारणा तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ नत्थि पत्तधारणा नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता? यो पत्तं धारेति तस्सेव ब्रह्मचरियवासो, यो पत्तं न धारेति नत्थि तस्स ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु सम्मासम्बुद्धा नुप्पज्जन्तीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति ? आमन्ता। यत्थ सम्मासम्बुद्धा उप्पज्जन्ति तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ सम्मासम्बुद्धा नुप्पज्जन्ति नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ सम्मासम्बुद्धा उप्पज्जन्ति तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ सम्मासम्बुद्धा नुप्पज्जन्ति नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता । लुम्बिनिया भगवा जातो, बोधिया मूले अभिसम्बुद्धो, बाराणसियं भगवता धम्मचक्कं पवत्तितं; तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, नत्थञ्ञत्र ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु पच्चेकसम्बुद्धा नुप्पज्जन्तीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यत्थ पच्चेकसम्बुद्धा उप्पज्जन्ति तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ पच्चेकसम्बुद्धा नुप्पज्जन्ति नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ पच्चेकसम्बुद्धा उप्पज्जन्ति तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ पच्चेकसम्बुद्धा नुप्पज्जन्ति नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। मज्झिमेसु जनपदेसु पच्चेकसम्बुद्धा उप्पज्जन्ति, तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, नत्थञ्ञत्र ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु सावकयुगं नुप्पज्जतीति, नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। यत्थ सावकयुगं उप्पज्जति तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ सावकयुगं नुप्पज्जति नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… यत्थ सावकयुगं उप्पज्जति तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, यत्थ सावकयुगं नुप्पज्जति नत्थि तत्थ ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। मगधेसु सावकयुगं उप्पन्नं, तत्थेव ब्रह्मचरियवासो, नत्थञ्ञत्र ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२७१. अत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता । सब्बदेवेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि मनुस्सेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। सब्बमनुस्सेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। असञ्ञसत्तेसु देवेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि मनुस्सेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। पच्चन्तिमेसु जनपदेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासो मिलक्खेसु [मिलक्खूसु (स्या॰ क॰)] अविञ्ञातारेसु यत्थ नत्थि गति भिक्खूनं भिक्खुनीनं उपासकानं उपासिकानन्ति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थीति। असञ्ञसत्तेसु देवेसु अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थि ब्रह्मचरियवासो, सञ्ञसत्तेसु [असञ्ञसत्तेसु (क॰)] देवेसु अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;देवेसु अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। कत्थ अत्थि, कत्थ नत्थीति? असञ्ञसत्तेसु देवेसु नत्थि ब्रह्मचरियवासो, सञ्ञसत्तेसु [असञ्ञसत्तेसु (क॰)] देवेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति। असञ्ञसत्तेसु देवेसु नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। सञ्ञसत्तेसु [असञ्ञसत्तेसु (क॰)] देवेसु नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;सञ्ञसत्तेसु देवेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। असञ्ञसत्तेसु देवेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि मनुस्सेसु ब्रह्मचरियवासोति? अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थीति। पच्चन्तिमेसु जनपदेसु अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थि ब्रह्मचरियवासो मिलक्खेसु अविञ्ञातारेसु यत्थ नत्थि गति भिक्खूनं भिक्खुनीनं उपासकानं उपासिकानं, मज्झिमेसु जनपदेसु अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;मनुस्सेसु अत्थि यत्थ अत्थि, अत्थि यत्थ नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। कत्थ अत्थि, कत्थ नत्थीति? पच्चन्तिमेसु जनपदेसु नत्थि ब्रह्मचरियवासो मिलक्खेसु अविञ्ञातारेसु यत्थ नत्थि गति भिक्खूनं भिक्खुनीनं उपासकानं उपासिकानं, मज्झिमेसु जनपदेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति। पच्चन्तिमेसु जनपदेसु नत्थि ब्रह्मचरियवासो मिलक्खेसु अविञ्ञातारेसु यत्थ नत्थि गति भिक्खूनं भिक्खुनीनं उपासकानं उपासिकानन्ति? आमन्ता। मज्झिमेसु जनपदेसु नत्थि ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;मज्झिमेसु जनपदेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। पच्चन्तिमेसु जनपदेसु अत्थि ब्रह्मचरियवासो मिलक्खेसु अविञ्ञातारेसु यत्थ नत्थि गति भिक्खूनं भिक्खुनीनं उपासकानं उपासिकानन्ति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;अत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता – ‘‘तीहि, भिक्खवे, ठानेहि जम्बुदीपका मनुस्सा उत्तरकुरुके च मनुस्से अधिग्गण्हन्ति देवे च तावतिंसे! कतमेहि तीहि? सूरा, सतिमन्तो, इध ब्रह्मचरियवासो’’ति [अ॰ नि॰ ९.२१]। अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। तेन हि नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति।&lt;br&gt;&#xA;सावत्थियं वुत्तं भगवता – ‘‘इध ब्रह्मचरियवासो’’ति? आमन्ता। सावत्थियंयेव ब्रह्मचरियवासो, नत्थि अञ्ञत्र ब्रह्मचरियवासोति? न हेवं वत्तब्बे।&lt;br&gt;&#xA;२७२. अनागामिस्स पुग्गलस्स पञ्चोरम्भागियानि संयोजनानि पहीनानि, पञ्चुद्धम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानि, इतो चुतस्स तत्थ उपपन्नस्स कुहिं फलुप्पत्तीति? तत्थेव। हञ्चि अनागामिस्स पुग्गलस्स पञ्चोरम्भागियानि संयोजनानि पहीनानि , पञ्चुद्धम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानि, इतो चुतस्स तत्थ उपपन्नस्स तहिं फलुप्पत्ति; नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स पुग्गलस्स पञ्चोरम्भागियानि संयोजनानि पहीनानि, पञ्चुद्धम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानि , इतो चुतस्स तत्थ उपपन्नस्स कुहिं भारोहरणं, कुहिं दुक्खपरिञ्ञातं, कुहिं किलेसप्पहानं, कुहिं निरोधसच्छिकिरिया, कुहिं अकुप्पपटिवेधोति? तत्थेव। हञ्चि अनागामिस्स पुग्गलस्स पञ्चोरम्भागियानि संयोजनानि पहीनानि, पञ्चुद्धम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानि, इतो चुतस्स तत्थ उपपन्नस्स तहिं अकुप्पपटिवेधो; नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अनागामिस्स पुग्गलस्स पञ्चोरम्भागियानि संयोजनानि पहीनानि, पञ्चुद्धम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानि, इतो चुतस्स तत्थ उपपन्नस्स तहिं फलुप्पत्ति, तहिं भारोहरणं, तहिं दुक्खपरिञ्ञातं, तहिं किलेसप्पहानं, तहिं निरोधसच्छिकिरिया, तहिं अकुप्पपटिवेधो; केनट्ठेन वदेसि – ‘‘नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासो’’ति? हन्द हि अनागामी पुग्गलो इध भावितेन मग्गेन तत्थ फलं सच्छिकरोतीति [सच्छिकरोति (बहूसु)]।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. जहतिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/04_jahatikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/04_jahatikathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;४. जहतिकथा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-नसततहरणकथ&#34;&gt;१. नसुत्ताहरणकथा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२७९. जहति पुथुज्जनो कामरागब्यापादन्ति? आमन्ता। अच्चन्तं जहति, अनवसेसं जहति, अप्पटिसन्धियं जहति, समूलं जहति, सतण्हं जहति, सानुसयं जहति, अरियेन ञाणेन जहति, अरियेन मग्गेन जहति, अकुप्पं पटिविज्झन्तो जहति, अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;विक्खम्भेति पुथुज्जनो कामरागब्यापादन्ति? आमन्ता। अच्चन्तं विक्खम्भेति, अनवसेसं विक्खम्भेति, अप्पटिसन्धियं विक्खम्भेति, समूलं विक्खम्भेति, सतण्हं विक्खम्भेति, सानुसयं विक्खम्भेति, अरियेन ञाणेन विक्खम्भेति, अरियेन मग्गेन विक्खम्भेति, अकुप्पं पटिविज्झन्तो विक्खम्भेति, अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो विक्खम्भेतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;जहति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो कामरागब्यापादं, सो च अच्चन्तं जहति, अनवसेसं जहति…पे॰… अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति? आमन्ता। जहति पुथुज्जनो कामरागब्यापादं, सो च अच्चन्तं जहति, अनवसेसं जहति…पे॰… अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;विक्खम्भेति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो कामरागब्यापादं, सो च अच्चन्तं विक्खम्भेति, अनवसेसं विक्खम्भेति…पे॰… अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो विक्खम्भेतीति? आमन्ता। विक्खम्भेति पुथुज्जनो कामरागब्यापादं, सो च अच्चन्तं विक्खम्भेति, अनवसेसं विक्खम्भेति …पे॰… अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो विक्खम्भेतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;जहति पुथुज्जनो कामरागब्यापादं, सो च न अच्चन्तं जहति, न अनवसेसं जहति…पे॰… न अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति? आमन्ता। जहति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो कामरागब्यापादं, सो च न अच्चन्तं जहति…पे॰… न अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;विक्खम्भेति पुथुज्जनो कामरागब्यापादं, सो च न अच्चन्तं विक्खम्भेति, न अनवसेसं विक्खम्भेति…पे॰… न अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो विक्खम्भेतीति? आमन्ता। विक्खम्भेति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो कामरागब्यापादं, सो च न अच्चन्तं विक्खम्भेति, न अनवसेसं विक्खम्भेति…पे॰… न अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो विक्खम्भेतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;जहति पुथुज्जनो कामरागब्यापादन्ति? आमन्ता। कतमेन मग्गेनाति? रूपावचरेन मग्गेनाति। रूपावचरो मग्गो निय्यानिको खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवो असंयोजनियो अगन्थनियो अनोघनियो अयोगनियो अनीवरणियो अपरामट्ठो अनुपादानियो असंकिलेसियोति? न हेवं वत्तब्बे। ननु रूपावचरो मग्गो अनिय्यानिको न खयगामी न बोधगामी न अपचयगामी सासवो संयोजनियो…पे॰… संकिलेसियोति? आमन्ता। हञ्चि रूपावचरो मग्गो अनिय्यानिको न खयगामी…पे॰… संकिलेसियो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘जहति पुथुज्जनो रूपावचरेन मग्गेन कामरागब्यापाद’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;जहति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो अनागामिमग्गेन कामरागब्यापादं, सो च मग्गो निय्यानिको खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवो…पे॰… असंकिलेसियोति? आमन्ता। जहति पुथुज्जनो रूपावचरेन मग्गेन कामरागब्यापादं, सो च मग्गो निय्यानिको खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवो…पे॰… असंकिलेसियोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;जहति पुथुज्जनो रूपावचरेन मग्गेन कामरागब्यापादं, सो च मग्गो अनिय्यानिको न खयगामी न बोधगामी न अपचयगामी सासवो…पे॰… संकिलेसियोति? आमन्ता। जहति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो अनागामिमग्गेन कामरागब्यापादं, सो च मग्गो अनिय्यानिको न खयगामी न बोधगामी न अपचयगामी सासवो…पे॰… संकिलेसियोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;२८०. पुथुज्जनो कामेसु वीतरागो सह धम्माभिसमया अनागामिफले सण्ठातीति? आमन्ता। अरहत्ते सण्ठातीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पुथुज्जनो कामेसु वीतरागो सह धम्माभिसमया अनागामिफले सण्ठातीति? आमन्ता। अपुब्बं अचरिमं तयो मग्गे भावेतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अपुब्बं अचरिमं तयो मग्गे भावेतीति? आमन्ता। अपुब्बं अचरिमं तीणि सामञ्ञफलानि सच्छिकरोतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अपुब्बं अचरिमं तीणि सामञ्ञफलानि सच्छिकरोतीति? आमन्ता। तिण्णं फस्सानं तिस्सन्नं वेदनानं तिस्सन्नं सञ्ञानं तिस्सन्नं चेतनानं तिण्णं चित्तानं तिस्सन्नं सद्धानं तिण्णं वीरियानं तिस्सन्नं सतीनं तिण्णं समाधीनं तिस्सन्नं पञ्ञानं समोधानं होतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पुथुज्जनो कामेसु वीतरागो सह धम्माभिसमया अनागामिफले सण्ठातीति? आमन्ता। सोतापत्तिमग्गेनाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सकदागामिमग्गेनाति? न हेवं वत्तब्बे। कतमेन मग्गेनाति? अनागामिमग्गेनाति। अनागामिमग्गेन सक्कायदिट्ठिं विचिकिच्छं सीलब्बतपरामासं जहतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. सब्बमत्थीतिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/05_sabbamatthItikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/05_sabbamatthItikathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;५. सब्बमत्थीतिकथा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-वदयतत&#34;&gt;१. वादयुत्ति&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२८२. सब्बमत्थीति ? आमन्ता। सब्बत्थ सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बदा सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बेन सब्बं सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बेसु सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। अयोगन्ति कत्वा सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। यम्पि नत्थि, तम्पत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बमत्थीति या दिट्ठि सा दिट्ठि मिच्छादिट्ठीति, या दिट्ठि सा दिट्ठि सम्मादिट्ठीति, हेवमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। (संखित्तं)। वादयुत्ति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. अतीतक्खन्धादिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/06_atItakkhandhAdikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/06_atItakkhandhAdikathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;६. अतीतक्खन्धादिकथा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-नसततसधनम&#34;&gt;१. नसुत्तसाधनम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२९७. अतीतं खन्धाति? आमन्ता। अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं आयतनन्ति? आमन्ता। अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं धातूति? आमन्ता। अतीतं अत्थीति ? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं खन्धा धातु आयतनन्ति [खन्धधातुआयतनन्ति (स्या॰)]? आमन्ता। अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागतं खन्धाति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं आयतनन्ति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं धातूति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं खन्धा धातु आयतनन्ति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नं खन्धा पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं खन्धा अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं आयतनं पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं आयतनं अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं धातु पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं धातु अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं खन्धा धातु आयतनं अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नं खन्धा पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं खन्धा अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं आयतनं पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं आयतनं अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं धातु पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं धातु अनागतं अत्थीति ? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं खन्धा धातु आयतनं अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीतं खन्धा अतीतं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं खन्धा पच्चुप्पन्नं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं आयतनं अतीतं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं आयतनं पच्चुप्पन्नं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं धातु अतीतं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं धातु पच्चुप्पन्नं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं खन्धा धातु आयतनं अतीतं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागतं खन्धा अनागतं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं खन्धा पच्चुप्पन्नं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं आयतनं…पे॰… अनागतं धातु…पे॰… अनागतं खन्धा धातु आयतनं अनागतं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीतं रूपं खन्धोति? आमन्ता। अतीतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं रूपं आयतनन्ति? आमन्ता। अतीतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं रूपं धातूति? आमन्ता। अतीतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं रूपं खन्धा धातु आयतनन्ति ? आमन्ता। अतीतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागतं रूपं खन्धोति? आमन्ता। अनागतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं रूपं आयतनं…पे॰… अनागतं रूपं धातु…पे॰… अनागतं रूपं खन्धा धातु आयतनन्ति? आमन्ता। अनागतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धो पच्चुप्पन्नं रूपं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं रूपं खन्धो अतीतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं रूपं आयतनं…पे॰… पच्चुप्पन्नं रूपं धातु…पे॰… पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं रूपं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं रूपं खन्धा धातु आयतनं अतीतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धो पच्चुप्पन्नं रूपं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं रूपं खन्धो अनागतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं रूपं आयतनं…पे॰… पच्चुप्पन्नं रूपं धातु…पे॰… पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं रूपं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं रूपं खन्धा धातु आयतनं अनागतं रूपं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीतं रूपं खन्धो अतीतं रूपं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धो पच्चुप्पन्नं रूपं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं रूपं आयतनं…पे॰… अतीतं रूपं धातु…पे॰… अतीतं रूपं खन्धा धातु आयतनं अतीतं रूपं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं रूपं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागतं रूपं खन्धो अनागतं रूपं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धो पच्चुप्पन्नं रूपं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं रूपं आयतनं…पे॰… अनागतं रूपं धातु…पे॰… अनागतं रूपं खन्धा धातु आयतनं अनागतं रूपं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं रूपं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं रूपं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता वेदना… अतीता सञ्ञा… अतीता सङ्खारा… अतीतं विञ्ञाणं खन्धोति? आमन्ता। अतीतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं विञ्ञाणं आयतनं …पे॰… अतीतं विञ्ञाणं धातु…पे॰… अतीतं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनन्ति? आमन्ता। अतीतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अनागतं विञ्ञाणं खन्धोति? आमन्ता। अनागतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं आयतनं…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं धातु…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनन्ति? आमन्ता। अनागतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धो पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं विञ्ञाणं खन्धो अतीतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं आयतनं…पे॰… पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं धातु…पे॰… पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं अत्थीति? आमन्ता। अतीतं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं अतीतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धो पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं विञ्ञाणं खन्धो अनागतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं आयतनं…पे॰… पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं धातु…पे॰… पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं अत्थीति? आमन्ता। अनागतं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं अनागतं विञ्ञाणं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीतं विञ्ञाणं खन्धो अतीतं विञ्ञाणं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धो पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं विञ्ञाणं आयतनं…पे॰… अतीतं विञ्ञाणं धातु…पे॰… अतीतं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं अतीतं विञ्ञाणं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं खन्धो अनागतं विञ्ञाणं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धो पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं आयतनं…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं धातु…पे॰… अनागतं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं अनागतं विञ्ञाणं नत्थीति? आमन्ता। पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं खन्धा धातु आयतनं पच्चुप्पन्नं विञ्ञाणं नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. एकच्चं अत्थीतिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/07_ekachchaM_atthItikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/07_ekachchaM_atthItikathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७. एकच्चं अत्थीतिकथा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-अततदएकचचकथ&#34;&gt;१. अतीतादिएकच्चकथा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२९९. अतीतं अत्थीति? एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति। एकच्चं निरुद्धं, एकच्चं न निरुद्धं; एकच्चं विगतं, एकच्चं अविगतं; एकच्चं अत्थङ्गतं, एकच्चं न अत्थङ्गतं; एकच्चं अब्भत्थङ्गतं, एकच्चं न अब्भत्थङ्गतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीतं एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपक्कविपाका धम्मा एकच्चे अत्थि, एकच्चे नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति? आमन्ता। अतीता विपक्कविपाका धम्मा एकच्चे अत्थि, एकच्चे नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपाका धम्मा एकच्चे अत्थि एकच्चे नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीतं एकच्चं अत्थि एकच्चं नत्थीति? आमन्ता। किं अत्थि किं नत्थीति? अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थि; अतीता विपक्कविपाका धम्मा – ते नत्थीति। अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थीति? आमन्ता । अतीता विपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपाका धम्मा – ते अत्थीति [अतीता अविपक्कविपाका धम्मा ते नत्थीति (क॰)]? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता विपक्कविपाका धम्मा – ते नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे …पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता अविपाका [विपक्कविपाका (स्या॰), अविपक्कविपाका (क॰)] धम्मा – ते नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपक्कविपाका [अविपाका (स्या॰)] धम्मा – ते नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थीति? आमन्ता। ननु अतीता अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धाति? आमन्ता। हञ्चि अतीता अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते [धम्मा निरुद्धा ते (स्या॰ क॰)] अत्थी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अतीता अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते अत्थीति? आमन्ता। अतीता विपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीता अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते अत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपाका [अविपक्कविपाका (सी॰ क॰)] धम्मा निरुद्धा – ते अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता विपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता अविपाका [विपक्कविपाका (स्या॰), अविपक्कविपाका (क॰)] धम्मा निरुद्धा – ते नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपक्कविपाका [अविपाका (स्या॰)] धम्मा निरुद्धा – ते नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;अतीता अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते अत्थीति? आमन्ता । अतीता विपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते नत्थीति? आमन्ता। अतीता एकदेसं विपक्कविपाका धम्मा एकदेसं अविपक्कविपाका धम्मा निरुद्धा – ते एकच्चे अत्थि एकच्चे नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;न वत्तब्बं – ‘‘अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थी’’ति? आमन्ता। ननु अतीता अविपक्कविपाका धम्मा विपच्चिस्सन्तीति? आमन्ता। हञ्चि अतीता अविपक्कविपाका धम्मा विपच्चिस्सन्ति, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘अतीता अविपक्कविपाका धम्मा – ते अत्थी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अतीता अविपक्कविपाका धम्मा विपच्चिस्सन्तीति कत्वा ते अत्थीति? आमन्ता। विपच्चिस्सन्तीति कत्वा पच्चुप्पन्नाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… विपच्चिस्सन्तीति कत्वा पच्चुप्पन्नाति? आमन्ता। पच्चुप्पन्ना धम्मा निरुज्झिस्सन्तीति कत्वा ते नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. सतिपट्ठानकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/08_satipaTThAnakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/08_satipaTThAnakathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८. सतिपट्ठानकथा&lt;br&gt;&#xA;३०१. सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। सब्बे धम्मा सति सतिन्द्रियं सतिबलं सम्मासति सतिसम्बोज्झङ्गो एकायनमग्गो खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवा असंयोजनिया अगन्थनिया अनोघनिया अयोगनिया अनीवरणिया अपरामट्ठा अनुपादानिया असंकिलेसिका, सब्बे धम्मा बुद्धानुस्सति धम्मानुस्सति सङ्घानुस्सति सीलानुस्सति चागानुस्सति देवतानुस्सति आनापानस्सति मरणानुस्सति कायगतासति उपसमानुस्सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। चक्खायतनं सतिपट्ठानन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… चक्खायतनं सतिपट्ठानन्ति ? आमन्ता। चक्खायतनं सति सतिन्द्रियं सतिबलं सम्मासति सतिसम्बोज्झङ्गो एकायनमग्गो खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवं असंयोजनियं…पे॰… असंकिलेसिकं, चक्खायतनं बुद्धानुस्सति धम्मानुस्सति सङ्घानुस्सति सीलानुस्सति चागानुस्सति देवतानुस्सति आनापानस्सति मरणानुस्सति कायगतासति उपसमानुस्सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सोतायतनं… घानायतनं… जिव्हायतनं… कायायतनं… रूपायतनं… सद्दायतनं… गन्धायतनं… रसायतनं… फोट्ठब्बायतनं… रागो… दोसो… मोहो… मानो… दिट्ठि… विचिकिच्छा… थिनं… उद्धच्चं… अहिरिकं… अनोत्तप्पं सतिपट्ठानन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनोत्तप्पं सतिपट्ठानन्ति? आमन्ता। अनोत्तप्पं सति सतिन्द्रियं सतिबलं सम्मासति…पे॰… कायगतासति उपसमानुस्सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सति सतिपट्ठाना, सा च सतीति? आमन्ता। चक्खायतनं सतिपट्ठानं, तञ्च सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सति सतिपट्ठाना, सा च सतीति? आमन्ता। सोतायतनं…पे॰… कायायतनं… रूपायतनं…पे॰… फोट्ठब्बायतनं… रागो… दोसो… मोहो…पे॰… अनोत्तप्पं सतिपट्ठानं, तञ्च सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;चक्खायतनं सतिपट्ठानं, तञ्च न सतीति? आमन्ता। सति सतिपट्ठाना, सा च न सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सोतायतनं…पे॰… कायायतनं… रूपायतनं…पे॰… फोट्ठब्बायतनं… रागो … दोसो… मोहो…पे॰… अनोत्तप्पं सतिपट्ठानं, तञ्च न सतीति? आमन्ता । सति सतिपट्ठाना, सा च न सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;३०२. न वत्तब्बं – ‘‘सब्बे धम्मा सतिपट्ठाना’’ति? आमन्ता। ननु सब्बे धम्मे आरब्भ सति सन्तिट्ठतीति? आमन्ता। हञ्चि सब्बे धम्मे आरब्भ सति सन्तिट्ठतीति, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘सब्बे धम्मा सतिपट्ठाना’’ति।&lt;br&gt;&#xA;सब्बं धम्मं आरब्भ सति सन्तिट्ठतीति सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। सब्बं धम्मं आरब्भ फस्सो सन्तिट्ठतीति सब्बे धम्मा फस्सपट्ठानाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सब्बं धम्मं आरब्भ सति सन्तिट्ठतीति सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। सब्बं धम्मं आरब्भ वेदना सन्तिट्ठति… सञ्ञा सन्तिट्ठति… चेतना सन्तिट्ठति… चित्तं सन्तिट्ठतीति सब्बे धम्मा चित्तपट्ठानाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। सब्बे सत्ता उपट्ठितसतिनो सतिया समन्नागता सतिया समोहिता; सब्बेसं सत्तानं सति पच्चुपट्ठिताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;३०३. सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता – ‘‘अमतं ते, भिक्खवे, न परिभुञ्जन्ति ये कायगतासतिं न परिभुञ्जन्ति। अमतं ते, भिक्खवे, परिभुञ्जन्ति ये कायगतासतिं परिभुञ्जन्ती’’ति [अ॰ नि॰ १.६००]। अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। सब्बे सत्ता कायगतासतिं परिभुञ्जन्ति पटिलभन्ति आसेवन्ति भावेन्ति बहुलीकरोन्तीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता – ‘‘एकायनो अयं, भिक्खवे, मग्गो सत्तानं विसुद्धिया सोकपरिदेवानं समतिक्कमाय दुक्खदोमनस्सानं अत्थङ्गमाय ञायस्स अधिगमाय निब्बानस्स सच्छिकिरियाय यदिदं चत्तारो सतिपट्ठाना’’ति [दी॰ नि॰ २.३७३; म॰ नि॰ १.१०६; सं॰ नि॰ ५.३६७]! अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता? सब्बे धम्मा एकायनमग्गोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। ननु वुत्तं भगवता – ‘‘रञ्ञो, भिक्खवे, चक्कवत्तिस्स पातुभावा सत्तन्नं रतनानं पातुभावो होति। कतमेसं सत्तन्नं? चक्करतनस्स पातुभावो होति, हत्थिरतनस्स पातुभावो होति, अस्सरतनस्स… मणिरतनस्स… इत्थिरतनस्स … गहपतिरतनस्स… परिणायकरतनस्स पातुभावो होति । रञ्ञो, भिक्खवे, चक्कवत्तिस्स पातुभावा इमेसं सत्तन्नं रतनानं पातुभावो होति।&lt;br&gt;&#xA;‘‘तथागतस्स, भिक्खवे, पातुभावा अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स सत्तन्नं बोज्झङ्गरतनानं पातुभावो होति। कतमेसं सत्तन्नं? सतिसम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति, धम्मविचयसम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति, वीरियसम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति, पीतिसम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति, पस्सद्धिसम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति, समाधिसम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति, उपेक्खासम्बोज्झङ्गरतनस्स पातुभावो होति। तथागतस्स, भिक्खवे, पातुभावा अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स इमेसं सत्तन्नं बोज्झङ्गरतनानं पातुभावो होती’’ति [सं॰ नि॰ ५.२२३]। अत्थेव सुत्तन्तोति? आमन्ता। तथागतस्स पातुभावा अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स सब्बे धम्मा सतिसम्बोज्झङ्गरतनाव होन्तीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। सब्बे धम्मा सम्मप्पधाना… इद्धिपादा… इन्द्रिया… बला… बोज्झङ्गाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;सतिपट्ठानकथा निट्ठिता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
