<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ पठमवग्गो on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ पठमवग्गो on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. पुग्गलकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/01_puggalakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/01_puggalakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अभिधम्मपिटके&#xA;कथावत्थुपाळि&#xA;१. पुग्गलकथा&#xA;१. सुद्धसच्चिकट्ठो&#xA;१. अनुलोमपच्चनीकम् १. [इमिना लक्खणेन सकवादीपुच्छा दस्सिता] पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेनाति [सच्चिकट्ठपरमट्ठेनाति (स्या॰ पी॰ क॰ सी॰)]? आमन्ता। यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेनाति? न हेवं वत्तब्बे।&#xA;आजानाहि निग्गहम्। हञ्चि पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’ति। यं तत्थ वदेसि – ‘‘वत्तब्बे खो – ‘पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेन,’ नो च वत्तब्बे – ‘यो सच्चिकट्ठो परमत्थो, ततो सो पुग्गलो उपलब्भति सच्चिकट्ठपरमत्थेना’’’ति मिच्छा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. परिहानिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/02_parihAnikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/02_parihAnikathA/</guid>
      <description>२. परिहानिकथा&#xA;१. वादयुत्तिपरिहानि&#xA;२३९. परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सब्बत्थ अरहा अरहत्ता परिहायतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बत्थ अरहा अरहत्ता परिहायतीति? आमन्ता। सब्बत्थ अरहतो परिहानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता । सब्बदा अरहा अरहत्ता परिहायतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बदा अरहा अरहत्ता परिहायतीति? आमन्ता। सब्बदा अरहतो परिहानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;परिहायति अरहा अरहत्ताति? आमन्ता। सब्बेव अरहन्तो अरहत्ता परिहायन्तीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सब्बेव अरहन्तो अरहत्ता परिहायन्तीति? आमन्ता। सब्बेसंयेव अरहन्तानं परिहानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. ब्रह्मचरियकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/03_brahmachariyakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/03_brahmachariyakathA/</guid>
      <description>३. ब्रह्मचरियकथा&#xA;१. सुद्धब्रह्मचरियकथा २६९. नत्थि देवेसु ब्रह्मचरियवासोति? आमन्ता। सब्बे देवा जळा एलमूगा [एळमूगा (स्या॰)] अविञ्ञू हत्थसंवाचिका नप्पटिबला सुभासितदुब्भासितानं अत्थमञ्ञातुं, सब्बे देवा न बुद्धे पसन्ना न धम्मे पसन्ना न सङ्घे पसन्ना, न बुद्धं भगवन्तं पयिरुपासन्ति, न बुद्धं भगवन्तं पञ्हं पुच्छन्ति, न बुद्धेन भगवता पञ्हे विस्सज्जिते अत्तमना, सब्बे देवा कम्मावरणेन समन्नागता किलेसावरणेन समन्नागता विपाकावरणेन समन्नागता अस्सद्धा अच्छन्दिका दुप्पञ्ञा अभब्बा नियामं ओक्कमितुं कुसलेसु धम्मेसु सम्मत्तं, सब्बे देवा मातुघातका पितुघातका अरहन्तघातका रुहिरुप्पादका सङ्घभेदका, सब्बे देवा पाणातिपातिनो अदिन्नादायिनो कामेसुमिच्छाचारिनो मुसावादिनो पिसुणवाचा फरुसावाचा सम्फप्पलापिनो अभिज्झालुनो ब्यापन्नचित्ता मिच्छादिट्ठिकाति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. जहतिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/04_jahatikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/04_jahatikathA/</guid>
      <description>४. जहतिकथा&#xA;१. नसुत्ताहरणकथा २७९. जहति पुथुज्जनो कामरागब्यापादन्ति? आमन्ता। अच्चन्तं जहति, अनवसेसं जहति, अप्पटिसन्धियं जहति, समूलं जहति, सतण्हं जहति, सानुसयं जहति, अरियेन ञाणेन जहति, अरियेन मग्गेन जहति, अकुप्पं पटिविज्झन्तो जहति, अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;विक्खम्भेति पुथुज्जनो कामरागब्यापादन्ति? आमन्ता। अच्चन्तं विक्खम्भेति, अनवसेसं विक्खम्भेति, अप्पटिसन्धियं विक्खम्भेति, समूलं विक्खम्भेति, सतण्हं विक्खम्भेति, सानुसयं विक्खम्भेति, अरियेन ञाणेन विक्खम्भेति, अरियेन मग्गेन विक्खम्भेति, अकुप्पं पटिविज्झन्तो विक्खम्भेति, अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो विक्खम्भेतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;जहति अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नो पुग्गलो कामरागब्यापादं, सो च अच्चन्तं जहति, अनवसेसं जहति…पे॰… अनागामिफलं सच्छिकरोन्तो जहतीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. सब्बमत्थीतिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/05_sabbamatthItikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/05_sabbamatthItikathA/</guid>
      <description>५. सब्बमत्थीतिकथा&#xA;१. वादयुत्ति २८२. सब्बमत्थीति ? आमन्ता। सब्बत्थ सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बदा सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बेन सब्बं सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बेसु सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। अयोगन्ति कत्वा सब्बमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। यम्पि नत्थि, तम्पत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। सब्बमत्थीति? आमन्ता। सब्बमत्थीति या दिट्ठि सा दिट्ठि मिच्छादिट्ठीति, या दिट्ठि सा दिट्ठि सम्मादिट्ठीति, हेवमत्थीति? न हेवं वत्तब्बे। (संखित्तं)। वादयुत्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. अतीतक्खन्धादिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/06_atItakkhandhAdikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/06_atItakkhandhAdikathA/</guid>
      <description>६. अतीतक्खन्धादिकथा&#xA;१. नसुत्तसाधनम् २९७. अतीतं खन्धाति? आमन्ता। अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं आयतनन्ति? आमन्ता। अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं धातूति? आमन्ता। अतीतं अत्थीति ? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं खन्धा धातु आयतनन्ति [खन्धधातुआयतनन्ति (स्या॰)]? आमन्ता। अतीतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;अनागतं खन्धाति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं आयतनन्ति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं धातूति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागतं खन्धा धातु आयतनन्ति? आमन्ता। अनागतं अत्थीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. एकच्चं अत्थीतिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/07_ekachchaM_atthItikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/07_ekachchaM_atthItikathA/</guid>
      <description>७. एकच्चं अत्थीतिकथा&#xA;१. अतीतादिएकच्चकथा २९९. अतीतं अत्थीति? एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति। एकच्चं निरुद्धं, एकच्चं न निरुद्धं; एकच्चं विगतं, एकच्चं अविगतं; एकच्चं अत्थङ्गतं, एकच्चं न अत्थङ्गतं; एकच्चं अब्भत्थङ्गतं, एकच्चं न अब्भत्थङ्गतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;अतीतं एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति? आमन्ता। अतीता अविपक्कविपाका धम्मा एकच्चे अत्थि, एकच्चे नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति? आमन्ता। अतीता विपक्कविपाका धम्मा एकच्चे अत्थि, एकच्चे नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीतं एकच्चं अत्थि, एकच्चं नत्थीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. सतिपट्ठानकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/08_satipaTThAnakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/01_paThamavaggo/08_satipaTThAnakathA/</guid>
      <description>८. सतिपट्ठानकथा&#xA;३०१. सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। सब्बे धम्मा सति सतिन्द्रियं सतिबलं सम्मासति सतिसम्बोज्झङ्गो एकायनमग्गो खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवा असंयोजनिया अगन्थनिया अनोघनिया अयोगनिया अनीवरणिया अपरामट्ठा अनुपादानिया असंकिलेसिका, सब्बे धम्मा बुद्धानुस्सति धम्मानुस्सति सङ्घानुस्सति सीलानुस्सति चागानुस्सति देवतानुस्सति आनापानस्सति मरणानुस्सति कायगतासति उपसमानुस्सतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;सब्बे धम्मा सतिपट्ठानाति? आमन्ता। चक्खायतनं सतिपट्ठानन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… चक्खायतनं सतिपट्ठानन्ति ? आमन्ता। चक्खायतनं सति सतिन्द्रियं सतिबलं सम्मासति सतिसम्बोज्झङ्गो एकायनमग्गो खयगामी बोधगामी अपचयगामी अनासवं असंयोजनियं…पे॰… असंकिलेसिकं, चक्खायतनं बुद्धानुस्सति धम्मानुस्सति सङ्घानुस्सति सीलानुस्सति चागानुस्सति देवतानुस्सति आनापानस्सति मरणानुस्सति कायगतासति उपसमानुस्सतीति?</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
