<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ विमतिविनोदनी-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ विमतिविनोदनी-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० गन्थारम्भकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/00_ganthArambhakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/00_ganthArambhakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;विनयपिटके&#xA;विमतिविनोदनी-टीका (पठमो भागो)&#xA;गन्थारम्भकथा&#xA;करुणापुण्णहदयं , सुगतं हितदायकम्।&#xA;नत्वा धम्मञ्च विमलं, सङ्घञ्च गुणसम्पदं॥&#xA;वण्णना निपुणाहेसुं, विनयट्ठकथाय या।&#xA;पुब्बकेहि कता नेका, नानानयसमाकुला॥&#xA;तत्थ काचि सुवित्थिण्णा, दुक्खोगाहा च गन्थतो।&#xA;विरद्धा अत्थतो चापि, सद्दतो चापि कत्थचि॥&#xA;काचि कत्थचि अपुण्णा, काचि सम्मोहकारिनी।&#xA;तस्मा ताहि समादाय, सारं सङ्खेपरूपतो॥&#xA;लीनत्थञ्च पकासेन्तो, विरद्धञ्च विसोधयम्।&#xA;उपट्ठितनयञ्चापि, तत्थ तत्थ पकासयं॥&#xA;विनये विमतिं छेतुं, भिक्खूनं लहुवुत्तिनम्।&#xA;सङ्खेपेन लिखिस्सामि, तस्सा लीनत्थवण्णनं॥&#xA;गन्थारम्भकथावण्णना विनयसंवण्णनारम्भे रतनत्तयं नमस्सितुकामो तस्स विसिट्ठगुणयोगसन्दस्सनत्थं यो कप्पकोटीहिपीतिआदिमाह। विसिट्ठगुणयोगेन हि वन्दनारहभावो, वन्दनारहे च कता वन्दना यथाधिप्पेतमत्थं साधेति । एत्थ च संवण्णनारम्भे रतनत्तयपणामकरणप्पयोजनं तत्थ तत्थ बहुधा पपञ्चेन्ति आचरिया, मयं पन इधाधिप्पेतमेव पयोजनं दस्सयिस्साम। तस्मा संवण्णनारम्भे रतनत्तयपणामकरणं यथापटिञ्ञातसंवण्णनाय अनन्तरायेन परिसमापनत्थन्ति वेदितब्बम्। तथा हि वुत्तं ‘‘तस्सानुभावेन हतन्तरायो’’ति। रतनत्तयपणामकरणेन हि रागादिदोसविगमतो पञ्ञादिगुणपाटवतो आयुआदिवड्ढनतो पुञ्ञातिसयभावादितो च होतेव यथापटिञ्ञातसंवण्णनाय अनन्तरायेन परिसमापनम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ वेरञ्जकण्डवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_veranjakaNDavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_veranjakaNDavaNNanA/</guid>
      <description>वेरञ्जकण्डवण्णना&#xA;सेय्यथिदन्ति तं कतमं, तं कथन्ति वा अत्थो। अनियमनिद्देसवचनन्ति अत्तनो अत्थं सरूपेन नियमेत्वा निद्दिसतीति नियमनिद्देसो, न नियमनिद्देसो अनियमनिद्देसो। सोव वुच्चते अनेनाति वचनन्ति अनियमनिद्देसवचनम्। तस्साति तेनातिपदस्स। परिवितक्कोति ‘‘कतमेसानं खो बुद्धानं भगवन्तानं ब्रह्मचरियं न चिरट्ठितिकं अहोसी’’तिआदिना (पारा॰ १८) पवत्तो। पुब्बे वा पच्छा वाति तेनातिपदतो हेट्ठा वुत्तपाठे वा उपरि वक्खमानपाठे वाति अत्थो। अत्थतो सिद्धेनाति सामत्थियतो सिद्धेन। तत्रिदं मुखमत्तनिदस्सनन्ति तस्सा यथावुत्तयुत्तिया परिदीपने इदं उपायमत्तनिदस्सनम्। मुखं द्वारं उपायोति हि अत्थतो एकम्।&#xA;समयसद्दो दिस्सतीति सम्बन्धो। अस्साति समयसद्दस्स समवायो अत्थोति सम्बन्धो। कालञ्च समयञ्च उपादायाति एत्थ कालो नाम उपसङ्कमनस्स युत्तकालो, समयो नाम सरीरबलादिकारणसमवायो, ते उपादाय पटिच्चाति अत्थो। खणोति ओकासो। बुद्धुप्पादादयो हि मग्गब्रह्मचरियस्स ओकासो। सो एव समयो। तेनेव ‘‘एकोवा’’ति वुत्तम्। महासमयोति महासमूहो। पवनस्मिन्ति वनसण्डे। समयोपि खो ते भद्दालीति एत्थ समयोति सिक्खापदाविलङ्घनस्स हेतु, को सो?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. कम्मक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_kammakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_kammakkhandhako/</guid>
      <description>१. कम्मक्खन्धको&#xA;तज्जनीयकम्मकथावण्णना १. चूळवग्गस्स पठमे कम्मक्खन्धके ताव ‘‘बलवाबलव’’न्ति इदं एकपदम्। ‘‘बलवबलव’’न्ति वत्तब्बे आकारं कत्वा ‘‘बलवाबलव’’न्ति वुत्तम्। तञ्च ‘‘दुक्खदुक्ख’’न्तिआदीसु विय अतिसयत्थे वत्ततीति आह ‘‘सुट्ठु बलवं पटिवदथा’’ति, अति विय बलवं कत्वा पटिवचनं देथाति अत्थो।&#xA;२. पाळियं आपत्ति आरोपेतब्बाति एत्थ किञ्चापि ‘‘मा खो तुम्हे आयस्मन्तो एसो अजेसी’’तिआदिके भण्डनादिजनके वचने पञ्ञत्ता काचि आपत्ति नाम नत्थि मुसापेसुञ्ञादीसु एतस्स अप्पविट्ठत्ता, तथापि भिक्खूहि विसुं, सङ्घमज्झे च ‘‘मा, आवुसो, भिक्खू अञ्ञमञ्ञं पयोजेत्वा भण्डनादिं अकासि, नेदं अप्पिच्छतादीनं अत्थाय वत्तती’’ति एवं अपञ्ञत्तेन वुच्चमानस्स भिक्खुनो अनादरियेन अनोरमनपच्चया वा अञ्ञवादविहेसादिकरणपच्चया वा या आपत्ति होति, सा आपत्ति आरोपेतब्बा दिट्ठिविपन्नस्स वियाति एवमत्थो दट्ठब्बो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. पाराजिककण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_pArAjikakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_pArAjikakaNDam/</guid>
      <description>१. पाराजिककण्डम्&#xA;१. उब्भजाणुमण्डलिकसिक्खापदवण्णना ६५६. भिक्खुनीविभङ्गे मिगारमातुयाति मिगारमातु, विसाखायाति अत्थो। पाळियं ‘‘एहि भिक्खुनीति भिक्खुनी, तीहि सरणगमनेहि उपसम्पन्नाति भिक्खुनी’’ति इदं भिक्खुविभङ्गपाळिया समदस्सनत्थं अट्ठगरुधम्मप्पटिग्गहणेन लद्धूपसम्पदं महापजापतिगोतमिञ्चेव ताय सह निक्खन्ता भगवतो आणाय भिक्खूनञ्ञेव सन्तिके एकतोउपसम्पन्ना पञ्चसतसाकियानियो च सन्धाय वुत्तम्। ता हि भगवता आनन्दत्थेरस्स याचनाय पब्बज्जं अनुजानन्तेन ‘‘एथ भिक्खुनियो, मम सासने तुम्हेपि पविसथा’’ति वुत्ता विय जाता। साकियानियो एव सरणसीलानि दत्वा कम्मवाचाय उपसम्पादितत्ता ‘‘तीहि सरणगमनेहि उपसम्पन्ना’’ति वुत्ता। न हि एताहि अञ्ञा एहिभिक्खुनिभावादिना उपसम्पन्ना नाम सन्ति। यं पन थेरीगाथासु भद्दाय कुण्डलकेसिया –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. पाराजिककण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_pArAjikakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_pArAjikakaNDo/</guid>
      <description>१. पाराजिककण्डो&#xA;१. पठमपाराजिकम्&#xA;सुदिन्नभाणवारवण्णना २४. विक्कायिकभण्डस्स विक्किणनं इणदानञ्च भण्डप्पयोजनं नाम। एवं पयोजितस्स मूलस्स सह वड्ढिया गहणवायामो उद्धारो नाम। असुकदिवसे दिन्नन्तिआदिना पमुट्ठस्स सतुप्पादनादि सारणं नाम। चतुब्बिधायाति खत्तियब्राह्मणगहपतिसमणानं वसेन, भिक्खुआदीनं वा वसेन चतुब्बिधाय। दिस्वानस्स एतदहोसीति हेतुअत्थे अयं दिस्वान-सद्दो असमानकत्तुकत्ता, यथा घतं पिवित्वा बलं होतीति, एवमञ्ञत्थापि एवरूपेसु। भब्बकुलपुत्तोति उपनिस्सयमत्तसभावेन वुत्तं, न पच्छिमभविकताय। तेनेवस्स मातादिअकल्याणमित्तसमायोगेन कतवीतिक्कमनं निस्साय उप्पन्नविप्पटिसारेन अधिगमन्तरायो जातो। पच्छिमभविकानं पुब्बबुद्धुप्पादेसु लद्धब्याकरणानं न सक्का केनचि अन्तरायं कातुम्। तेनेव अङ्गुलिमालत्थेरादयो अकुसलं कत्वापि अधिगमसम्पन्ना एव अहेसुन्ति। चरिमकचित्तन्ति चुतिचित्तम्। सङ्खं विय लिखितं घंसित्वा धोवितं सङ्खलिखितन्ति आह धोतइच्चादि। अज्झावसताति अधि-सद्दयोगेन अगारन्ति भुम्मत्थे उपयोगवचनन्ति आह ‘‘अगारमज्झे’’ति। कसायरसरत्तानि कासायानीति आह ‘‘कसायरसपीतताया’’ति। कसायतो निब्बत्तताय च हि रसोपि ‘‘कसायरसो’’ति वुच्चति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. महाखन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_mahAkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/01_mahAkhandhako/</guid>
      <description>१. महाखन्धको&#xA;बोधिकथावण्णना महावग्गे उभिन्नं पातिमोक्खानन्ति उभिन्नं पातिमोक्खविभङ्गानम्। यं खन्धकं सङ्गायिंसूति सम्बन्धो। खन्धानं समूहो, खन्धानं वा पकासनतो खन्धको। खन्धाति चेत्थ पब्बज्जादिचारित्तवारित्तसिक्खापदपञ्ञत्तिसमूहो अधिप्पेतो। पदभाजनीये येसं पदानं अत्था येहि अट्ठकथानयेहि पकासिताति योजना। अथ वा ये अत्थाति योजेतब्बम्। हि-सद्दो चेत्थ पदपूरणे दट्ठब्बो।&#xA;१. विसेसकारणन्ति ‘‘येन समयेन आयस्मतो सारिपुत्तत्थेरस्स सिक्खापदपञ्ञत्तियाचनहेतुभूतो परिवितक्को उदपादि, तेन समयेना’’तिआदिना वुत्तकारणं विय विसेसकारणं भुम्मवचननिवत्तनककारणन्ति अत्थो। एतस्साति अभिसम्बोधितो पट्ठाय सत्थु चरियाविभावनस्स विनयपञ्ञत्तियं किं पयोजनं? यदि विसेसकारणं नत्थीति अधिप्पायो। निदानदस्सनं पयोजनन्ति योजना। निदानन्तिचेत्थ सिक्खापदपञ्ञत्तिहेतुभूतं वत्थुपुग्गलादिकारणं अधिप्पेतं, न पञ्ञत्तिट्ठानमेव। तेनाह ‘‘या ही’’तिआदि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. उपोसथक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_uposathakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_uposathakkhandhako/</guid>
      <description>२. उपोसथक्खन्धको&#xA;सन्निपातानुजाननादिकथावण्णना १३२. उपोसथक्खन्धके तरन्ति ओतरन्ति एत्थाति तित्थं, लद्धि। इतोति सासनलद्धितो।&#xA;१३५. आपज्जित्वा वा वुट्ठितोति एत्थ देसनारोचनानम्पि सङ्गहो। तेनेव मातिकाट्ठकथायं ‘‘वुट्ठिता वा देसिता वा आरोचिता वा आपत्ति…पे॰… असन्ती नाम होती’’ति (कङ्खा॰ अट्ठ॰ निदानवण्णना) वुत्तम्।&#xA;मनुजेनाति आसन्नेन सह। परेति दूरट्ठेपि परपुग्गले सन्धाय गिरं नो च भणेय्याति योजना।&#xA;‘‘आविकता हिस्स फासु होती’’ति (महाव॰ १३४) वुत्तत्ता गरुकापत्तिपि आविकरणमत्तेन वुट्ठातीति केचि वदन्ति, तं तेसं मतिमत्तं परिवासादिविधानसुत्तेहि विरुज्झनतो। अयं पनेत्थ अधिप्पायो – यथाभूतञ्हि अत्तानमाविकरोन्तं पेसला भिक्खू ‘‘अकामा परिवत्थब्ब’’न्तिआदिवचनं निस्साय अनिच्छमानम्पि नं उपायेन परिवासादीनि दत्वा अवस्सं सुद्धन्ते पतिट्ठापेस्सन्ति, ततो तस्स अविप्पटिसारादीनं वसेन फासु होति। पठमं पातिमोक्खुद्देसन्ति निदानुद्देसं दस्सेति। पुब्बे अविज्जमानं पञ्ञापेसीति। न केवलञ्च एतं, पुब्बे पञ्ञत्तम्पि पन पाराजिकादिसिक्खापदं सब्बं भगवा ‘‘तत्रिमे चत्तारो पाराजिका धम्मा उद्देसं आगच्छन्ती’’तिआदिना पाराजिकुद्देसादिवसेन विनयमातिकं कत्वा निदानुद्देसेन सह सयमेव सङ्गहेत्वा ‘‘पातिमोक्ख’’न्ति पञ्ञापेसीति दट्ठब्बम्। तदेतं सब्बम्पि सन्धाय ‘‘अनुजानामि, भिक्खवे, पातिमोक्खं उद्दिसितु’’न्ति (महाव॰ १३३) वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. पारिवासिकक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_pArivAsikakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_pArivAsikakkhandhako/</guid>
      <description>२. पारिवासिकक्खन्धको&#xA;पारिवासिकवत्तकथावण्णना ७५. पारिवासिकक्खन्धके अन्तमसो मूलायपटिकस्सनारहादीनम्पीति आदि-सद्देन मानत्तारहमानत्तचारिकअब्भानारहे सङ्गण्हाति। ते हि पारिवासिकानं, पारिवासिका च तेसं पकतत्तट्ठाने एव तिट्ठन्ति। अधोतपादट्ठपनकन्ति यत्थ ठत्वा पादे धोवन्ति, तादिसं दारुफलकखण्डादिम्। पादघंसनन्ति सक्खरकथलादिम्। ‘‘वत्तं करोन्ती’’ति एत्तकमत्तस्सेव वुत्तत्ता सद्धिविहारिकादीहिपि अभिवादनादिं कातुं न वट्टति।&#xA;‘‘पारिसुद्धिउपोसथे करियमाने’’ति इदं पवारणादिवसेसु सङ्घे पवारेन्ते अनुपगतछिन्नवस्सादीहि करियमानपारिसुद्धिउपोसथम्पि सन्धाय वुत्तम्। अत्तनो पाळियाति नवकानं पुरतो।&#xA;‘‘पारिवासिकस्सेवा’’ति इदं अब्भानारहपरियोसाने सब्बे गरुकट्ठे सन्धाय वुत्तम्। तेसम्पि पच्चेकं ओणोजनस्स अनुञ्ञातत्ता तदवसेसा पकतत्ता एव तं न लभन्ति।&#xA;चतुस्सालभत्तन्ति भोजनसालाय पटिपाटिया दिय्यमानभत्तम्। हत्थपासे ठितेनाति दायकस्स हत्थपासे पटिग्गहणरुहनट्ठानेति अधिप्पायो। महापेळभत्तेपीति महन्तेसु भत्तपच्छिआदिभाजनेसु ठपेत्वा दिय्यमानभत्तेसुपि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. सङ्घादिसेसकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_sanghAdisesakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_sanghAdisesakaNDam/</guid>
      <description>२. सङ्घादिसेसकण्डम्&#xA;१. पठमसङ्घादिसेससिक्खापदवण्णना ६७९. सङ्घादिसेसकण्डे ‘‘दुतियस्स आरोचेती’’ति एत्थापि द्वीसुपि अड्डकारकेसु यस्स कस्सचि दुतियस्स कथं यो कोचि आरोचेतीति एवमत्थो गहेतब्बोति आह ‘‘एसेव नयो’’ति।&#xA;गतिगतन्ति चिरकालप्पवत्तम्। आपत्तीति आपज्जनम्। ‘‘निस्सारणीय’’न्ति इदं कत्तुअत्थे सिद्धन्ति आह ‘‘निस्सारेती’’ति। आपन्नं भिक्खुनिं सङ्घतो वियोजेति, वियोजनहेतु होतीति अत्थो।&#xA;गीवायेवाति आणत्तिया अभावतो। तेसं अनत्थकामतायाति ‘‘चोरो’’ति वुत्तं मम वचनं सुत्वा केचि दण्डिस्सन्ति जीविता वोरोपेस्सन्तीति एवं सञ्ञाय। एतेन केवलं भयेन वा परिक्खारग्गहणत्थं वा सहसा ‘‘चोरो’’ति वुत्ते दण्डितेपि न दोसोति दस्सेति। राजपुरिसानञ्हि ‘‘चोरो अय’’न्ति उद्दिस्स कथने एव गीवा, भिक्खूनं, पन आरामिकादीनं वा सम्मुखा ‘‘असुको चोरो एवमकासी’’ति केनचि वुत्तवचनं निस्साय आरामिकादीसु राजपुरिसानं वत्वा दण्डापेन्तेसुपि भिक्खुस्स न गीवा राजपुरिसानं अवुत्तत्ता। येसञ्च वुत्तं, तेहि सयं चोरस्स अदण्डितत्ताति गहेतब्बम्। ‘‘त्वं एतस्स सन्तकं अच्छिन्दा’’ति आणत्तोपि हि सचे अञ्ञेन अच्छिन्दापेति, आणापकस्स अनापत्ति विसङ्केतत्ता। ‘‘अत्तनो वचनकर’’न्ति इदं सामीचिवसेन वुत्तम्। वचनं अकरोन्तानं राजपुरिसानम्पि ‘‘इमिना गहितपरिक्खारं आहरापेहि, मा चस्स दण्डं करोही’’ति उद्दिस्स वदन्तस्सापि दण्डे गहितेपि न गीवा एव दण्डग्गहणस्स पटिक्खित्तत्ता, ‘‘असुकभण्डं अवहरा’’ति आणापेत्वा विप्पटिसारे उप्पन्ने पुन पटिक्खिपने (पारा॰ १२१) विय।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. सङ्घादिसेसकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_sanghAdisesakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/02_sanghAdisesakaNDo/</guid>
      <description>२. सङ्घादिसेसकण्डो&#xA;१. सुक्कविस्सट्ठिसिक्खापदवण्णना २३४. तेरसकस्साति तेरस सिक्खापदानि परिमाणानि अस्साति तेरसको, कण्डो, तस्स। समथे विपस्सनाय वा अभिरतिरहितो इध अनभिरतो, न पब्बज्जायाति आह ‘‘विक्खित्तचित्तो’’ति। विक्खित्तताय कारणमाह कामरागाइच्चादि।&#xA;२३५. अब्बोहारिकाति सीलविपत्तिवोहारं नारहतीति कत्वा वुत्तम्। अकुसलभावे पनस्सा अब्बोहारता नत्थि।&#xA;२३६-७. चेतना-सद्दतो विसुं सं-सद्दस्स अत्थाभावं इक-पच्चयस्स च अत्थवन्ततं दस्सेतुं सञ्चेतना वातिआदि दुतियविकप्पो वुत्तो। सिखाप्पत्तो अत्थोति अधिप्पेतत्थं सन्धाय वुत्तम्। आसयभेदतोति पित्तसेम्हपुब्बलोहितानं चतुन्नं आसयानं भेदेन। धातुनानत्ततोति रसरुहिरादीनं सत्तन्नं, पथवादीनं वा चतुन्नं धातूनं नानत्तेन। वत्थिसीसन्ति मुत्तवत्थितो मत्थकपस्सम्। हत्थिमदचलनं नामञ्च सम्भवोति आह ‘‘सम्भवो निक्खमती’’ति। सम्भववेगन्ति सम्भवस्स ठानतो चवित्वा दकसोताभिमुखं ओतरणेन सञ्जातसरीरक्खोभवेगम्। बाहुसीसन्ति खन्धप्पदेसम्। दस्सेसीति एत्थ इति-सद्दो हेतुत्थो, तेन यस्मा कण्णचूळिकाहि सम्भवो निक्खमति…पे॰… सम्भवञ्च दस्सेसि, तस्मा ततियस्स भासितं सुभासितन्ति एवं योजना वेदितब्बा। दकसोतन्ति मुत्तस्स वत्थितो निक्खमनमग्गं, अङ्गजातप्पदेसन्ति वुत्तं होति। सुक्कञ्च नामेतं रसरुहिरादिसत्तदेहधातूसु मज्झिमधातुचतुजं अट्ठिमिञ्जादि विय पथवीधातुसङ्गहितं आहारूपजीवीनं सकलकायगतं अतिदहरदारकानम्पि अत्थेव, तं पन पन्नरससोळसवस्सुद्देसतो पट्ठाय सत्तानं समुप्पज्जनककामरागेहेव ठानतो चलति, चलितञ्च आपोधातुभावेन चित्तजमेव हुत्वा दकसोतं ओतरति, दकसोततो पन पट्ठाय चित्तपच्चयउतुजं होति मत्थलुङ्गतो चलितसिङ्घाणिका विय। येसं पन समुच्छेदनविक्खम्भनादीहि रागपरियुट्ठानं नत्थि , तेसं सुक्कविस्सट्ठि न सिया। इति यथाठानतो सुक्कस्स विस्सट्ठियेव रागचित्तसमुट्ठाना, न पकतिरूपं, तेनेव कथावत्थुअट्ठकथायं (कथा॰ अट्ठ॰ ३०७) ‘‘सुक्कविस्सट्ठि नाम रागसमुट्ठाना होती’’ति सुक्कस्स विस्सट्ठि एव रागसमुट्ठाना वुत्ता, न पकतिरूपम्। छन्नं पन कामावचरदेवानं विज्जमानापि सुक्कधातु द्वयंद्वयसमापत्तिवसेन परियुट्ठितरागेनापि ठानतो न गळति, यथाठाने एव ठत्वा किञ्चि विकारं आपज्जमाना तङ्खणिकपरिळाहवूपसमावहा मेथुनकिच्चनिट्ठापिता होतीति वेदितब्बम्। केचि पन ‘‘कायसम्फस्ससुखमेव तेसं कामकिच्च’’न्ति वदन्ति। खीणासवानं पन अनागामीनञ्च सब्बसो कामरागाभावेन सुक्कधातुविकारम्पि नापज्जतीति वेदितब्बम्। रूपीब्रह्मानं पन विक्खम्भितकामरागेन जनितत्ता अनाहारूपजीवितत्ता च सब्बथा सुक्कधातुपि नत्थेव। तथेवाति मोचनस्सादेन निमित्ते उपक्कमतोतिआदिं अतिदिसति। ‘‘विस्सट्ठीति ठानाचावना वुच्चती’’ति पदभाजने (पारा॰ २३७) वुत्तत्ता ‘‘दकसोतं ओतिण्णमत्ते’’ति कस्मा वुत्तन्ति आह दकसोतोरोहणञ्चेत्थातिआदि। एत्थाति तीसुपि वादेसु। अधिवासेत्वाति निमित्ते उपक्कमित्वा पुन विप्पटिसारे उप्पन्ने मोचनस्सादं विनोदेत्वा। अन्तरा निवारेतुन्ति अत्तनो निमित्ते कतूपक्कमेन ठाना चुतं दकसोतं ओतरितुं अदत्वा अन्तरा निवारेतुम्। मोचनस्सादेन हत्थपरिकम्मादिं करोन्तस्स मुत्तेपि दुक्कटमेव, निमित्ते उपक्कमाभावतो पन सङ्घादिसेसो न होतीति आह ‘‘हत्थ…पे॰… अनापत्ती’’ति। दकसोतोरोहणञ्चेत्थातिआदिना वुत्तविनिच्छयं सन्धाय ‘‘अयं सब्बाचरियसाधारणविनिच्छयो’’ति वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. अनियतकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_aniyatakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_aniyatakaNDo/</guid>
      <description>३. अनियतकण्डो&#xA;१. पठमअनियतसिक्खापदवण्णना ४४३. पुत्तसद्देन सामञ्ञनिद्देसतो, एकसेसनयेन वा पुत्तीपि गहिताति आह ‘‘बहू धीतरो चा’’ति। तदनन्तरन्ति भिक्खूनं भोजनानन्तरम्।&#xA;४४४-५. तं कम्मन्ति तं मेथुनादिअज्झाचारकम्मम्। पाळियं ‘‘सोतस्स रहो’’ति इदं अत्थुद्धारवसेन वुत्तं, उपरि सिक्खापदे ‘‘न हेव खो पन पटिच्छन्न’’न्तिआदिना (पारा॰ ४५४) एतस्स सिक्खापदस्स विसयं पटिक्खिपित्वा ‘‘अलञ्च खो होति मातुगामं दुट्ठुल्लाहि वाचाहि ओभासितु’’न्ति विसयन्तरभूतसोतरहस्स विसुं वक्खमानत्ता, इध पन चक्खुरहोव अधिप्पेतो ‘‘पटिच्छन्ने आसने’’तिआदिवचनतो, ‘‘सक्का होति मेथुनं धम्मं पटिसेवितु’’न्ति वुत्तत्ता च। तेनाह ‘‘किञ्चापी’’तिआदि। परिच्छेदोति रहोनिसज्जापत्तिया ववत्थानम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. निस्सग्गियकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_nissaggiyakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_nissaggiyakaNDam/</guid>
      <description>३. निस्सग्गियकण्डम्&#xA;२. दुतियनिस्सग्गियादिपाचित्तियसिक्खापदवण्णना ७३३. निस्सग्गियेसुपि पठमं उत्तानमेव।&#xA;७४०. दुतिये अय्याय दम्मीति एवं पटिलद्धन्ति निस्सट्ठपटिलद्धं, निस्सट्ठं पटिलभित्वापि यं उद्दिस्स दायकेहि दिन्नं, तत्थेव दातब्बम्। तेनाह ‘‘यथादानेयेव उपनेतब्ब’’न्ति। अकालचीवरता, तं ञत्वा कालचीवरन्ति लेसेन भाजापनं, पटिलाभोति तीणि अङ्गानि।&#xA;७४३. ततिये मेतन्ति ममेवेतं चीवरम्। उपसम्पन्नता, परिवत्तितविकप्पनुपगचीवरस्स सकसञ्ञाय अच्छिन्दनादीति द्वे अङ्गानि।&#xA;७४८-७५२. चतुत्थे आहटसप्पिं दत्वाति अत्तनो दत्वा। यमकं पचितब्बन्ति सप्पिञ्च तेलञ्च एकतो पचितब्बम्। लेसेन गहेतुकामता, अञ्ञस्स विञ्ञत्ति, पटिलाभोति तीणि अङ्गानि।&#xA;७५३. पञ्चमे साति थुल्लनन्दा। अयन्ति सिक्खमाना। चेतापेत्वाति जानापेत्वाति इध वुत्तं, मातिकाट्ठकथायं पन ‘‘अत्तनो कप्पियभण्डेन ‘इदं नाम आहरा’ति अञ्ञं परिवत्तापेत्वा’’ति (कङ्खा॰ अट्ठ॰ अञ्ञचेतापनसिक्खापदवण्णना) वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. वस्सूपनायिकक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_vassUpanAyikakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_vassUpanAyikakkhandhako/</guid>
      <description>३. वस्सूपनायिकक्खन्धको&#xA;वस्सूपनायिकअनुजाननकथादिवण्णना १८४. वस्सूपनायिकक्खन्धके अपरस्मिं दिवसेति दुतिये पाटिपददिवसे।&#xA;१८५. अञ्ञत्थ अरुणं उट्ठापनेन वाति सापेक्खस्स अकरणीयेन गन्त्वा अञ्ञत्थ अरुणं उट्ठापनेन वा। परिहानीति गुणपरिहानि।&#xA;१८७. पाळियं सत्ताहं सन्निवत्तो कातब्बोति सकलं सत्ताहं बहि एव अवीतिनामेत्वा सत्ताहपरियोसानभूतं अरुणुट्ठानकालं पुन विहारेव सम्बन्धवसेन सत्ताहं विहारे सन्निवत्तं कातब्बम्। सत्ताहपरियोसानकालो हि इध सत्ताह-सद्देन वुत्तो, तदपेक्खाय च ‘‘सन्निवत्तो’’ति पुल्लिङ्गेन वुत्तम्। तीणि परिहीनानीति भिक्खुनीनं वच्चकुटिआदीनं पटिक्खित्तत्ता परिहीनानि।&#xA;१८९. न पलुज्जतीति अञ्ञेसं अप्पगुणत्ता, मम च मरणेन न विनस्सति।&#xA;वस्सूपनायिकअनुजाननकथादिवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. समुच्चयक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_samuchchayakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/03_samuchchayakkhandhako/</guid>
      <description>३. समुच्चयक्खन्धको&#xA;सुक्कविस्सट्ठिकथावण्णना ९७. समुच्चयक्खन्धके वेदयामहन्ति जानापेमि अहं, आरोचेमीतिअत्थो। अनुभवामीतिपिस्स अत्थं वदन्ति। पुरिमं पन पसंसन्ति आरोपनवचनत्ता। आरोचेत्वा निक्खिपितब्बन्ति दुक्कटपरिमोचनत्थं वुत्तम्। केचि पन ‘‘तदहेव पुन वत्तं समादियित्वा अरुणं उट्ठापेतुकामस्स रत्तिच्छेदपरिहारत्थम्पी’’ति वदन्ति।&#xA;‘‘सभागा भिक्खू वसन्ती’’ति वुत्तत्ता विसभागानं वसनट्ठाने वत्तं असमादियित्वा बहि एव कातुम्पि वट्टतीति दट्ठब्बम्। ‘‘द्वे लेड्डुपाते अतिक्कमित्वा’’ति इदं विहारे भिक्खूनं सज्झायादिसद्दसवनूपचारविजहनत्थं वुत्तम्। ‘‘महामग्गतो ओक्कम्मा’’ति इदं मग्गपटिपन्नानं भिक्खूनं उपचारातिक्कमनत्थं वुत्तम्। गुम्बेन वातिआदि दस्सनूपचारविजहनत्थम्।&#xA;‘‘सोपि केनचि कम्मेन पुरे अरुणे एव गच्छती’’ति इमिना आरोचनाय कताय सब्बेसुपि भिक्खूसु विहारगतेसु ऊने गणे चरणदोसो वा विप्पवासदोसो वा न होति आरोचितत्ता सहवासस्साति दस्सेति। तेनाह ‘‘अयञ्चा’’ तिआदि। अब्भानं कातुं न वट्टतीति कतम्पि अकतमेव होतीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. निस्सग्गियकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_nissaggiyakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_nissaggiyakaNDo/</guid>
      <description>४. निस्सग्गियकण्डो&#xA;१. चीवरवग्गो&#xA;१. पठमकथिनसिक्खापदवण्णना ४५९. समिताविनाति समितपापेन। गोतमकचेतियं नाम गोतमयक्खस्स चेतियट्ठाने कतविहारो वुच्चति।&#xA;४६१. नवमं वा दसमं वाति भुम्मत्थे उपयोगवचनम्। सचे भवेय्याति सचे कस्सचि कङ्खा भवेय्य। वुत्तसदिसन्ति दसमं वाति वुत्तसदिसं परिच्छेदसदिसं, ‘‘वुत्तसदिसमेवा’’तिपि लिखन्ति। धारेतुन्ति एत्थ आहाति पाठसेसो दट्ठब्बो।&#xA;४६३. सूचिया पटिसामनन्ति सूचिघरे संगोपनं, इदञ्च सूचिकम्मस्स सब्बस्स परिनिट्ठितभावदस्सनत्थं वुत्तम्। एतन्ति नट्ठचीवरम्। एतेसम्पीति नट्ठचीवरादीनि परामसति, तेन चीवरपलिबोधाभावं दस्सेति। दुतियस्स पलिबोधस्साति आवासपलिबोधस्स। एत्थ च निट्ठितचीवरस्मिं, उब्भतस्मिं कथिनेति द्वीहि पदेहि द्विन्नं पलिबोधानं अभावदस्सनेन अत्थतकथिनस्स पञ्चमासब्भन्तरे याव चीवरपलिबोधआवासपलिबोधेसु अञ्ञतरं न उपच्छिज्जति, ताव अतिरेकचीवरं धारेतुं वट्टतीति दीपेति। पक्कमनं अन्तो अस्साति पक्कमनन्तिका, एवं सेसापि वेदितब्बा। वित्थारो पनेत्थ आगतट्ठाने आवि भविस्सति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पवारणाक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_pavAraNAkkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_pavAraNAkkhandhako/</guid>
      <description>४. पवारणाक्खन्धको&#xA;अफासुविहारकथादिवण्णना २०९. पवारणाक्खन्धके पाळियं पिण्डाय पटिक्कमेय्याति पिण्डाय चरित्वा पटिक्कमेय्य। अवक्कारपातिन्ति अतिरेकपिण्डपातठपनकं एकं भाजनम्। अविसय्हन्ति उक्खिपितुं असक्कुणेय्यम्। विलङ्घनं उक्खिपनं विलङ्घो, सो एव विलङ्घको, हत्थेहि विलङ्घको हत्थविलङ्घकोति आह ‘‘हत्थुक्खेपकेना’’ति। अथ वा विलङ्घकेन उक्खेपकेन हत्थेनातिपि अत्थो, अञ्ञमञ्ञं संसिब्बितहत्थेहीति वुत्तं होति।&#xA;२१३. सचे पन वुड्ढतरो होतीति पवारणादायको भिक्खु वुड्ढतरो होति। एवञ्हि तेन तस्सत्थाय पवारितं होतीति एत्थ एवं तेन अप्पवारितोपि तस्स सङ्घप्पत्तिमत्तेन सङ्घपवारणाकम्मं समग्गकम्ममेव होतीति दट्ठब्बम्। तेन च भिक्खुनाति पवारणादायकेन भिक्खुना।&#xA;२३४. बहूपि समानवस्सा एकतो पवारेतुं लभन्तीति एकस्मिं संवच्छरे लद्धूपसम्पदताय समानुपसम्पन्नवस्सा सब्बे एकतो पवारेतुं लभन्तीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पाचित्तियकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_pAchittiyakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_pAchittiyakaNDam/</guid>
      <description>४. पाचित्तियकण्डम्&#xA;१. लसुणवग्गो&#xA;१. पठमलसुणादिसिक्खापदवण्णना ७९७. पाचित्तियेसु लसुणवग्गस्स पठमे बदरसाळवं नाम बदरफलानि सुक्खापेत्वा तेहि कत्तब्बब्यञ्जनविकति। आमकमागधलसुणञ्चेव, अज्झोहरणञ्चाति द्वे अङ्गानि।&#xA;७९९-८१२. दुतियादीनि उत्तानत्थानि।&#xA;८१५. छट्ठे पाळियं आसुम्भित्वाति पातेत्वा।&#xA;८१७. दधिमत्थूति दधिम्हि पसन्नोदकम्। रसखीरादीनन्ति मंसरसखीरादीनम्। भुञ्जन्तस्स भिक्खुनो हत्थपासे ठानं, पानीयस्स वा विधूपनस्स वा गहणन्ति द्वे अङ्गानि।&#xA;८२२. सत्तमे अविञ्ञत्तिया लद्धन्ति अत्तनो विञ्ञत्तिं विना लद्धम्। पुब्बापरविरुद्धन्ति सयं करणे पाचित्तियन्ति इदं कारापने दुक्कटवचनेन विरुज्झनं सन्धाय वुत्तम्। तेनाह ‘‘न ही’’तिआदि, ‘‘अविञ्ञत्तिया लद्ध’’न्तिआदिवचनेन वा विरुज्झनं सन्धाय वुत्तम्। अञ्ञाय विञ्ञत्तिपि हि इमिस्सा अविञ्ञत्तिया लद्धमेवाति। आमकधञ्ञविञ्ञापनादि, तं भज्जनादिना अज्झोहरणन्ति द्वे अङ्गानि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. समथक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_samathakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/04_samathakkhandhako/</guid>
      <description>४. समथक्खन्धको&#xA;सतिविनयकथादिवण्णना १९५. समथक्खन्धके खीणासवस्स विपुलसतिं निस्साय दातब्बो विनयो चोदनादिअसारुप्पानं विनयनुपायो सतिविनयो।&#xA;१९६. चित्तविपरियासकतोति कतचित्तविपरियासो। गग्गं भिक्खुं…पे॰… चोदेन्तीति एत्थ पन उम्मत्तकस्स इदं उम्मत्तकं, अज्झाचिण्णम्। तदेव चित्तविपरियासेन कतन्ति चित्तविपरियासकतम्। तेन उम्मत्तकेन चित्तविपरियासकतेन अज्झाचिण्णेन अनाचारेन आपन्नाय आपत्तिया गग्गं भिक्खुं चोदेन्तीति एवमत्थो दट्ठब्बो। पठमं मूळ्हो हुत्वा पच्छा अमूळ्हभावं उपगतस्स दातब्बो विनयो अमूळ्हविनयो।&#xA;२०२. धम्मवादीनं येभुय्यभावसम्पादिका किरिया येभुय्यसिकाति इमस्मिं अत्थे स-कारागमसहितो इक-पच्चयन्तोयं सद्दोति दस्सेतुं आह ‘‘यस्सा’’तिआदि। तत्थ यस्सा किरियायाति गूळ्हकविवट्टकादिना सलाकग्गाहापककिरियाय। येभुय्यभावं निस्सितसमथकिरिया येभुय्यसिकाति एवं येभुय्यसिकासद्दस्स अत्थो गहेतब्बो। एवञ्हि अयं अधिकरणसमथो नाम होति। यथावुत्तसलाकग्गाहेन हि धम्मवादीनं येभुय्यभावे सिद्धे पच्छा तं येभुय्यभावं निस्सायेव अधिकरणवूपसमो होति, न धम्मवादीनं बहुतरभावसाधककिरियामत्तेन।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. खुद्दकवत्थुक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_khuddakavatthukkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_khuddakavatthukkhandhako/</guid>
      <description>५. खुद्दकवत्थुक्खन्धको&#xA;खुद्दकवत्थुकथावण्णना २४३. खुद्दकवत्थुक्खन्धके अट्ठपदाकारेनाति जूतफलके अट्ठगब्भराजिआकारेन। मल्लकमूलसण्ठानेनाति खेळमल्लकमूलसण्ठानेन। इदञ्च वट्टाधारकं सन्धाय वुत्तं, कण्टके उट्ठापेत्वा कतवट्टकपालस्सेतं अधिवचनम्।&#xA;२४४. पुथुपाणिकन्ति मुट्ठिं अकत्वा विकसितहत्थतलेहि पिट्ठिपरिकम्मं वुच्चति। एतमेव सन्धाय ‘‘हत्थपरिकम्म’’न्ति वुत्तम्।&#xA;२४५. मुत्तोलम्बकादीनन्ति आदि-सद्देन कुण्डलादिं सङ्गण्हाति। पलम्बकसुत्तन्ति ब्राह्मणानं यञ्ञोपचितसुत्तादिआकारं वुच्चति। वलयन्ति हत्थपादवलयम्।&#xA;२४६. द्वङ्गुलेति उपयोगबहुवचनं, द्वङ्गुलप्पमाणं अतिक्कामेतुं न वट्टतीति अत्थो। एत्थ च दुमासस्स वा द्वङ्गुलस्स वा अतिक्कन्तभावं अजानन्तस्सापि केसमस्सुगणनाय अचित्तकापत्तियो होन्तीति वदन्ति।&#xA;कोच्छेनाति उसीरतिणादीनि बन्धित्वा समं छिन्दित्वा गहितकोच्छेन। चिक्कलेनाति सिलेसयुत्ततेलेन। उण्हाभितत्तरजसिरानम्पीति उण्हाभितत्तानं रजोकिण्णसिरानम्। अद्दहत्थेनाति अल्लहत्थेन।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. चम्मक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_chammakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_chammakkhandhako/</guid>
      <description>५. चम्मक्खन्धको&#xA;सोणकोळिविसकथादिवण्णना २४२. चम्मक्खन्धके उण्णपावारणन्ति उभतो लोमानि उट्ठापेत्वा कतं उण्णमयं पावारणं, उभतो कप्पासपिचुं उट्ठापेत्वा वीतपावारोपि अत्थि, ततो निवत्तनत्थं ‘‘उण्णपावारण’’न्ति वुत्तम्।&#xA;अड्ढचन्दपासाणेति सोपानमूले उपड्ढं अन्तो पवेसेत्वा ठपिते अड्ढपासाणे। पाळियं विहारपच्छायायन्ति विहारपच्चन्ते छायाय, विहारस्स वड्ढमानच्छायायन्तिपि वदन्ति।&#xA;२४३. भोगाति उपयोगत्थे पच्चत्तवचनम्। अच्चायताति अतिआयता खरमुच्छना। सरवतीति मधुरसरसंयुत्ता। अतिसिथिला मन्दमुच्छना। वीरियसमथन्ति वीरियसम्पयुत्तसमथम्। तत्थ च निमित्तं गण्हाहीति तस्मिञ्च समभावे सति यं आदासे मुखनिमित्तं विय निमित्तं उप्पज्जति, तं समथनिमित्तं, विपस्सनानिमित्तं, मग्गनिमित्तं, फलनिमित्तञ्च गण्हाहि निब्बत्तेहीति, एवमस्स अरहत्तपरियोसानं कम्मट्ठानं कथितम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. पाचित्तियकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_pAchittiyakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_pAchittiyakaNDam/</guid>
      <description>५. पाचित्तियकण्डम्&#xA;१. मुसावादवग्गो&#xA;१. मुसावादसिक्खापदवण्णना १. मुसावादवग्गस्स पठमसिक्खापदे खुद्दकानन्ति एत्थ ‘‘खुद्दक-सद्दो बहु-सद्दपरियायो’’ति वदन्ति। तत्थाति तेसु वग्गेसु, खुद्दकेसु वा। ‘‘जानितब्बतो’’ति हेतुनो विपक्खेपि निब्बाने वत्तनतो अनेकन्तिकत्ते परेहि वुत्ते ‘‘न मया अयं हेतु वुत्तो’’ति तं कारणं पटिच्छादेतुं पुन ‘‘जातिधम्मतोति मया वुत्त’’न्तिआदीनि वदति। ‘‘सम्पजान’’न्ति वत्तब्बे अनुनासिकलोपेन निद्देसोति आह ‘‘जानन्तो’’ति।&#xA;२. सम्पजानमुसावादेति अत्तना वुच्चमानस्स अत्थस्स वितथभावं पुब्बेपि जानित्वा, वचनक्खणे च जानन्तस्स मुसावादभणने। तेनाह ‘‘जानित्वा’’तिआदि। मुसावादेति च निमित्तत्थे भुम्मं, तस्मा मुसाभणननिमित्तं पाचित्तियन्ति एवमेत्थ, इतो परेसुपि ईदिसेसु अत्थो वेदितब्बो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. पाटिदेसनीयकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_pATidesanIyakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/05_pATidesanIyakaNDam/</guid>
      <description>५. पाटिदेसनीयकण्डम्&#xA;पाटिदेसनीयसिक्खापदवण्णना १२२८. पाटिदेसनीयादीसु पाळिविनिमुत्तकेसूति पाळियं अनागतेसु सप्पिआदीसु।&#xA;सत्ताधिकरणव्हयाति सत्ताधिकरणसमथनामका। तं अत्थविनिच्छयं तादिसंयेव यस्मा विदू वदन्तीति अत्थो। यथा निट्ठिताति सम्बन्धो। सब्बासवपहन्ति सब्बासवविघातकं अरहत्तमग्गम्। पस्सन्तु निब्बुतिन्ति मग्गञाणेन निब्बानं सच्छिकरोन्तु, पप्पोन्तूति वा पाठो। तत्थ निब्बुतिन्ति खन्धपरिनिब्बानं गहेतब्बम्।&#xA;इति समन्तपासादिकाय विनयट्ठकथाय विमतिविनोदनियम्&#xA;भिक्खुनीविभङ्गवण्णनानयो निट्ठितो।&#xA;उभतोविभङ्गट्ठकथावण्णना निट्ठिता।&#xA;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. पाटिदेसनीयकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/06_pATidesanIyakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/06_pATidesanIyakaNDam/</guid>
      <description>६. पाटिदेसनीयकण्डम्&#xA;१. पठमपाटिदेसनीयसिक्खापदवण्णना ५५३. पाटिदेसनीयेसु पठमे पटिदेसेतब्बाकारदस्सनन्ति एवं आपत्तिं नवकस्स सन्तिके देसेतब्बाकारदस्सनम्। इमिना लक्खणेन सम्बहुलानं आपत्तीनम्पि वुड्ढस्स सन्तिके च देसेतब्बाकारो सक्का विञ्ञातुन्ति। तत्रायं नयो – ‘‘गारय्हे, आवुसो, धम्मे आपज्जिं असप्पाये पाटिदेसनीये’’ति एवं सम्बहुलासु। वुड्ढस्स पन सन्तिके ‘‘गारय्हं, भन्ते, धम्मं…पे॰… गारय्हे, भन्ते, धम्मे’’ति योजना वेदितब्बा। तत्थ असप्पायन्ति सग्गमोक्खन्तरायकरन्ति अत्थो। अञ्ञातिकाय भिक्खुनिया अन्तरघरे ठिताय हत्थतो सहत्था यावकालिकग्गहणं, अज्झोहरणन्ति द्वे अङ्गानि।&#xA;पठमपाटिदेसनीयसिक्खापदवण्णना निट्ठिता।&#xA;५५८. दुतिये परिपुण्णूपसम्पन्नाय अननुञ्ञाताकारेन वोसासना, अनिवारेत्वा भोजनज्झोहारोति द्वे अङ्गानि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. भेसज्जक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/06_bhesajjakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/06_bhesajjakkhandhako/</guid>
      <description>६. भेसज्जक्खन्धको&#xA;पञ्चभेसज्जादिकथावण्णना २६०. भेसज्जक्खन्धके पित्तं कोट्ठब्भन्तरगतं होतीति बहिसरीरे ब्यापेत्वा ठितं अबद्धपित्तं कोट्ठब्भन्तरगतं होति, तेन पित्तं कुपितं होतीति अधिप्पायो।&#xA;२६१-२. पाळियं नच्छादेन्तीति रुचिं न उप्पादेन्ति। सुसुकाति समुद्दे एका मच्छजाति, कुम्भिलातिपि वदन्ति। संसट्ठन्ति परिस्सावितम्।&#xA;२६३. पिट्ठेहीति पिसितेहि। कसावेहीति तचादीनि उदके तापेत्वा गहितऊसरेहि। उब्भिदन्ति ऊसरपंसुमयम्। लोणबिलन्ति लोणविसेसो।&#xA;२६४-५. छकणन्ति गोमयम्। पाकतिकचुण्णन्ति अपक्ककसावचुण्णं, गन्धचुण्णं पन न वट्टति। पाळियं चुण्णचालिनिन्ति उदुक्खले कोट्टितचुण्णपरिस्सावनिम्। सुवण्णगेरुकोति सुवण्णतुत्थादि। पाळियं अञ्जनूपपिसनन्ति अञ्जने उपनेतुं पिसितब्बभेसज्जम्।&#xA;२६७-९. कबळिकाति उपनाहभेसज्जम्। घरदिन्नकाबाधो नाम घरणिया दिन्नवसीकरणभेसज्जसमुट्ठितआबाधो। ताय छारिकाय पग्घरितं खारोदकन्ति परिस्सावने तच्छारिकं पक्खिपित्वा उदके अभिसिञ्चिते ततो छारिकतो हेट्ठा पग्घरितं खारोदकम्। पाळियं अकटयूसेनाति अनभिसङ्खतेन मुग्गयूसेन। कटाकटेनाति मुग्गे पचित्वा अचालेत्वा परिस्सावितेन मुग्गयूसेनाति वदन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. सेनासनक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/06_senAsanakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/06_senAsanakkhandhako/</guid>
      <description>६. सेनासनक्खन्धको&#xA;विहारानुजाननकथावण्णना २९५. सेनासनक्खन्धके सिसिरेति सिसिरकाले हिमपातवसेन सत्ताहवद्दलिकादिवस्सपातवस्सेन च उप्पन्नो खरो सीतसम्फस्सो अधिप्पेतोति आह ‘‘सम्फुसितको’’ति। ‘‘ततो’’ति इदं कत्तुअत्थे निस्सक्कवचनं, तेन च विहारेन वातातपो पटिहञ्ञतीति अत्थोति आह ‘‘विहारेन पटिहञ्ञती’’ति।&#xA;२९६. आविञ्छनछिद्दन्ति यत्थ अङ्गुलिं वा रज्जुसङ्खलिकादिं वा पवेसेत्वा कवाटं आकड्ढन्ता द्वारबाहं फुसापेन्ति, तस्सेतं अधिवचनम्। सेनासनपरिभोगे अकप्पियं नाम नत्थीति दस्सनत्थं ‘‘सचेपि दीपिनङ्गुट्ठेना’’तिआदि वुत्तम्। चेतिये वेदिकासदिसन्ति वातपानदारुं वा जालं वा अट्ठपेत्वा दारुट्ठाने चेतिये वेदिकाय पट्टादीनि विय इट्ठकादीहि उद्धं, तिरियञ्च पट्टिकादयो दस्सेत्वा चतुछिद्दयुत्तं कतम्। थम्भकवातपानं नाम तिरियं दारूनि अदत्वा उद्धं ठपितदारूहि एव कतम्। चोळकपादपुञ्छनं बन्धितुन्ति वातपानप्पमाणेन पादपुञ्छनसदिसं चोळकादिना बन्धित्वा वग्गुलिआदिप्पवेसननिवारणत्थं, कथेतुन्ति अत्थो। मिड्ढकन्ति मञ्चाकारेन कट्ठमत्तिकादीहि कतवेदिकाकारम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. कथिनक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/07_kathinakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/07_kathinakkhandhako/</guid>
      <description>७. कथिनक्खन्धको&#xA;कथिनानुजाननकथावण्णना ३०६. कथिनक्खन्धके सीसवसेनाति पधानवसेन। कथिनन्ति पञ्चानिसंसे अन्तोकरणसमत्थताय थिरन्ति अत्थो। सो नेसं भविस्सतीति युज्जतीति ‘‘सो तुम्हाक’’न्ति अवत्वा ‘‘नेस’’न्ति वचनं युज्जति। ये अत्थतकथिनाति न केवलं तुम्हाकमेव, ये अञ्ञेपि अत्थतकथिना, तेसं भविस्सतीति अत्थो। अथ वा वोति तदा सम्मुखीभूतेहि सद्धिं असम्मुखीभूते च अनागते च भिक्खू सब्बे एकतो सम्पिण्डेत्वा वुत्तं, तुम्हाकन्ति अत्थो। सो नेसन्ति एत्थ सो तेसन्ति योजेतब्बम्। तेनाह ‘‘अत्थतकथिनानं वो, भिक्खवे, इमानि पञ्च कप्पिस्सन्ती’’ति। मतकचीवरन्ति मतस्स चीवरम्। ‘‘वुत्थवस्सवसेना’’ति इदं पच्छिमवस्संवुत्थानम्पि साधारणन्ति आह ‘‘पुरिमिकाय वस्सं उपगन्त्वा पठमपवारणाय पवारिता लभन्ती’’ति। उपगता वा न लभन्तीति पच्छिमिकाय वुत्थवस्सेपि सन्धाय वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. सङ्घभेदकक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/07_sanghabhedakakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/07_sanghabhedakakkhandhako/</guid>
      <description>७. सङ्घभेदकक्खन्धको&#xA;छसक्यपब्बज्जाकथादिवण्णना ३३०. सङ्घभेदकक्खन्धके पाळियं अनुपियं नामाति अनुपिया नाम। हेट्ठा पासादाति पासादतो हेट्ठा हेट्ठिमतलं, ‘‘हेट्ठापासाद’’न्तिपि पाठो। अभिनेतब्बन्ति वपितखेत्तेसु पवेसेतब्बम्। निन्नेतब्बन्ति ततो नीहरितब्बम्। निद्धापेतब्बन्ति सस्सदूसकतिणादीनि उद्धरितब्बम्। उजुं कारापेतब्बन्ति पुञ्जं कारापेतब्बं, अयमेव वा पाठो।&#xA;३३२. परदत्तोति परेहि दिन्नपच्चयेहि पवत्तमानो। मिगभूतेन चेतसाति कत्थचि अलग्गताय मिगस्स विय जातेन चित्तेन।&#xA;३३३. मनोमयं कायन्ति झानमनेन निब्बत्तं ब्रह्मकायं, ‘‘किं नु खो अहं पसादेय्यं, यस्मिं मे पसन्ने बहुलाभसक्कारो उप्पज्जेय्या’’ति पठमं उप्पन्नपरिवितक्कस्स मन्दपरियुट्ठानताय देवदत्तस्स तस्मिं खणे झानपरिहानि नाहोसि, पच्छा एव अहोसीति दट्ठब्बम्। तेनाह ‘‘सह चित्तुप्पादा’’तिआदि। द्वे वा तीणि वा मागधकानि गामखेत्तानीति एत्थ मगधरट्ठे खुद्दकं गामखेत्तं गावुतमत्तं, मज्झिमं पन दियड्ढगावुतमत्तं, महन्तं अनेकयोजनम्पि होति। तेसु मज्झिमेन गामखेत्तेन द्वे वा खुद्दकेन तीणि वा गामखेत्तानि, तस्स सरीरं तिगावुतप्पमाणो अत्तभावोति वुत्तं होति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. सेखियकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/07_sekhiyakaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/07_sekhiyakaNDam/</guid>
      <description>७. सेखियकण्डम्&#xA;१. परिमण्डलवग्गवण्णना ५७६. सेखियेसु यस्मा वत्तक्खन्धके (चूळव॰ ३५६ आदयो) वुत्तवत्तानिपि सिक्खितब्बत्ता सेखियानेव, तस्मा पाराजिकादीसु वियेत्थ पाळियं परिच्छेदो न कतो। चारित्तनयदस्सनत्थञ्च ‘‘यो पन भिक्खु ओलम्बेन्तो निवासेय्य, दुक्कट’’न्ति अवत्वा ‘‘सिक्खा करणीया’’ति सब्बत्थ पाळि आरोपिता। पदभाजने पन ‘‘आपत्ति दुक्कटस्सा’’ति वुत्तत्ता सब्बत्थ अनादरियकरणे दुक्कटं वेदितब्बम्।&#xA;अट्ठङ्गुलमत्तन्ति मत्त-सद्देन ततो किञ्चि अधिकं, ऊनम्पि सङ्गण्हाति। तेनेव निसिन्नस्स चतुरङ्गुलमत्तम्पि वुत्तम्। न हि निसिन्नस्स चतुरङ्गुलप्पमाणं, ठितस्स अट्ठङ्गुलमेवाति सक्का नियमेतुं ऊनाधिकत्तसम्भवतो। तस्मा यथा सारुप्पं होति एवं अट्ठङ्गुलानुसारेन निवासनञ्ञेव अधिप्पेतन्ति गहेतब्बम्। तेनेव वक्खति ‘‘यो पन भिक्खु सुक्खजङ्घो वा’’तिआदि। कुरुन्दियं ‘‘अजानन्तस्स अनापत्ती’’ति आदरं कत्वा उग्गण्हन्तस्सापि अजाननं सन्धाय वुत्तम्। तेनापि निरन्तरं निवासनपारुपनवत्तं सिक्खितब्बं, असिक्खितो अनादरियमेव। परिमण्डलग्गहणेन उक्खिपित्वा निवासनम्पि पटिक्खित्तन्ति आह ‘‘उक्खिपित्वा वा ओतारेत्वा वा’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. चीवरक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/08_chIvarakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/08_chIvarakkhandhako/</guid>
      <description>८. चीवरक्खन्धको&#xA;जीवकवत्थुकथादिवण्णना ३२९. चीवरक्खन्धके कम्मविपाकन्ति कम्मपच्चयउतुचित्ताहारसमुट्ठितं अप्पटिबाहियरोगं सन्धाय वुत्तं कम्मजस्स रोगस्स अभावा।&#xA;३३०. पाळियं संयमस्साति सङ्गहणस्स। अविसज्जनस्साति अत्थो ‘‘यो संयमो सो विनासो’’तिआदीसु (पे॰ व॰ २३७) विय। एतस्स संयमस्स फलं उपजानामाति योजना। तमेव फलं दस्सेन्ती आह ‘‘वरमेतं…पे॰… आसित्त’’न्ति। केचि पन ‘‘संयमस्साति आनिसंसस्स, उपयोगत्थे चेतं सामिवचन’’न्ति (सारत्थ॰ टी॰ महावग्ग ३.३२९-३३०) अत्थं वदन्ति।&#xA;३३६. उस्सन्नदोसोति सञ्जातपित्तादिदोसो। सब्बत्थाति सकलसरीरे।&#xA;३३७. महापिट्ठियकोजवन्ति हत्थिपिट्ठियं अत्थरितब्बताय ‘‘महापिट्ठिय’’न्ति लद्धसमञ्ञं उण्णामयत्थरणम्।&#xA;३३८-९. उपड्ढकासिनं खममानन्ति अड्ढकासिअग्घनकम्। पाळियं किं नु खोति कतमं नु खो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. वत्तक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/08_vattakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/08_vattakkhandhako/</guid>
      <description>८. वत्तक्खन्धको&#xA;आगन्तुकवत्तकथावण्णना ३५७. वत्तक्खन्धके पत्थरितब्बन्ति आतपे पत्थरितब्बम्। पाळियं अभिवादापेतब्बोति वन्दनत्थाय वस्सं पुच्छनेन नवको सयमेव वन्दतीति वुत्तम्। निल्लोकेतब्बोति ओलोकेतब्बो।&#xA;आगन्तुकवत्तकथावण्णना निट्ठिता।&#xA;आवासिकवत्तकथावण्णना ३५९. ‘‘यथाभाग’’न्ति ठपितट्ठानं अनतिक्कमित्वा मञ्चपीठादिं पप्फोटेत्वा पत्थरित्वा उपरि पच्चत्थरणं दत्वा दानम्पि सेनासनपञ्ञापनमेवाति दस्सेन्तो आह ‘‘पप्फोटेत्वा हि पत्थरितुं पन वट्टतियेवा’’ति।&#xA;आवासिकवत्तकथावण्णना निट्ठिता।&#xA;अनुमोदनवत्तकथावण्णना ३६२. पञ्चमे निसिन्नेति अनुमोदनत्थाय निसिन्ने। न महाथेरस्स भारो होतीति अनुमोदकं आगमेतुं न भारो। अज्झिट्ठोव आगमेतब्बोति अत्तना अज्झिट्ठेहि भिक्खूहि अनुमोदन्तेयेव निसीदितब्बन्ति अत्थो।&#xA;अनुमोदनवत्तकथावण्णना निट्ठिता।&#xA;भत्तग्गवत्तकथावण्णना ३६४. मनुस्सानं परिविसनट्ठानन्ति यत्थ अन्तोविहारेपि मनुस्सा सपुत्तदारा आवसित्वा भिक्खू नेत्वा भोजेन्ति। आसनेसु सतीति निसीदनट्ठानेसु सन्तेसु। इदं, भन्ते, आसनं उच्चन्ति आसन्ने समभूमिभागे पञ्ञत्तं थेरासनेन समकं आसनं सन्धाय वुत्तं, थेरासनतो पन उच्चतरे आपुच्छित्वापि निसीदितुं न वट्टति। यदि तं आसन्नम्पि नीचतरं होति, अनापुच्छापि निसीदितुं वट्टति। महाथेरस्सेव आपत्तीति आसनेन पटिबाहनापत्तिया आपत्ति। अवत्थरित्वाति पारुतसङ्घाटिं अवत्थरित्वा, अनुक्खिपित्वाति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ भिक्खुनीविभङ्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/09_bhikkhunIvibhangavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/09_bhikkhunIvibhangavaNNanA/</guid>
      <description>भिक्खुनीविभङ्गवण्णना</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. चम्पेय्यक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/09_champeyyakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/09_champeyyakkhandhako/</guid>
      <description>९. चम्पेय्यक्खन्धको&#xA;कस्सपगोत्तभिक्खुवत्थुकथादिवण्णना ३८०. चम्पेय्यक्खन्धके तन्तिबद्धोति तन्ति वुच्चति ब्यापारो, तत्थ बद्धो, उस्सुक्कं आपन्नोति अत्थो। तेनाह ‘‘तस्मिं आवासे’’तिआदि।&#xA;३८७-८. हापनं वा अञ्ञथा करणं वा नत्थीति ञत्तिकम्मस्स ञत्तिया एकत्ता हापनं न सम्भवति, तस्सा एकत्ता एव पच्छा ञत्तिठपनवसेन, द्विक्खत्तुं ठपनवसेन च अञ्ञथा करणं नत्थि। परतोति परिवारे। तन्ति पब्बाजनीयकम्मं, तस्साति अत्थो।&#xA;कस्सपगोत्तभिक्खुवत्थुकथादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;द्वेनिस्सरणादिकथावण्णना ३९५. एसाति ‘‘बालो’’तिआदिना निद्दिट्ठपुग्गलो, अप्पत्तोति सम्बन्धो। तत्थ कारणमाह ‘‘यस्मा’’तिआदि। तत्थ आवेणिकेन लक्खणेनाति पब्बाजनीयकम्मस्स निमित्तभावेन पाळियं वुत्तत्ता असाधारणभूतेन कुलदूसकभावेन। यदि हेस तं कम्मं अप्पत्तो, कथं पन सुनिस्सारितोति आह ‘‘यस्मा पनस्स आकङ्खमानो सङ्घो पब्बाजनीयकम्मं करेय्याति वुत्तं, तस्मा सुनिस्सारितो’’ति। तत्थ वुत्तन्ति कम्मक्खन्धके (चूळव॰ २७) वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. पातिमोक्खट्ठपनक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/09_pAtimokkhaTThapanakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/09_pAtimokkhaTThapanakkhandhako/</guid>
      <description>९. पातिमोक्खट्ठपनक्खन्धको&#xA;पातिमोक्खुद्देसयाचनकथावण्णना ३८३. पातिमोक्खट्ठपनक्खन्धके पाळियं नन्दिमुखियाति ओदातदिसामुखताय तुट्ठमुखिया। ‘‘उद्धस्तं अरुण’’न्ति वत्वापि ‘‘उद्दिसतु, भन्ते, भगवा’’ति पातिमोक्खुद्देसयाचनं अनुपोसथे उपोसथकरणपटिक्खेपस्स सिक्खापदस्स अपञ्ञत्तत्ता थेरेन कतन्ति दट्ठब्बम्। कस्मा पन भगवा एवं तुण्हीभूतोव तियामरत्तिं वीतिनामेसीति? अपरिसुद्धाय परिसाय उपोसथादिसंवासकरणस्स सावज्जतं भिक्खुसङ्घे पाकटं कातुं, तञ्च आयतिं भिक्खूनं तथापटिपज्जनत्थं सिक्खापदं ञापेतुम्। केचि पनेत्थ ‘‘अपरिसुद्धम्पि पुग्गलं तस्स सम्मुखा ‘अपरिसुद्धो’ति वत्तुं महाकरुणाय अविसहन्तो भगवा तथा निसीदी’’ति कारणं वदन्ति। तं अकारणं पच्छापि अवत्तब्बतो, महामोग्गल्लानत्थेरेनापि तं बाहायं गहेत्वा बहि नीहरणस्स अकत्तब्बतापसङ्गतो। तस्मा यथावुत्तमेवेत्थ कारणन्ति। तेनेव ‘‘अट्ठानमेतं, भिक्खवे, अनवकासो, यं तथागतो अपरिसुद्धाय परिसाय उपोसथं करेय्य, पातिमोक्खं उद्दिसेय्या’’ति (अ॰ नि॰ ८.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. कोसम्बकक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/10_kosambakakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/10_kosambakakkhandhako/</guid>
      <description>१०. कोसम्बकक्खन्धको&#xA;कोसम्बकविवादकथावण्णना ४५१. कोसम्बकक्खन्धके सचे होति, देसेस्सामीति विनयधरस्स वचनेन आपत्तिदिट्ठिं पटिलभित्वा एवमाह। तेनेव पाळियं ‘‘सो तस्सा आपत्तिया अनापत्तिदिट्ठि होती’’ति वुत्तम्। नत्थि आपत्तीति उदकस्स ठपनभावं अजानित्वा वा ठपितं छड्डेत्वा विस्सरित्वा वा गमने असञ्चिच्च असतिया अनापत्तिपक्खोपि सम्भवतीति विनयधरो तत्थ अनापत्तिदिट्ठिं पटिलभित्वा एवमाह। तेनेव पाळियं ‘‘अञ्ञे भिक्खू तस्स आपत्तिया अनापत्तिदिट्ठिनो होन्ती’’ति वुत्तम्। परिसायपिस्स अनापत्तिदिट्ठिया उप्पन्नत्ता ‘‘अञ्ञे’’ति बहुवचनं कतम्। अनापत्तिदिट्ठि अहोसीति सुत्तन्तिकत्थेरस्स विनये अपकतञ्ञुताय विनयधरस्स वचनमत्तेन सो एवमहोसि, सा पनस्स आपत्ति एव उदकावसेसस्स ठपनभावं ञत्वा ठपितत्ता। वत्थुमत्तजानने एव हि सेखिया सचित्तका, न पण्णत्तिविजानने। तेनेव पाळियं ‘‘तस्सा आपत्तिया अनापत्तिदिट्ठि होती’’ति सब्बत्थ आपत्ति इच्चेव वुत्तम्। ‘‘आपत्तिं आपज्जमानो’’ति इदं विनयधरत्थेरो ‘‘तया इदं उदकं ठपित’’न्ति अत्तना पुट्ठेन सुत्तन्तिकत्थेरेन ‘‘आमावुसो’’ति वुत्तवचनं सरित्वा पण्णत्तिअकोविदताय सञ्चिच्चेव अकासीति आपत्तिदिट्ठि हुत्वाव अवोच। तेनेव पाळियं ‘‘अञ्ञे भिक्खू तस्सा आपत्तिया आपत्तिदिट्ठिनो होन्ती’’ति वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. भिक्खुनिक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/10_bhikkhunikkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/10_bhikkhunikkhandhako/</guid>
      <description>१०. भिक्खुनिक्खन्धको&#xA;महापजापतिगोतमीवत्थुकथावण्णना ४०३. भिक्खुनिक्खन्धके ‘‘मातुगामस्स पब्बजितत्ता’’ति इदं पञ्चवस्ससततो उद्धं सद्धम्मस्स अप्पवत्तनकारणदस्सनम्। सुक्खविपस्सकखीणासववसेन वस्ससहस्सन्तिआदि खन्धकभाणकानं मतं गहेत्वा वुत्तम्। दीघनिकायट्ठकथायं पन ‘‘पटिसम्भिदाप्पत्तेहि वस्ससहस्सं अट्ठासि, छळभिञ्ञेहि वस्ससहस्सं, तेविज्जेहि वस्ससहस्सं, सुक्खविपस्सकेहि वस्ससहस्सं, पातिमोक्खेहि वस्ससहस्सं अट्ठासी’’ति (दी॰ नि॰ अट्ठ॰ ३.१६१) वुत्तम्। अङ्गुत्तर (अ॰ नि॰ अट्ठ॰ ३.८.५१) -संयुत्तट्ठकथासुपि (सं॰ नि॰ अट्ठ॰ २.२.१५६) अञ्ञथाव वुत्तं, तं सब्बं अञ्ञमञ्ञविरुद्धम्पि तंतंभाणकानं मतेन लिखितसीहळट्ठकथासु आगतनयमेव गहेत्वा आचरियेन लिखितं ईदिसे कथाविरोधे सासनपरिहानिया अभावतो, सोधनुपायाभावा च। परमत्थविरोधो एव हि सुत्तादिनयेन सोधनीयो, न कथामग्गविरोधोति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. पञ्चसतिकक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/11_panchasatikakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/11_panchasatikakkhandhako/</guid>
      <description>११. पञ्चसतिकक्खन्धको&#xA;खुद्दानुखुद्दकसिक्खापदकथावण्णना ४३७. पञ्चसतिकक्खन्धके पाळियं ‘‘अपावुसो, अम्हाकं सत्थारं जानासी’’ति इदं थेरो सयं भगवतो परिनिब्बुतभावं जानन्तोपि अत्तना सहगतभिक्खुपरिसाय ञापनत्थमेव, सुभद्दस्स वुड्ढपब्बजितस्स सासनस्स पटिपक्खवचनं भिक्खूनं विञ्ञापनत्थञ्च एवं पुच्छि। सुभद्दो हि कुसिनारायं भगवति अभिप्पसन्नाय खत्तियादिगहट्ठपरिसाय मज्झे भगवतो परिनिब्बानं सुत्वा हट्ठपहट्ठोपि भयेन पहट्ठाकारं वाचाय पकासेतुं न सक्खिस्सति, इधेव पन विजनपदेसे सुत्वा यथाज्झासयं अत्तनो पापलद्धिं पकासेस्सति, ततो तमेव पच्चयं दस्सेत्वा भिक्खू समुस्साहेत्वा धम्मविनयसङ्गहं कारेत्वा एतस्स पापभिक्खुस्स, अञ्ञेसञ्च ईदिसानं मनोरथविघातं, सासनट्ठितिञ्च करिस्सामीति जानन्तोव तं पुच्छीति वेदितब्बम्। तेनेव थेरो ‘‘एकमिदाहं, आवुसो, समय’’न्तिआदिना सुभद्दवचनमेव दस्सेत्वा धम्मविनयं सङ्गायापेसि। नानाभावोति सरीरेन नानादेसभावो, विप्पवासोति अत्थो। विनाभावोति मरणेन वियुज्जनम्। अञ्ञथाभावोति भवन्तरूपगमनेन अञ्ञाकारप्पत्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. सत्तसतिकक्खन्धको</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/12_sattasatikakkhandhako/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/12_sattasatikakkhandhako/</guid>
      <description>१२. सत्तसतिकक्खन्धको&#xA;दसवत्थुकथावण्णना ४४६. सत्तसतिकक्खन्धके भिक्खग्गेनाति भिक्खुगणनाय। महीति हिमम्।&#xA;४४७. अविज्जानिवुताति अविज्जानीवरणेन निवुता पटिच्छन्ना। अविद्दसूति अञ्ञाणिनो। उपक्किलेसा वुत्ताति तेसं समणब्राह्मणानं एते सुरापानादयो उपक्किलेसाति वुत्ता। नेत्तिया तण्हाय सहिता सनेत्तिका।&#xA;४५०-१. अहोगङ्गोति तस्स पब्बतस्स नामम्। पटिकच्चेव गच्छेय्यन्ति यत्थ नं अधिकरणं वूपसमितुं भिक्खू सन्निपतिस्सन्ति, तत्थाहं पठममेव गच्छेय्यम्। सम्भावेसुन्ति सम्पापुणिंसु।&#xA;४५२. अलोणिकन्ति लोणरहितं भत्तं, ब्यञ्जनं वा। आसुताति सब्बसम्भारसज्जिता, ‘‘असुत्ता’’ति वा पाठो।&#xA;४५३. उज्जविंसूति नावाय पटिसोतं गच्छिंसु। पाचीनकाति पुरत्थिमदिसाय जातत्ता वज्जिपुत्तके सन्धाय वुत्तम्। पावेय्यकाति पावेय्यदेसवासिनो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ महावग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/15_mahAvaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/15_mahAvaggavaNNanA/</guid>
      <description>महावग्गवण्णना</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ चूळवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/26_chULavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/26_chULavaggavaNNanA/</guid>
      <description>चूळवग्गवण्णना</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९ परिवारवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/39_parivAravaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/39_parivAravaNNanA/</guid>
      <description>परिवारवण्णना&#xA;महावग्गो</description>
    </item>
    <item>
      <title>४० पञ्ञत्तिवारवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/40_pa~n~nattivAravaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/40_pa~n~nattivAravaNNanA/</guid>
      <description>पञ्ञत्तिवारवण्णना&#xA;१. विसुद्धपरिवारस्स सीलक्खन्धादिधम्मक्खन्धसरीरस्स भगवतो विनयपरियत्तिसासने खन्धकानं अनन्तरं परिवारोति यो विनयो सङ्गहं समारुळ्हो, तस्स दानि अनुत्तानत्थवण्णनं करिस्सामीति योजना।&#xA;समन्तचक्खुनाति सब्बञ्ञुतञ्ञाणेन। अतिविसुद्धेन मंसचक्खुनाति रत्तिन्दिवं समन्ता योजनप्पमाणे अतिसुखुमानिपि रूपानि पस्सनतो अतिविय परिसुद्धेन पसादचक्खुना। ‘‘अत्थि तत्थ पञ्ञत्ती’’तिआदीसु अत्थि नु खो तत्थ पञ्ञत्तीतिआदिना अत्थो गहेतब्बोति आह ‘‘तत्थ पञ्ञत्ति…पे॰… केनाभतन्ति पुच्छा’’ति।&#xA;२. पुच्छाविस्सज्जनेति पुच्छाय विस्सज्जने। विनीतकथाति विनीतवत्थुकथा, अयमेव वा पाठो।&#xA;द्वङ्गिकेन एकेन समुट्ठानेनाति अङ्गद्वयसमुदायभूतेन एकेन। अङ्गद्वयविमुत्तस्स समुट्ठानस्स अभावेपि तेसु एकेनङ्गेन विना अयं आपत्ति न होतीति दस्सनत्थमेव ‘‘एकेन समुट्ठानेना’’ति वुत्तम्। इदानि तेसु द्वीसु अङ्गेसु पधानङ्गं दस्सेतुमाह ‘‘एत्थ हि चित्तं अङ्गं होती’’तिआदि। यस्मा पन मग्गेनमग्गप्पटिपत्तिसङ्खाताय कायविञ्ञत्तिया सेवनचित्तेनेव सम्भवे सति अयं तं अङ्गद्वयं उपादाय भगवता पञ्ञत्ता आपत्तिसम्मुति होति, नासति। तस्मा तं चित्तं कायविञ्ञत्तिसङ्खातस्स कायस्स अङ्गं कारणं होति, न आपत्तिया। तस्स पन तंसमुट्ठितकायो एव अङ्गं अब्यवहितकारणं, चित्तं पन कारणकारणन्ति अधिप्पायो। एवं उपरिपि सब्बत्थ चित्तङ्गयुत्तसमुट्ठानेसु अधिप्पायो वेदितब्बो। ‘‘एकेन समुट्ठानेन समुट्ठाती’’तिआदिपरिवारवचनेनेव आपत्तिया अकुसलादिपरमत्थसभावता पाळिअट्ठकथासु परियायतोव वुत्ता, सम्मुतिसभावा एव आपत्तीति सिज्झति समुट्ठानसमुट्ठितानं भेदसिद्धितोति गहेतब्बम्। इममत्थं सन्धायाति आपन्नाय पाराजिकापत्तिया केहिचिपि समथेहि अनापत्तिभावापादनस्स असक्कुणेय्यत्तसङ्खातमत्थं सन्धाय।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४१ समुट्ठानसीसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/41_samuTThAnasIsavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/41_samuTThAnasIsavaNNanA/</guid>
      <description>समुट्ठानसीसवण्णना&#xA;२५७. पाळियं निब्बानञ्चेव पञ्ञत्तीति एत्थ यस्मा सङ्खतधम्मे उपादाय पञ्ञत्ता सम्मुतिसच्चभूता पुग्गलादिपञ्ञत्ति परमत्थतो अविज्जमानत्ता उप्पत्तिविनासयुत्तवत्थुधम्मनियतेन अनिच्चदुक्खलक्खणद्वयेन युत्ताति वत्तुं अयुत्ता, कारकवेदकादिरूपेन पन परिकप्पितेन अत्तसभावेन विरहितत्ता ‘‘अनत्ता’’ति वत्तुं युत्ता। तस्मा अयं पञ्ञत्तिपि असङ्खतत्तसामञ्ञतो वत्थुभूतेन निब्बानेन सह ‘‘अनत्ता इति निच्छया’’ति वुत्ता। अविज्जमानापि हि सम्मुति केनचि पच्चयेन अकतत्ता असङ्खता एवाति।&#xA;करुणासीतलत्तं, पञ्ञापभासितत्तञ्च भगवतो दस्सेतुं ‘‘बुद्धचन्दे, बुद्धादिच्चे’’ति एतं उभयं वुत्तम्। हायति एतेनाति हानि, दुक्खस्स हानि दुक्खहानि, सब्बदुक्खापनूदनकारणन्ति अत्थो। पिटके तीणि देसयीति यस्मा अञ्ञेपि महावीरा सम्मासम्बुद्धा सद्धम्मं देसयन्ति, तस्मा अङ्गीरसो पिटकानि तीणि देसयीति योजना। महागुणन्ति महानिसंसम्। एवं नीयति सद्धम्मोति यदि विनयपरियत्ति अपरिहीना तिट्ठति, एवं सति पटिपत्तिपटिवेधसद्धम्मोपि नीयति पवत्तीयति, न परिहायतीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ अन्तरपेय्यालम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/42_antarapeyyAlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/42_antarapeyyAlam/</guid>
      <description>अन्तरपेय्यालम्&#xA;कतिपुच्छावारवण्णना २७१. कति आपत्तियोति पाराजिकादीसु पञ्चसु आपत्तीसु मेथुनादिन्नादानादिअन्तोगधभेदं अपेक्खित्वा जातिवसेन एकत्तं आरोपेत्वा पुच्छा कता। कति आपत्तिक्खन्धाति अन्तोगधभेदं अपेक्खित्वा पच्चेकं रासट्ठेनाति एत्तकमेवेत्थ भेदो। विनीतानियेव विनीतवत्थूनीति आपत्तितो विरमणानि एव अविप्पटिसारपामोज्जादिधम्मानं कारणत्ता वत्थूनीति विनीतवत्थूनि, तानि एत्थ अत्थतो विरतिआदिअनवज्जधम्मा एव। वेरं मणतीति वेरहेतुत्ता ‘‘वेर’’न्ति लद्धनामं रागादिअकुसलपक्खं विनासेति।&#xA;धम्मस्सवनग्गं भिन्दित्वा गच्छतीति बहूसु एकतो निसीदित्वा धम्मं सुणन्तेसु तं धम्मस्सवनसमागमं कोपेत्वा उट्ठाय गच्छति। अनादरोवाति तुस्सितब्बट्ठाने तुट्ठिं, संविजितब्बट्ठाने संवेगञ्च अपवेदेन्तो एव। कायपागब्भियन्ति उन्नतिवसेन पवत्तनकायानाचारम्।&#xA;२७४. मेत्ताय सम्भूतं मेत्तं, कायकम्मम्। उभयेहिपीति नवकेहि, थेरेहि च। पियं करोतीति तं पुग्गलं पेमट्ठानं करोति, केसन्ति आह ‘‘सब्रह्मचारीन’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ समथभेदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/43_samathabhedam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/43_samathabhedam/</guid>
      <description>समथभेदम्&#xA;अधिकरणपरियायवारवण्णना २९३. छट्ठे परियायवारे अलोभो पुब्बङ्गमोतिआदि सासनट्ठितिया अविपरीततो धम्मवादिस्स विवादं सन्धाय वुत्तम्। अट्ठारस भेदकरवत्थूनि ठानानीति धम्मादीसु अधम्मोतिआदिना गहेत्वा दीपनानि इधेव भेदकरवत्थूनि, तानि एव कायकलहादिविवादस्स कारणत्ता ठानानि, ओकासत्ता वत्थूनि, आधारत्ता भूमियोति च वुत्तानि। अब्याकतहेतूति असेक्खानं विवादं सन्धाय वुत्तम्। द्वादस मूलानीति कोधो उपनाहो, मक्खो पलासो, इस्सा मच्छरियं, माया साठेय्यं, पापिच्छता महिच्छता, सन्दिट्ठिपरामासिता आधानग्गाहीदुप्पटिनिस्सज्जितानीति इमेसं छन्नं युगळानं वसेन छ धम्मा चेव लोभादयो छ हेतू चाति द्वादस धम्मा विवादाधिकरणस्स मूलानि।&#xA;२९४. चुद्दस मूलानीति तानेव द्वादस कायवाचाहि सद्धिं चुद्दस अनुवादाधिकरणस्स मूलानि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ खन्धकपुच्छावारो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/44_khandhakapuchChAvAro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/44_khandhakapuchChAvAro/</guid>
      <description>खन्धकपुच्छावारो&#xA;पुच्छाविस्सज्जनावण्णना ३२०. उपसम्पदक्खन्धकन्ति पब्बज्जाखन्धकं (महाव॰ ८४)। सह निद्देसेनाति सनिद्देसम्। ‘‘सन्निद्देस’’न्ति वा पाठो, सो एवत्थो। निदानेन च निद्देसेन च सद्धिन्ति एत्थ पञ्ञत्तिट्ठानपुग्गलादिप्पकासकं निदानवचनं निदानं नाम, तन्निदानं पटिच्च निद्दिट्ठसिक्खापदानि निद्देसो नाम, तेहि अवयवभूतेहि सहितं तंसमुदायभूतं खन्धकं पुच्छामीति अत्थो। उत्तमानि पदानीति आपत्तिपञ्ञापकानि वचनानि अधिप्पेतानि। तेसं…पे॰… कति आपत्तियो होन्तीति तेहि वचनेहि पञ्ञत्ता कति आपत्तिक्खन्धा होन्तीति अत्थो। ननु आपत्तियो नाम पुग्गलानञ्ञेव होन्ति, न पदानं, कस्मा पन ‘‘समुक्कट्ठपदानं कति आपत्तियो’’ति सामिवसेन निद्देसो कतोति आह ‘‘येन येन हि पदेना’’तिआदि। पाळियं उपोसथन्तिआदि उपोसथक्खन्धकादीनञ्ञेव (महाव॰ १३२ आदयो) गहणम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५ एकुत्तरिकनयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/45_ekuttarikanayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/45_ekuttarikanayam/</guid>
      <description>एकुत्तरिकनयम्&#xA;एककवारवण्णना ३२१. एकुत्तरिकनये पन अजानन्तेन वीतिक्कन्ताति पण्णत्तिं वा वत्थुं वा अजानन्तेन वीतिक्कन्ता पथवीखणनसहसेय्यादिका, सापि पच्छा आपन्नभावं ञत्वा पटिकम्मं अकरोन्तस्स अन्तरायिकाव होति।&#xA;पारिवासिकादीहि पच्छा आपन्नाति वत्तभेदेसु दुक्कटानि सन्धाय वुत्तम्। तस्मिं खणे आपज्जितब्बअन्तरापत्तियो सन्धायाति केचि वदन्ति, तस्स पुब्बापत्तीनंअन्तरापत्ति-पदेनेव वक्खमानत्ता पुरिममेव युत्ततरम्। मूलविसुद्धिया अन्तरापत्तीति मूलायपटिकस्सनादीनि अकत्वा सब्बपठमं दिन्नपरिवासमानत्तविसुद्धिया चरणकाले आपन्नअन्तरापत्तिसङ्खातसङ्घादिसेसो। अग्घविसुद्धियाति अन्तरापत्तिं आपन्नस्स मूलाय पटिकस्सित्वा ओधानसमोधानवसेन ओधुनित्वा पुरिमापत्तिया समोधाय तदग्घवसेन पुन दिन्नपरिवासादिसुद्धिया चरणकाले पुन आपन्ना अन्तरापत्ति।&#xA;सउस्साहेनेवाति पुनपि तं आपत्तिं आपज्जितुकामताचित्तेन, एवं देसितापि आपत्ति न वुट्ठातीति अधिप्पायो। धुरनिक्खेपं अकत्वा आपज्जने सिखाप्पत्तदोसं दस्सेन्तो आह ‘‘अट्ठमे वत्थुस्मिं भिक्खुनिया पाराजिकमेवा’’ति। न केवलञ्च भिक्खुनिया एव, भिक्खूनम्पि धुरनिक्खेपं अकत्वा थोकं थोकं सप्पिआदिकं थेय्याय गण्हन्तानं पादग्घनके पुण्णे पाराजिकमेव। केचि पन ‘‘अट्ठमे वत्थुस्मिं भिक्खुनिया पाराजिकमेव होतीति वुत्तत्ता अट्ठवत्थुकमेवेतं सन्धाय वुत्त’’न्ति वदन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ उपोसथादिपुच्छाविस्सज्जनावण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/46_uposathAdipuchChAvissajjanAvaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/46_uposathAdipuchChAvissajjanAvaNNanA/</guid>
      <description>उपोसथादिपुच्छाविस्सज्जनावण्णना&#xA;३३२. उपोसथादिपुच्छासु पवारणगाथाति दिट्ठादीहि तीहि ठानेहि पवारणावाचा एव। एवं वुत्तानं पन छन्दोविचितिलक्खणेन वुत्तजातिभेदा गाथा।&#xA;छक्कवारादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;महावग्गवण्णनानयो निट्ठितो।&#xA;पञ्ञत्तिवग्गो</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ पठमगाथासङ्गणिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/47_paThamagAthAsangaNikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/47_paThamagAthAsangaNikam/</guid>
      <description>पठमगाथासङ्गणिकम्&#xA;सत्तनगरेसु पञ्ञत्तसिक्खापदवण्णना ३३५. अड्ढुड्ढसतानीति पञ्ञासाधिकानि तीणि सतानि। विग्गहपदेन मनुस्सविग्गहं वुत्तम्।&#xA;अतिरेकन्ति पठमकथिनम्। काळकन्ति सुद्धकाळकम्। भूतन्ति भूतारोचनम्। भिक्खुनीसु च अक्कोसोति ‘‘या पन भिक्खुनी भिक्खुं अक्कोसेय्या’’ति (पाचि॰ १०२९) वुत्तं सिक्खापदम्।&#xA;द्वेपि च भेदाति द्वे सङ्घभेदसिक्खापदानि। अन्तरवासकनामेन अञ्ञातिकाय भिक्खुनिया हत्थतो चीवरपटिग्गहणं वुत्तम्। सुत्तन्ति सुत्तं विञ्ञापेत्वा वायापनम्। विकालेति विकालभोजनम्। चारित्तन्ति पुरेभत्तं पच्छाभत्तं चारित्तम्। नहानन्ति ओरेनद्धमासनहानम्।&#xA;चीवरं दत्वाति समग्गेन सङ्घेन चीवरं दत्वा खिय्यनम्। गिरग्गन्ति नच्चगीतम्। चरियाति अन्तोवस्सं चारिकचरणम्। तत्थेवाति वस्संवुत्थाय चारिकं अपक्कमित्वा तत्थेव निवासनं पटिच्च पञ्ञत्तसिक्खापदम्। छन्ददानेनाति पारिवासिकेन छन्ददानेन।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ अधिकरणभेदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/48_adhikaraNabhedam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/48_adhikaraNabhedam/</guid>
      <description>अधिकरणभेदम्&#xA;उक्कोटनभेदादिकथावण्णना ३४१. ‘‘अलं आवुसो’’ति अत्तपच्चत्थिके सञ्ञापेत्वाति पत्तचीवरादिअत्थाय अलं भण्डनादिकरणन्ति विवादादीसु दोसदस्सनमत्तेन सञ्ञापेत्वा अञ्ञमञ्ञं खमापेत्वा वूपसमेन्ति, न पन अञ्ञमञ्ञं आपत्तानापत्तिदस्सनवसेनाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘पाळिमुत्तकविनिच्छयेनेवा’’ति।&#xA;विसमानि कायकम्मादीनि निस्सितो भिक्खु विसमनिस्सितो नाम, मिच्छादिट्ठिनिस्सितो गहननिस्सितो, बलवन्ते पुरिसे निस्सितो बलवनिस्सितो नामाति दस्सेन्तो ‘‘एको विसमानी’’तिआदिमाह।&#xA;उक्कोटनभेदादिकथावण्णना निट्ठिता।&#xA;अधिकरणनिदानादिवण्णना ३४२. आपत्तिं निस्साय उप्पज्जनकआपत्तिवसेनाति परेसं, अत्तनो च आपत्तिं पटिच्छादेन्तानं वज्जपटिच्छादीनं पाराजिकादिआपत्तिमेव सन्धाय वुत्तं, न सब्बापत्तियो। किच्चं निस्साय उप्पज्जनककिच्चानन्ति उक्खेपनीयादिकम्मं निस्साय उप्पज्जनकानं तदनुवत्तिकाय भिक्खुनिया यावततियानुस्सावनानं किच्चानं वसेन, न सब्बेसं किच्चानं वसेनाति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ चोदनाकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/49_chodanAkaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/49_chodanAkaNDam/</guid>
      <description>चोदनाकण्डम्&#xA;अनुविज्जककिच्चवण्णना ३६०. पाळियं यं खो त्वन्तिआदीसु त्वं, आवुसो, यं इमं भिक्खुं चोदेसि, तं किम्हि दोसे चोदेसि, कतराय विपत्तिया चोदेसीति अत्थो। एवं सब्बत्थ।&#xA;३६१. असुद्धपरिसङ्कितोति असुद्धाय अट्ठाने उप्पन्नाय परिसङ्काय परिसङ्कितो। तेनाह ‘‘अमूलकपरिसङ्कितो’’ति।&#xA;३६४. पाळियं उपोसथो सामग्गत्थायाति विसुद्धानं भिक्खूनं अञ्ञोञ्ञनिरपेक्खो अहुत्वा उपोसथो उपोसथट्ठानं सन्निपतित्वा ‘‘पारिसुद्धिं आयस्मन्तो आरोचेथ, परिसुद्धेत्थायस्मन्तो, परिसुद्धो अहं आवुसो’’तिआदिना अञ्ञमञ्ञं परिसुद्धिवीमंसनारोचनवसेन अयुत्ते विवज्जेत्वा युत्तेहेव कायचित्तसामग्गीकरणत्थाय।&#xA;विसुद्धाय पवारणाति दिट्ठसुतादीहि अञ्ञमञ्ञं कथापेत्वा विसुद्धिसम्पादनत्थायाति अत्थो। उभो एतेति आमिसपुग्गलनिस्सयने एते उभो।&#xA;अनुविज्जककिच्चवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० चूळसङ्गामम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/50_chULasangAmam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/50_chULasangAmam/</guid>
      <description>चूळसङ्गामम्&#xA;अनुविज्जकस्स पटिपत्तिवण्णना ३६५. तत्र हीति तस्मिं सन्निपाते। अत्तपच्चत्थिकाति लज्जिपेसलस्स चोदकपापगरहीपुग्गलस्स अनत्थकामा वेरीपुग्गला। सासनपच्चत्थिकाति अत्तनो अनाचारानुगुणं बुद्धवचनं पकासेन्तो तण्हागतिका, दिट्ठिगतिका च। अज्झोगाहेत्वाति अलज्जिअभिभवनवसेन सङ्घमज्झं पविसित्वा। सो सङ्गामावचरोति सो चोदको सङ्गामावचरो नाम। दिट्ठसुतमुतम्पि राजकथादिकन्ति दिट्ठसुतवसेनेव राजचोरादिकथं, मुतवसेनपि अन्नादिकथञ्च अकथेन्तेनाति योजेतब्बम्। कप्पियाकप्पियनिस्सिता वातिआदीसु रूपारूपपटिच्छेदपदेन सकलअभिधम्मत्थपिटकत्तं दस्सेति। समथाचारादीहि पटिसंयुत्तन्ति सकलसुत्तन्तपिटकत्तम्। तत्थ समथाचारो नाम समथभावनाक्कमो। तथा विपस्सनाचारो। ठाननिसज्जवत्तादिनिस्सिताति सङ्घमज्झादीसु गरुचित्तीकारं पच्चुपट्ठपेत्वा ठानादिक्कमनिस्सिता चेव चुद्दसमहावत्तादिवत्तनिस्सिता च, आदि-सद्देन अप्पिच्छतादिनिस्सिता चाति अत्थो। पञ्हे उप्पन्नेति केनचि उप्पन्ने पञ्हे पुच्छिते। इदञ्च उपलक्खणमत्तं, यं किञ्चि उपट्ठितं धम्मं भासस्सूति अधिप्पायो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५१ महासङ्गामम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/51_mahAsangAmam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/51_mahAsangAmam/</guid>
      <description>महासङ्गामम्&#xA;वोहरन्तेन जानितब्बादिवण्णना ३६८-३७४. महासङ्गामे पाळियं सङ्गामावचरेनाति अनुविज्जकं सन्धाय वुत्तम्। वत्थूति मेथुनादिवीतिक्कमो। निदानन्ति वेसालिआदिपञ्ञत्तिट्ठानम्। पुग्गलो अकारको जानितब्बोति एत्थ सङ्घे वा गणे वा परिणायकभूतो पुग्गलोति दट्ठब्बम्।&#xA;३७५. विस्सट्ठिसिक्खापदन्ति नीलादिदसन्नं सुक्कानं मोचनवसेन वुत्तं सुक्कविस्सट्ठिसिक्खापदम्। तञ्हि तेलादिमन्दवण्णानं नीलादिपचुरवण्णानं वसेन ‘‘वण्णावण्णा’’ति वुत्तम्। पचुरत्थे हि इध अवण्णोति अ-कारो।&#xA;३७९. याव अकनिट्ठब्रह्मानो द्विधा होन्तीति एत्थ अविहादिसुद्धावासिका अञ्ञभूमीसु अरिया धम्मवादीपक्खं एव भजन्ति, इतरे दुविधम्पीति दट्ठब्बम्।&#xA;वोहरन्तेन जानितब्बादिवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ कथिनभेदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/52_kathinabhedam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/52_kathinabhedam/</guid>
      <description>कथिनभेदम्&#xA;कथिनअत्थतादिवण्णना ४०४. कथिने अनागतवसेनाति उदकाहरणादिपयोगे उप्पन्ने पच्छा धोवनादिपुब्बकरणस्स उप्पत्तितो तप्पयोगस्स अनागतवसेनेव अनन्तरपच्चयो। पच्चयत्तञ्चस्स कारियभूतस्स यस्मा निप्फादेतब्बतं निस्साय पच्चया पवत्ता, न विना तेन, तस्मा तेन परियायेन वुत्तं, न सभावतो सब्बत्थ। तेनाह ‘‘पयोगस्स ही’’तिआदि। तत्थ पयोगस्स सत्तविधम्पि पुब्बकरणं पच्चयो होतीति सम्बन्धो। कारणमाह ‘‘यस्मा’’तिआदि। पुब्बकरणस्सत्थायाति पुब्बकरणस्स निप्फादनत्थाय। पुरेजातपच्चयेति पुरेजातपच्चयस्स विसये। एसाति पयोगो। धोवनादिधम्मेसु एकम्पि अत्तनो पुरेजातपच्चयभूतं धम्मं न लभति, अत्तनो उप्पत्तितो पुरेजातस्स पुब्बकरणस्स अभावाति अत्थो। लभतीति पच्छाजातपच्चयं पुब्बकरणं लभति, पच्छाजातपच्चयो होतीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५३ उपालिपञ्चकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/53_upAlipanchakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/53_upAlipanchakam/</guid>
      <description>उपालिपञ्चकम्&#xA;नप्पटिप्पस्सम्भनवग्गवण्णना ४२१. समग्गेहि करणीयानीति विवादाधिकरणेहि पुब्बे असमग्गा हुत्वा पच्छा सामग्गिं उपगतेहि कत्तब्बानि। किं पन असञ्ञतमिस्सपरिसाय सद्धिं लज्जिनो सामग्गिं करोन्तीति आह ‘‘उपोसथपवारणादीसु ही’’तिआदि। तत्थ ठितासूति उपोसथपवारणासु अप्पवत्तीसु। उपत्थम्भो न दातब्बोति उपरूपरि अप्पवत्तनत्थाय मयम्पि उपोसथं न करिस्सामातिआदिना कलहस्स उपत्थम्भो न दातब्बो, धम्मेन विनयेन सामग्गिं कत्वा समग्गेहेव असञ्ञता भिक्खू विनेतब्बाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘सचे सङ्घो अच्चयं देसापेत्वा’’तिआदि। भिक्खुनो नक्खमतीति केसुचि पुग्गलेसु अप्पमत्तकदोसदस्सनेन न रुच्चति। दिट्ठाविकम्मम्पि कत्वाति ‘‘न मेतं खमती’’ति सभागस्स भिक्खुनो अत्तनो दिट्ठिं आविकत्वा। उपेतब्बाति सासनहानिया अभावा सामग्गिं अकोपेत्वा कायसामग्गी दातब्बा, ईदिसे ठाने अलज्जिपरिभोगो आपत्तिकरो न होति, वट्टतियेव। ये पन सासनविनासाय पटिपन्ना, तेहि सह न वत्तति, आपत्ति एव होति सासनविनासो च। तेनाह ‘‘यत्र पन उद्धम्म’’न्तिआदि। ‘‘दिट्ठाविकम्मं न वट्टती’’ति इमिना दिट्ठिया आविकतायपि आपत्तिं दस्सेति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ अपरदुतियगाथासङ्गणिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/54_aparadutiyagAthAsangaNikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/54_aparadutiyagAthAsangaNikam/</guid>
      <description>अपरदुतियगाथासङ्गणिकम्&#xA;कायिकादिआपत्तिवण्णना ४७४. ‘‘कति आपत्तियो’’तिआदिना उपालित्थेरेन विनयस्स पाटवत्थं सयमेव पुच्छित्वा विस्सज्जनं कतम्। भिक्खुनीनंयेव…पे॰… अट्ठवत्थुका नामाति भिक्खुनीनं पञ्ञत्ता एका एव आपत्ति अट्ठवत्थुका नामाति अत्थो।&#xA;४७५. कम्मञ्च कम्मपादका चाति एत्थ यस्मा ञत्तिकम्मेसु ञत्ति सयमेव कम्मं होति, ञत्तिदुतियञत्तिचतुत्थेसु कम्मेसु अनुस्सावनसङ्खातस्स कम्मस्स ञत्तिपादकभावेन तिट्ठति, तस्मा इमानि द्वे ‘‘ञत्तिकिच्चानी’’ति वुत्तानि।&#xA;पाचित्तियेन सद्धिं दुक्कटा कताति दससुपि सिक्खापदेसु एकतोउपसम्पन्नाय वसेन वुत्तदुक्कटं सन्धाय वुत्तम्। पठमसिक्खापदम्हीति भिक्खुनोवादवग्गस्स पठमसिक्खापदविभङ्गे (पाचि॰ १४४ आदयो)। अधम्मकम्मेति भिक्खुनोवादकसम्मुतिकम्मे अधम्मकम्मे जाते आपज्जितब्बा द्वे आपत्तिनवका, धम्मकम्मे द्वे आपत्तिनवकाति चत्तारो नवका वुत्ता। आमकधञ्ञं विञ्ञापेत्वा भुञ्जन्तिया विञ्ञापनादिपुब्बपयोगे दुक्कटं, अज्झोहारे पाचित्तियम्। पाचित्तियेन सद्धिं दुक्कटा कतायेवाति वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ सेदमोचनगाथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/55_sedamochanagAthA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/55_sedamochanagAthA/</guid>
      <description>सेदमोचनगाथा&#xA;अविप्पवासपञ्हावण्णना ४७९. सेदमोचनगाथासु अकप्पियसम्भोगोति अनुपसम्पन्नेहि सद्धिं कातुं पटिक्खित्तो उपोसथादिसंवासो एव वुत्तो। पञ्हा मेसाति एत्थ म-कारो पदसन्धिकरो। एसाति च लिङ्गविपल्लासवसेन वुत्तं, पञ्हो एसोति अत्थो। पञ्ह-सद्दो वा द्विलिङ्गो दट्ठब्बो। तेनाह ‘‘एसा पञ्हा’’तिआदि।&#xA;गरुभण्डं सन्धायाति गरुभण्डेन गरुभण्डपरिवत्तनं सन्धाय। दसाति दस अवन्दियपुग्गले। एकादसेति अभब्बपुग्गले। सिक्खाय असाधारणोति खुरभण्डं धारेतुं अनुञ्ञातसिक्खापदेन भिक्खूहि असाधारणसिक्खापदोति अत्थो।&#xA;उब्भक्खके न वदामीति अक्खतो उद्धं सीसे ठितमुखमग्गेपि पाराजिकं सन्धाय न वदामि। अधोनाभिन्ति नाभितो हेट्ठा ठितवच्चपस्सावमग्गेपि विवज्जिय अञ्ञस्मिं सरीरप्पदेसे मेथुनधम्मपच्चया कथं पाराजिको सियाति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५६ पञ्चवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/56_panchavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/01_vinayapiTaka/07_vimativinodanI-TIkA/56_panchavaggo/</guid>
      <description>पञ्चवग्गो&#xA;कम्मवग्गवण्णना ४८३. कम्मवग्गे ठपितउपोसथपवारणानं कत्तिकमासे सामग्गिया कताय सामग्गीपवारणं मुञ्चित्वा उपोसथं कातुं न वट्टतीति आह ‘‘ठपेत्वा कत्तिकमास’’न्ति। सचे पन तेसं नानासीमासु महापवारणाय विसुं पवारितानं कत्तिकमासब्भन्तरे सामग्गी होति, सामग्गीउपोसथो एव तेहि कत्तब्बो, न पवारणा। एकस्मिं वस्से कतपवारणानं पुन पवारणाय अविहितत्ता। सामग्गीदिवसोति अनुपोसथदिवसे सामग्गीकरणं सन्धाय वुत्तम्। सचे पन चातुद्दसियं, पन्नरसियं वा सङ्घो सामग्गिं करोति, तदा सामग्गीउपोसथदिवसो न होति, चातुद्दसीपन्नरसीउपोसथोव होति। उपरि पवारणायपि एसेव नयो।&#xA;पच्चुक्कड्ढित्वा ठपितदिवसोति भण्डनकारकेहि उपद्दुता वा केनचिदेव करणीयेन पवारणासङ्गहं वा कत्वा ठपितो काळपक्खचातुद्दसीदिवसोव। द्वे च पुण्णमासियोति पुब्ब-कत्तिकपुण्णमा, पच्छिमकत्तिकपुण्णमा चाति द्वे पुण्णमासियो। एवं चतुब्बिधम्पीति पुण्णमासीद्वयेन सद्धिं सामग्गीपवारणं, चातुद्दसीपवारणञ्च सम्पिण्डेत्वा वुत्तम्। इदञ्च पकतिचारित्तवसेन वुत्तम्। तथारूपपच्चये पन सति उभिन्नं पुण्णमासीनं पुरिमा द्वे चातुद्दसियोपि काळपक्खचातुद्दसिया अनन्तरा पन्नरसीपीति इमेपि तयो दिवसा पवारणादिवसा एवाति इमं सत्तविधम्पि पवारणादिवसं ठपेत्वा अञ्ञस्मिं दिवसे पवारेतुं न वट्टति।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
