<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ दुक-तिक-चतुक्कनिपात-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ दुक-तिक-चतुक्कनिपात-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. कम्मकारणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_kammakAraNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_kammakAraNavaggo/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अङ्गुत्तरनिकाये&#xA;दुकनिपात-टीका&#xA;१. पठमपण्णासकम्&#xA;१. कम्मकारणवग्गो&#xA;१. वज्जसुत्तवण्णना १. दुकनिपातस्स पठमे पहारसाधनत्थन्ति दण्डप्पहारस्स सुखसिद्धि-अत्थम्। कञ्जितो निब्बत्तं कञ्जियं, आरनालं, यं बिलङ्गन्तिपि वुच्चति, तं यत्थ सिञ्चति, सा कञ्जियउक्खलिका बिलङ्गथालिका, तंसदिसं कारणं बिलङ्गथालिकम्। सीसकटाहं उप्पाटेत्वाति अयोगुळप्पवेसप्पमाणं छिद्दं कत्वा। सङ्खमुण्डकम्मकारणन्ति सङ्खं विय मुण्डकरणं कम्मकारणम्। राहुमुखकम्मकारणन्ति राहुमुखगतसूरियसदिसकम्मकारणम्।&#xA;जोतिमालिकन्ति जोतिमालवन्तं कम्मकारणम्। हत्थपज्जोतिकन्ति हत्थस्स पज्जोतनकम्मकारणम्। एरकवत्तकम्मकारणन्ति एरकवत्तसदिसे सरीरतो चम्मवत्ते उप्पाटनकम्मकारणम्। चीरकवासिककम्मकारणन्ति सरीरतो उप्पाटितवत्तचीरकेहि निवासापनकम्मकारणम्। तं करोन्ता यथा गीवतो पट्ठाय वद्धे कन्तित्वा कटियं ठपेन्ति, एवं गोप्फकतो पट्ठाय कन्तित्वापि कटियमेव ठपेन्ति। अट्ठकथायं पन ‘‘कटितो पट्ठाय कन्तित्वा गोप्फकेसु ठपेन्ती’’ति वुत्तम्। एणेय्यककम्मकारणन्ति एणिमिगसदिसकम्मकारणम्। अयवलयानि दत्वाति अयवलयानि पटिमुञ्चित्वा। अयसूलानि कोट्टेन्तीति कप्परजण्णुककोटीसु अयसूलानि पवेसेन्ति। तन्ति तं तथाकतकम्मकारणं सत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. कोधपेय्यालम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_kodhapeyyAlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_kodhapeyyAlam/</guid>
      <description>१. कोधपेय्यालम्&#xA;१८१. इतो परेसु कोधवग्गादीसु उपनन्धनलक्खणोति कुज्झनवसेन ‘‘अक्कोच्छि मं अवधि म’’न्तिआदिना (ध॰ प॰ ३, ४) चित्तपरियोनन्धनलक्खणो। पुब्बकालिकं कोधं उपनय्हति बन्धति, कुज्झनाकारं पबन्धति घटेति। आघातवत्थुना चित्तं बन्धन्ती विय होतीति अपरकालो कोधो उपनाहो। सुट्ठु कतं कारणं उपकारो सुकतकारणं, तस्स पुब्बकारितालक्खणस्स गुणस्स मक्खनं उदकपुञ्छनिया विय सरीरानुगतस्स उदकस्स पुञ्छनं विनासनं लक्खणमेतस्साति सुकतकरणमक्खनलक्खणो। तथा हि सो परेसं गुणानं मक्खनट्ठेन मक्खोति वुच्चति। बहुस्सुतेपि पुग्गले अज्झोत्थरिंसु, ‘‘ईदिसस्स च बहुस्सुतस्स अनियता गहिता, तव च मम च को विसेसो’’तिआदिना नयेन उप्पज्जमानो युगग्गाही पलासोति आह ‘‘युगग्गाहलक्खणो पलासो’’ति। तत्थ युगग्गाहो नाम समधुरग्गाहो, असमम्पि अत्तना समं कत्वा गण्हनम्। पलासतीति पलासो, परेसं गुणे डंसित्वा दन्तेहि विय छिन्दित्वा अत्तनो गुणेहि समे करोतीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. बालवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_bAlavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_bAlavaggo/</guid>
      <description>१. बालवग्गो&#xA;१. भयसुत्तवण्णना १. तिकनिपातस्स पठमे भयन्ति भीति चेतसो ब्यधोति आह ‘‘चित्तुत्रासो’’ति। उपद्दवोति अन्तरायो। तस्स पन विक्खेपकारणत्ता वुत्तं ‘‘अनेकग्गताकारो’’ति। उपसग्गोति उपसज्जनं, देवतोपपीळादिना अप्पटिकारविघातापत्ति। सा पन यस्मा पटिकाराभावेन विहञ्ञमानस्स किञ्चि कातुं असमत्थस्स ओसीदनकारणं, तस्मा वुत्तं ‘‘तत्थ तत्थ लग्गनाकारो’’ति। यथावुत्ते दिवसे अनागच्छन्तेसूति वञ्चेत्वा आगन्तुं नियमितदिवसे अनागच्छन्तेसु। द्वारे अग्गिं दत्वाति बहि अनिक्खमनत्थाय द्वारे अग्गिं दत्वा।&#xA;नळेहि छन्नपटिच्छन्नाति नळेहि तिणच्छदनसङ्खेपेन उपरि छादेत्वा तेहियेव दारुकुटिकनियामेन परितोपि छादिता। एसेव नयोति इमिना तिणेहि छन्नतं सेससम्भारानं रुक्खमयतञ्च अतिदिसति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. भण्डगामवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_bhaNDagAmavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/01_bhaNDagAmavaggo/</guid>
      <description>१. भण्डगामवग्गो&#xA;१-२. अनुबुद्धसुत्तादिवण्णना १-२. चतुक्कनिपातस्स पठमे अनुबोधो पुब्बभागियं ञाणं, पटिवेधो अनुबोधेन अभिसमयो। तत्थ यस्मा अनुबोधपुब्बको पटिवेधो अनुबोधेन विना न होति। अनुबोधो हि एकच्चो पटिवेधसम्बद्धो, तदुभयाभावहेतुकञ्च वट्टे संसरणं, तस्मा वुत्तं पाळियं ‘‘अननुबोधा…पे॰… तुम्हाकञ्चा’’ति। पटिसन्धिग्गहणवसेन भवतो भवन्तरूपगमनं सन्धावनं, अपरापरं चवनूपपज्जनवसेन सञ्चरणं संसरणन्ति आह ‘‘भवतो’’तिआदि। सन्धावितसंसरितपदानं कम्मसाधनतं सन्धायाह ‘‘मया च तुम्हेहि चा’’ति पठमविकप्पे। दुतियविकप्पे पन भावसाधनतं हदये कत्वा ‘‘ममञ्चेव तुम्हाकञ्चा’’ति यथारुतवसेनेव वुत्तम्। दीघरज्जुना बद्धसकुणं विय रज्जुहत्थो पुरिसो देसन्तरं तण्हारज्जुना बद्धं सत्तसन्तानं अभिसङ्खारो भवन्तरं नेति एतायाति भवनेत्ति। तेनाह ‘‘भवरज्जू’’तिआदी।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. अकुसलपेय्यालम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_akusalapeyyAlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_akusalapeyyAlam/</guid>
      <description>२. अकुसलपेय्यालम्&#xA;१९१-२००. दुक्खस्स वड्ढि एतेसन्ति दुक्खवड्ढिका। ये हि दुक्खं वड्ढेन्ति, पुनप्पुनं उप्पादेन्ति, दुक्खस्स वड्ढि तेसं अत्थीति एवं वुत्तम्। सुखवड्ढिकाति एत्थापि एसेव नयो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. अधिकरणवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_adhikaraNavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_adhikaraNavaggavaNNanA/</guid>
      <description>२. अधिकरणवग्गवण्णना&#xA;११. दुतियवग्गस्स पठमे अप्पटिसङ्खाने न कम्पतीति पटिसङ्खानबलं, उपपरिक्खनपञ्ञायेतं नामम्। वीरियसीसेन सत्त बोज्झङ्गे भावेन्तस्स उप्पन्नं बलं भावनाबलम्। वीरियुपत्थम्भेन हि कुसलभावना बलवती थिरा उप्पज्जति, तथा उप्पन्ना बलवती कुसलभावना बलवन्तो सत्त बोज्झङ्गातिपि वुच्चन्ति। अत्थतो वीरियसम्बोज्झङ्गसीसेन सत्त बोज्झङ्गा होन्ति। वुत्तम्पि चेतं – ‘‘तत्थ कतमं भावनाबलं? या कुसलानं धम्मानं आसेवना भावना बहुलीकम्मं, इदं वुच्चति भावनाबलम्। सत्तपि बोज्झङ्गा भावनाबल’’न्ति (ध॰ स॰ १३६१)।&#xA;अकम्पियट्ठेनाति पटिपक्खेहि अकम्पनीयट्ठेन। दुरभिभवनट्ठेनाति दुरभिभवनीयट्ठेन। अनज्झोमद्दनट्ठेनाति अधिभवित्वा अनवमद्दनट्ठेन। एतानीति एतानि यथावुत्तानि द्वेपि बलानि। एतदग्गं नागतन्ति ‘‘एतदग्गं, भिक्खवे, द्विन्नं बलानं यदिदं भावनाबल’’न्ति एवमेत्थ एतदग्गं नागतन्ति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. चरवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_charavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_charavaggo/</guid>
      <description>२. चरवग्गो&#xA;१. चरसुत्तवण्णना ११. दुतियस्स पठमे चरतोति गच्छन्तस्स, चङ्कमन्तस्स वा। उप्पज्जति कामवितक्को वाति वत्थुकामेसु अवीतरागताय तादिसे पच्चये कामपटिसंयुत्तो वा वितक्को उप्पज्जति चे , यदि उप्पज्जति। ब्यापादवितक्को वा विहिंसावितक्को वाति आघातविनये विसेसेन चित्तस्स अदमितत्ता आघातनिमित्ते ब्यापादपटिसंयुत्तो वा वितक्को, लेड्डुदण्डादीति परहिंसनवसेन विहिंसापटिसंयुत्तो वा वितक्को उप्पज्जति चेति सम्बन्धो। तं चे भिक्खु अधिवासेतीति तं यथावुत्तं कामवितक्कादिं यथापच्चयं अत्तनो चित्ते उप्पन्नं ‘‘इतिपायं वितक्को पापको, इतिपि अकुसलो, इतिपि सावज्जो, सो च खो अत्तब्याबाधाय संवत्तती’’तिआदिना नयेन पच्चवेक्खणाय अभावतो अधिवासेति अत्तनो चित्तं आरोपेत्वा वासेति। अधिवासेन्तोयेव च नप्पजहति तदङ्गादिप्पहानवसेन न पटिनिस्सज्जति। ततो एव च न विनोदेति अत्तनो चित्तसन्तानतो न नुदति न नीहरति। तथा अविनोदनतो न ब्यन्तीकरोति न विगतन्तं करोति। आतापी पहितत्तो यथा तेसं अन्तोपि नावसिस्सति अन्तमसो भङ्गमत्तम्पि, एवं करोति, अयं पन तथा न करोतीति अत्थो। तथाभूतो पन न अनभावं गमेति अनु अनु अभावं न गमेति। न पजहति चे, न विनोदेति चेति इतिआदिना चे-सद्दं योजेत्वा अत्थो वेदितब्बो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. रथकारवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_rathakAravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/02_rathakAravaggo/</guid>
      <description>२. रथकारवग्गो&#xA;१. ञातसुत्तवण्णना ११. दुतियस्स पठमे ञातोयेव पञ्ञातोति आह ‘‘ञातो पञ्ञातो’’ति। कस्स अननुलोमिकेति आह ‘‘सासनस्सा’’ति, सासनस्स अननुलोमिके अप्पतिरूपेति अत्थो। इदानि अननुलोमिकसद्दस्स निब्बचनं दस्सेन्तो ‘‘न अनुलोमेतीति अननुलोमिक’’न्ति आह । सासनस्साति वा सासनन्ति अत्थो। सासनं न अनुलोमेतीति अननुलोमिकन्ति एवमेत्थ सम्बन्धो दट्ठब्बो। सभागविसभागन्ति लिङ्गतो सभागविसभागम्। ‘‘वियपुग्गले’’ति आहाति लिङ्गसभागेहि अविसेसेत्वा आह। उम्मादं पापुणीति सो किर सीलं अधिट्ठाय पिहितद्वारगब्भे सयनपिट्ठे निसीदित्वा भरियं आरब्भ मेत्तं भावेन्तो मेत्तामुखेन उप्पन्नेन रागेन अन्धीकतो भरियाय सन्तिकं गन्तुकामो द्वारं असल्लक्खेत्वा भित्तिं भिन्दित्वापि निक्खमितुकामताय भित्तिं पहरन्तो सब्बरत्तिं भित्तियुद्धमकासि। सेसमेत्थ सुविञ्ञेय्यमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. उरुवेलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_uruvelavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_uruvelavaggo/</guid>
      <description>३. उरुवेलवग्गो&#xA;१. पठमउरुवेलसुत्तवण्णना २१. ततियस्स पठमे महावेला विय महावेला, विपुलवालिकपुञ्जताय महन्तो वेलातटो वियाति अत्थो। तेनाह ‘‘महावालिकरासीति अत्थो’’ति। उरु, मरु, सिकता, वालुका, वण्णु, वालिकाति इमे सद्दा समानत्था, ब्यञ्जनमेव नानम्। तेनाह ‘‘उरूति वालिका वुच्चती’’ति।&#xA;नज्जाति नदति सद्दायतीति नदी, तस्सा नज्जा, नदिया निन्नगायाति अत्थो। नेरञ्जरायाति ‘‘नेलञ्जलाया’’ति वत्तब्बे ल-कारस्स र-कारं कत्वा ‘‘नेरञ्जराया’’ति वुत्तं, कद्दमसेवालपणकादिदोसरहितसलिलायाति अत्थो। केचि ‘‘नीलं-जलायाति वत्तब्बे नेरञ्जराया’’ति वदन्ति। नाममेव वा एतं तस्सा नदियाति वेदितब्बम्। तस्सा नदिया तीरे यत्थ भगवा विहासि, तं दस्सेतुं ‘‘अजपालनिग्रोधे’’ति वुत्तम्। कस्मा पनायं अजपालनिग्रोधो नाम जातोति आह ‘‘तस्सा’’तिआदि। केचि पन ‘‘यस्मा तत्थ वेदे सज्झायितुं असमत्था महल्लकब्राह्मणा पाकारपरिक्खेपयुत्तानि निवेसनानि कत्वा सब्बे वसिंसु, तस्मास्स अजपालनिग्रोधोति नामं जात’’न्ति वदन्ति । तत्रायं वचनत्थो – न जपन्तीति अजपा, मन्तानं अनज्झायकाति अत्थो। अजपालन्ति आदियन्ति निवासं एत्थाति अजपालोति। अपरे पन वदन्ति ‘‘यस्मा मज्झन्हिकसमये अन्तोपविट्ठे अजे अत्तनो छायाय पालेति रक्खति, तस्मा ‘अजपालो’तिस्स नामं रुळ्ह’’न्ति। सब्बत्थापि नाममेतं तस्स रुक्खस्स।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. पुग्गलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_puggalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_puggalavaggo/</guid>
      <description>३. पुग्गलवग्गो&#xA;१. समिद्धसुत्तवण्णना २१. ततियस्स पठमे रुच्चतीति कायसक्खिआदीसु पुग्गलेसु अतिविय सुन्दरतरपणीततरभावेन ते चित्तस्स अभिरुचिउप्पादको कतमोति पुच्छति। सद्धिन्द्रियं धुरं अहोसि सद्धाधुरं मग्गवुट्ठानन्ति कत्वा, सेसिन्द्रियानि पन कथन्ति आह ‘‘सेसानी’’तिआदि। पटिविद्धमग्गोवाति तीहिपि थेरेहि अत्तनो अत्तनो पटिविद्धअरहत्तमग्गो एव कथितो, तस्मा न सुकरं एकंसेन ब्याकातुं ‘‘अयं…पे॰… पणीततरो चा’’ति। भुम्मन्तरेनेव कथेसि ‘‘तीसुपि पुग्गलेसु अग्गमग्गट्ठोव पणीततरो’’ति।&#xA;समिद्धसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२. गिलानसुत्तवण्णना २२. दुतिये हितानीति भब्यानि। वुद्धिकरानीति आरोग्यादिवुद्धिकरानि। अनुच्छविकन्ति उपट्ठानकिरियाय अनुरूपम्। वातापमाररोगेनाति वातरोगेन च अपमाररोगेन च, वातनिदानेन वा अपमाररोगेन। निट्ठप्पत्तगिलानोति ‘‘इमिना रोगेन न चिरस्सेव मरिस्सती’’ति निट्ठं पत्तो गिलानो। खिपितकं नाम वमथुरोगो। कच्छूति थुल्लकच्छुआबाधो। तिणपुप्फकजरो विसमवातसम्फस्सजरोगो। येसन्ति येसं रोगानम्। पटिजग्गनेनाति पटिकारमत्तेन। फासुकन्ति ब्याधिवूपसमनेन सरीरस्स फासुभावो। ब्याधिनिदानसमुट्ठानजाननेन पण्डितो, पटिकारकिरियाय युत्तकारिताय दक्खो, उट्ठानवीरियसम्पत्तिया अनलसो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. बालवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_bAlavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_bAlavaggavaNNanA/</guid>
      <description>३. बालवग्गवण्णना&#xA;२२-२४. ततियस्स पठमदुतियततियानि उत्तानत्थानेव।&#xA;२५. चतुत्थे नेतब्बोति अञ्ञतो आहरित्वा बोधेतब्बो, ञापेतब्बोति अत्थो।&#xA;२७. छट्ठे नो चेपि पटिच्छादेत्वा करोन्तीति पाणातिपातादीनि करोन्तो सचेपि अप्पटिच्छादेत्वा करोन्ति। पटिच्छन्नमेवाति विञ्ञूहि गरहितब्बभावतो पटिच्छादनारहत्ता पटिच्छन्नमेवाति वुच्चति। अवीचिआदयो पदेसविसेसा तत्थूपपन्ना सत्ता च निरयग्गहणेन गहिताति आह ‘‘निरयोति सहोकासका खन्धा’’ति। तिरच्छानयोनि नाम विसुं पदेसविसेसो नत्थीति आह ‘‘तिरच्छानयोनियं खन्धाव लब्भन्ती’’ति।&#xA;३१. दसमे अत्थो फलं तदधीनवुत्तिताय वसो एतस्साति अत्थवसो, हेतूति आह ‘‘अत्थवसेति कारणानी’’ति। अरञ्ञवनपत्थानीति अरञ्ञलक्खणप्पत्तानि वनपत्थानि। वनपत्थ-सद्दो हि सण्डभूते रुक्खसमूहेपि वत्ततीति अरञ्ञग्गहणम्। वनीयति विवेककामेहि भजीयति, वनुते वा ते अत्तसम्पत्तिया वसनत्थाय याचन्तो विय होतीति वनं, पतिट्ठहन्ति एत्थ विवेककामा यथाधिप्पेतविसेसाधिगमेनाति पत्थं, वनेसु पत्थं गहनट्ठाने सेनासनं वनपत्थम्। किञ्चापीति अनुजाननसम्भावनत्थे निपातो। किं अनुजानाति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. विनयपेय्यालम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_vinayapeyyAlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/03_vinayapeyyAlam/</guid>
      <description>३. विनयपेय्यालम्&#xA;२०१. अत्थवसेति वुद्धिविसेसे आनिसंसविसेसे। तेसं पन सिक्खापदपञ्ञत्तिकारणत्ता आह ‘‘द्वे कारणानि सन्धाया’’ति। अत्थोयेव वा अत्थवसो, द्वे अत्थे द्वे कारणानीति वुत्तं होति। अथ वा अत्थो फलं तदधीनवुत्तिताय वसो एतस्साति अत्थवसो, कारणन्ति एवम्पेत्थ अत्थो दट्ठब्बो। यथा ‘‘अनभिज्झा धम्मपद’’न्ति वुत्ते अनभिज्झा एको धम्मकोट्ठासोति अत्थो होति। एवमिधापि सिक्खापदन्ति सिक्खाकोट्ठासो सिक्खाय एको पदेसोति अयमेत्थ अत्थो दट्ठब्बोति आह ‘‘सिक्खापदं पञ्ञत्तन्ति सिक्खाकोट्ठासो ठपितो’’ति।&#xA;सङ्घसुट्ठु नाम सङ्घस्स सुट्ठुभावो ‘‘सुट्ठु देवा’’ति (पारा॰ अट्ठ॰ ३९) आगतट्ठाने विय ‘‘सुट्ठु, भन्ते’’ति वचनसम्पटिच्छनभावो। तेनाह ‘‘सङ्घसुट्ठुतायाति सङ्घस्स सुट्ठुभावाया’’तिआदि। दुम्मङ्कूनं पुग्गलानं निग्गहायाति दुम्मङ्कू नाम दुस्सीलपुग्गला। ये मङ्कुतं आपादियमानापि दुक्खेन आपज्जन्ति, वीतिक्कमं करोन्ता वा कत्वा वा न लज्जन्ति, तेसं निग्गहत्थाय। ते हि सिक्खापदे असति ‘‘किं तुम्हेहि दिट्ठं, किं सुतं, किं अम्हेहि कतं, कतरस्मिं वत्थुस्मिं कतमं आपत्तिं रोपेत्वा अम्हे निग्गण्हथा’’ति सङ्घं विहेठेस्सन्ति, सिक्खापदे पन सति तेसं सङ्घो सिक्खापदं दस्सेत्वा धम्मेन विनयेन सत्थुसासनेन निग्गहेस्सति। तेन वुत्तं ‘‘दुम्मङ्कूनं पुग्गलानं निग्गहाया’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. चक्कवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/04_chakkavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/04_chakkavaggo/</guid>
      <description>४. चक्कवग्गो&#xA;१. चक्कसुत्तवण्णना ३१. चतुत्थस्स पठमे चत्तारि चक्कानीति एत्थ चक्कं नाम दारुचक्कं, रतनचक्कं, धम्मचक्कं, इरियापथचक्कं, सम्पत्तिचक्कन्ति पञ्चविधम्। तत्थ ‘‘यं पनिदं, सम्म, रथकारचक्कं छहि मासेहि निट्ठितं छारत्तूनेही’’ति (अ॰ नि॰ ३.१५) इदं दारुचक्कम्। ‘‘पितरा पवत्तितं चक्कं अनुवत्तेती’’ति (सं॰ नि॰ १.२१५) इदं रतनचक्कम्। ‘‘मया पवत्तितं चक्क’’न्ति (सु॰ नि॰ ५६२; बु॰ वं॰ २७.१७; जा॰ १.१.१०४; १.५.१००, १०३) इदं धम्मचक्कम्। ‘‘चतुचक्कं नवद्वार’’न्ति (सं॰ नि॰ १.२९, १०९) इदं इरियापथचक्कम्। ‘‘चत्तारिमानि, भिक्खवे, चक्कानि येहि समन्नागतानं देवमनुस्सानं चतुचक्कं पवत्तती’’ति (अ॰ नि॰ ४.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. देवदूतवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/04_devadUtavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/04_devadUtavaggo/</guid>
      <description>४. देवदूतवग्गो&#xA;१. सब्रह्मकसुत्तवण्णना ३१. चतुत्थस्स पठमे सब्रह्मकानीति ससेट्ठकानि। येसन्ति येसं कुलानम्। पुत्तानन्ति पुत्तेहि। पूजितसद्दयोगेन हि इदं करणत्थे सामिवचनम्। तेनाति आहारादिना। पटिजग्गिता गोपिताति यथाकालं तस्स तस्स दातब्बस्स दानेन वेय्यावच्चस्स च करणेन पटिजग्गिता चेव उप्पन्नानत्थप्पहरणेन गोपिता च होन्ति। तेसन्ति मातापितूनम्। ब्रह्मादिभावसाधनत्थन्ति तेसं गुणानं अत्थिताय लोके ब्रह्मा नाम वुच्चति, आचरियो नाम वुच्चति, आहुनेय्यो नाम वुच्चति, ते मातापितूनं पुत्तकं पटिलभन्तीति दस्सनवसेन नेसं ब्रह्मादिभावसाधनत्थं ‘‘बहुकारा’’ति, वत्वा तं तेसं बहुकारतं नानाकारतो दस्सेतुं ‘‘आपादका’’तिआदि वुत्तम्। मातापितरो हि पुत्तानं जीवितस्स आपादका, सरीरस्स पोसका, आचारसमाचारानं सिक्खापका सकलस्सपि इमस्स लोकस्स दस्सेतारो। तेनाह ‘‘पुत्तानं ही’’तिआदि। इट्ठारम्मणं ताव ते दस्सेन्तु, अनिट्ठारम्मणं कथन्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. समचित्तवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/04_samachittavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/04_samachittavaggavaNNanA/</guid>
      <description>४. समचित्तवग्गवण्णना&#xA;३३. चतुत्थस्स पठमे भवन्ति एत्थ पतिट्ठहन्तीति भूमि, असप्पुरिसानं भूमि असप्पुरिसभूमि। सप्पुरिसभूमियम्पि एसेव नयो। कतं न जानातीति अकतञ्ञू, असमत्थसमासोयं गमकत्ता ‘‘असूरियपस्सा’’तिआदीसु विय। तेनाह ‘‘कतं न जानाती’’ति। अकतवेदीति एत्थापि एसेव नयो। पाकटं कत्वा न जानातीति ‘‘इदञ्चिदञ्च मय्हं इमिना कत’’न्ति सङ्घमज्झगणमज्झादीसु पाकटं कत्वा न जानाति, न पकासेतीति वुत्तं होति। उपञ्ञातन्ति थोमनावसेन उपगन्त्वा ञातम्। तेनाह ‘‘वण्णित’’न्तिआदि।&#xA;३४. दुतिये वस्ससतपरिमाणमायु अस्साति वस्ससतायुको, वस्ससतायुकतञ्च वस्ससतायुककाले जातस्सेव होति, नाञ्ञस्साति आह ‘‘वस्ससतायुककाले जातो’’ति। वस्ससतं जीवति सीलेनाति वस्ससतजीवी। वस्ससतन्ति च अच्चन्तसंयोगे उपयोगवचनम्। तेनाह ‘‘सकलं वस्ससतं जीवन्तो’’ति। मातापितूनं माताव बहूपकारतराति तस्सायेव पधानभावेन पटिकातब्बत्ता दक्खिणं अंसकूटं वदन्ति। हदयलोहितं पायेत्वाति खीरं सन्धाय वदति। लोहितञ्हि खीरभावेन परिणामं गच्छति। त्यास्साति ते अस्स। सेसमेत्थ उत्तानमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ (६) १. पुग्गलवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_6_1_puggalavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_6_1_puggalavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(६) १. पुग्गलवग्गवण्णना&#xA;५३. दुतियपण्णासकस्स पठमे हितग्गहणेन मेत्ता वुत्ता होति, न करुणा, अनुकम्पागहणेन पन करुणाति चक्कवत्तिना सद्धिं गहितत्ता ‘‘लोकानुकम्पाया’’ति न वुत्तम्। निप्परियायतो लोकानुकम्पा नाम सम्मासम्बुद्धाधीनाति। द्वेति मनुस्सदेवसम्पत्तिवसेन द्वे सम्पत्तियो। ता द्वे, निब्बानसम्पत्ति चाति तिस्सो।&#xA;५४. दुतिये बहुसो लोके न चिण्णा न पवत्ता मनुस्साति आचिण्णमनुस्सा। कदाचिदेव हि नेसं लोके निब्बत्ति अभूतपुब्बा भूताति अब्भुतमनुस्सा।&#xA;५५. ततिये दससु चक्कवाळसहस्सेसु अनुतापं करोति तस्स एकबुद्धखेत्तभावतो।&#xA;५६. चतुत्थे थूपस्स युत्ताति धातुयो पक्खिपित्वा थूपकरणस्स युत्ता।&#xA;५७. पञ्चमे अत्तनो आनुभावेनाति सयम्भुञाणेन। बुद्धाति बुद्धवन्तो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. चूळवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_chULavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_chULavaggo/</guid>
      <description>५. चूळवग्गो&#xA;१. सम्मुखीभावसुत्तवण्णना ४१. पञ्चमस्स पठमे सम्मुखो भवति येन सो सम्मुखीभावो, पुरतो विज्जमानता, तस्मा सम्मुखीभावा। पुञ्ञकम्मन्ति दानसङ्खातं पुञ्ञकम्मम्। द्वे धम्मा सुलभा बाहिरत्ता यथासकं पच्चयसमवायेन लब्भनतो। सद्धा पन दुल्लभा पचुरजनस्स अनवट्ठितकिच्चत्ता। तेनेवाह ‘‘पुथुज्जनस्सा’’तिआदि।&#xA;सम्मुखीभावसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२. तिठानसुत्तवण्णना ४२. दुतिये मच्छरियमेव मलं मच्छरियमलं, चित्तस्स मलीनसभावापादनतो विगतं मच्छरियमलं एत्थाति विगतमच्छरियमलम्। गेधाभावेन कोचि किञ्चि देन्तोपि तत्थ आसत्तिं न विस्सज्जेति, अयं पन न तादिसोति आह ‘‘विस्सट्ठचागो’’ति। मलीनहत्थोव चित्तविसुद्धिया अभावतो। धोतहत्थोव धोतहत्थेन कातब्बकिच्चसाधनतो। तेन वुत्तं – ‘‘चित्ते सुद्धे विसुज्झन्ति, इति वुत्तं महेसिना’’ति। याचितुं युत्तो याचकानं मनोरथपूरणतो। याचयोगो पयोगासहेहि याचकेहि सुट्ठु युत्तभावतो। तंसमङ्गी एव तत्थ रतो नाम, न चित्तमत्तेनेवाति आह ‘‘दानं…पे॰… रतो नाम होती’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. परिसवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_parisavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_parisavaggavaNNanA/</guid>
      <description>५. परिसवग्गवण्णना&#xA;४३. पञ्चमस्स पठमे उद्धच्चेन समन्नागताति अकप्पिये कप्पियसञ्ञिताय, कप्पिये अकप्पियसञ्ञिताय, अवज्जे वज्जसञ्ञिताय, वज्जे अवज्जसञ्ञिताय उद्धच्चप्पकतिका। ये हि विनये अपकतञ्ञुनो संकिलेसवोदानियेसु धम्मेसु न कुसला सकिञ्चनकारिनो विप्पटिसारबहुला, तेसं अनुप्पन्नञ्च उद्धच्चं उप्पज्जति, उप्पन्नञ्च भिय्योभावं वेपुल्लं आपज्जति। साराभावेन तुच्छत्ता नळो वियाति नळो, मानोति आह ‘‘उन्नळाति उग्गतनळा’’ति। तेनाह ‘‘उट्ठिततुच्छमाना’’ति। मानो हि सेय्यस्स सेय्योति सदिसोति च पवत्तिया विसेसतो तुच्छो। चापल्लेनाति चपलभावेन, तण्हालोलुप्पेनाति अत्थो। मुखखराति मुखेन फरुसा, फरुसवादिनोति अत्थो।&#xA;विकिण्णवाचाति विस्सटवचना सम्फप्पलापिताय अपरियन्तवचना। तेनाह ‘‘असंयतवचना’’तिआदि। विस्सट्ठसतिनोति सतिविरहिता। पच्चयवेकल्लेन विज्जमानायपि सतिया सतिकिच्चं कातुं असमत्थताय एवं वुत्ता। न सम्पजानन्तीति असम्पजाना, तंयोगनिवत्तियं चायं अकारो ‘‘अहेतुका धम्मा (ध॰ स॰ दुकमातिका २), अभिक्खुको आवासो’’तिआदीसु (चूळव॰ ७६) वियाति आह ‘‘निप्पञ्ञा’’ति, पञ्ञारहिताति अत्थो। पाळियं विब्भन्तचित्ताति उब्भन्तचित्ता। समाधिविरहेन लद्धोकासेन उद्धच्चेन तेसं समाधिविरहानं चित्तं नानारम्मणेसु परिब्भमति वनमक्कटो विय वनसाखासु। पाकतिन्द्रियाति संवराभावेन गिहिकाले विय विवटइन्द्रिया। तेनाह ‘‘पकतिया ठितेही’’तिआदि। विवटेहीति असंवुतेहि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. रोहितस्सवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_rohitassavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/05_rohitassavaggo/</guid>
      <description>५. रोहितस्सवग्गो&#xA;१. समाधिभावनासुत्तवण्णना ४१. पञ्चमस्स पठमे दिट्ठधम्मसुखविहारायाति इमस्मिंयेव अत्तभावे सुखविहारत्थाय, निक्किलेसताय निरामिसेन सुखेन विहरणत्थायाति अत्थो। इमिना चत्तारि फलसमापत्तिज्झानानि खीणासवस्स आसवक्खयाधिगमतो अपरभागे अधिगतरूपारूपज्झानानि च कथितानि। दिब्बचक्खुञाणदस्सनप्पटिलाभायाति दिब्बचक्खुञाणप्पटिलाभत्थाय। दिब्बचक्खुञाणञ्हि रूपगतस्स दिब्बस्स इतरस्स च दस्सनट्ठेन इध ‘‘ञाणदस्सन’’न्ति अधिप्पेतम्। आलोकसञ्ञं मनसि करोतीति दिवा वा रत्तिं वा सूरियदीपचन्दमणिउक्काविज्जुलतादीनं आलोको दिवा रत्तिञ्च उपलद्धो, यथालद्धवसेनेव आलोकं मनसि करोति चित्ते ठपेति, तथा च नं मनसि करोति, यथास्स सुभावितालोककसिणस्स विय कसिणालोको यथिच्छकं यावदिच्छकञ्च सो आलोको रत्तियं उपतिट्ठति , येन तत्थ दिवासञ्ञं ठपेति, दिवा विय विगतथिनमिद्धो होति। तेनाह ‘‘यथा दिवा तथा रत्ति’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ (७) २. सुखवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/06_7_2_sukhavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/06_7_2_sukhavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(७) २. सुखवग्गवण्णना&#xA;६५. दुतियस्स पठमे सब्बकामनिप्फत्तिमूलकं सुखन्ति अनवसेसउपभोगपरिभोगवत्थुनिप्फत्तिहेतुकं कामसुखम्। पब्बज्जामूलकं सुखन्ति पब्बज्जाहेतुकं पविवेकसुखम्।&#xA;६६. दुतिये कामेति पञ्च कामगुणे, सब्बेपि वा तेभूमके धम्मे। वुत्तञ्हेतं ‘‘सब्बेपि तेभूमका धम्मा कमनीयट्ठेन कामा’’ति (महानि॰ १)। नेक्खम्मं वुच्चति पब्बज्जा घरबन्धनतो निक्खन्तत्ता। निब्बानमेव वा –&#xA;‘‘पब्बज्जा पठमं झानं, निब्बानञ्च विपस्सना।&#xA;सब्बेपि कुसला धम्मा, नेक्खम्मन्ति पवुच्चरे’’ति॥ (इतिवु॰ अट्ठ॰ १०९) –&#xA;हि वुत्तम्।&#xA;६७. ततिये उपधी वुच्चन्ति पञ्चुपादानक्खन्धा, तन्निस्सितं सुखं उपधिसुखम्। तप्पटिपक्खतो निरुपधिसुखं लोकुत्तरसुखम्।&#xA;६८. चतुत्थे वट्टपरियापन्नं सुखं वट्टसुखम्। निब्बानारम्मणं सुखं विवट्टसुखम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ (८) ३. सनिमित्तवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/07_8_3_sanimittavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/07_8_3_sanimittavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(८) ३. सनिमित्तवग्गवण्णना&#xA;७८-७९. ततियस्स पठमे निमीयति एत्थ फलं अवसेसपच्चयेहि पक्खिपीयति वियाति निमित्तं, कारणन्ति आह ‘‘सनिमित्ताति सकारणा’’ति। दुतियादीसूति दुतियसुत्तादीसु। एसेव नयोति इमिना निदानादिपदानम्पि कारणपरियायमेव दीपेति। निददाति फलन्ति निदानं, हिनोति फलं पतिट्ठाति एतेनाति हेतु, सङ्खरोति फलन्ति सङ्खारो, पटिच्च एतस्मा फलं एतीति पच्चयो, रुप्पति निरुप्पति फलं एत्थाति रूपन्ति एवं निदानादिपदानम्पि हेतुपरियायता वेदितब्बा।&#xA;८४. सत्तमे पच्चयभूतायाति सहजातादिपच्चयभूताय।&#xA;८७. दसमे समेच्च सम्भुय्य पच्चयेहि कतोति सङ्खतो, सङ्खतो धम्मो आरम्मणं एतेसन्ति सङ्खतारम्मणा। मग्गक्खणे न होन्ति नाम पहीयन्तीति कत्वा। नाहेसुन्ति एत्थ ‘‘वुच्चन्ती’’ति अज्झाहरितब्बम्। याव अरहत्ता देसना देसिता तंतंसुत्तपरियोसाने ‘‘न होन्ती’’ति वुत्तत्ता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ (९) ४. धम्मवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/08_9_4_dhammavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/08_9_4_dhammavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(९) ४. धम्मवग्गवण्णना&#xA;८८. चतुत्थस्स पठमे फलसमाधीति चतूसुपि अरियफलेसु समाधि। तथा फलपञ्ञा वेदितब्बा।&#xA;८९. दुतिये सम्पयुत्तधम्मे परिग्गण्हातीति पग्गाहो। न विक्खिपतीति अविक्खेपो।&#xA;९०. ततिये नमनट्ठेन नामम्। रुप्पनट्ठेन रूपम्। सम्मसनचारस्स अधिप्पेतत्ता ‘‘चत्तारो अरूपक्खन्धा’’त्वेव वुत्तम्। तेनाह ‘‘धम्म-कोट्ठासपरिच्छेदञाणं नाम कथित’’न्ति।&#xA;९१. चतुत्थे विजाननट्ठेन विज्जा। विमुच्चनट्ठेन विमुत्ति।&#xA;९२. पञ्चमे भवो नाम सस्सतं सदा भावतो, सस्सतवसेन उप्पज्जनदिट्ठि भवदिट्ठि। विभवो नाम उच्छेदो विनासनट्ठेन, विभववसेन उप्पज्जनदिट्ठि विभवदिट्ठि। उत्तानत्थानेव हेट्ठा वुत्तनयत्ता।&#xA;९५. अट्ठमे दुक्खं वचो एतस्मिं विप्पटिकूलगाहिम्हि विपच्चनीकसाते अनादरे पुग्गलेति दुब्बचो, तस्स कम्मं दोवचस्सं, तस्स दुब्बचस्स पुग्गलस्स अनादरियवसेन पवत्ता चेतना। तस्स भावो दोवचस्सता। तस्स भावोति च तस्स यथावुत्तस्स दोवचस्सस्स अत्थिभावो, अत्थतो दोवचस्समेव। वित्थारतो पनेसा ‘‘तत्थ कतमा दोवचस्सता?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ (१०) ५. बालवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/09_10_5_bAlavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/09_10_5_bAlavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(१०) ५. बालवग्गवण्णना&#xA;९९. पञ्चमस्स पठमे अनागतं भारं वहतीति अत्तनो असम्पत्तं भारं वहति। अथेरोव समानो थेरेहि वहितब्बं बीजनग्गाहधम्मज्झेसनादिभारं वहतीति एवमेत्थ अत्थो दट्ठब्बो। अट्ठकथायं (महाव॰ अट्ठ॰ १५९-१६०) पन यस्मा सम्मज्जनादिनवविधं पुब्बकिच्चं आणत्तेनेव कातब्बं, पातिमोक्खञ्च आणत्तेनेव उद्दिसितब्बं, तस्मा तं सब्बं विना आणत्तिया करोन्तो अनागतं भारं वहति नामाति दस्सेतुं ‘‘सम्मज्जनी पदीपो’’तिआदि वुत्तम्। यञ्हि ‘‘अनुजानामि, भिक्खवे, उपोसथागारं सम्मज्जितु’’न्तिआदिना नयेन पाळियं आगतम्। अट्ठकथासु च –&#xA;‘‘सम्मज्जनी पदीपो च, उदकं आसनेन च।&#xA;उपोसथस्स एतानि, ‘पुब्बकरण’न्ति वुच्चति॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० (११) १. आसादुप्पजहवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/10_11_1_AsAduppajahavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/10_11_1_AsAduppajahavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(११) १. आसादुप्पजहवग्गवण्णना&#xA;११९. ततियपण्णासकस्स पठमे दुक्खेन पजहितब्बाति दुप्पजहा। दुच्चजातिआदीसुपि एसेव नयो। द्विन्नं आसानं दुच्चजभावो कथं जानितब्बोति पठमं ताव लाभासाय दुच्चजभावं विभावेति ‘‘लाभासाया’’तिआदिना। उभतोब्यूळ्हन्ति युद्धत्थाय उभतो सन्निपतितम्। पक्खन्दन्तीति अनुप्पविसन्ति। जीवितासाय दुप्पजहत्तातिआदिना जीवितासाय दुच्चजभावं विभावेति।&#xA;१२०. दुतिये दुल्लभाति न सुलभा। इणं देमीति सञ्ञं करोतीति एवं सञ्ञं करोन्तो विय होतीति अत्थो। एत्थ च ‘‘पुब्बकारीति पठमं उपकारस्स कारको। कतञ्ञू कतवेदीति तेन कतं ञत्वा पच्छा कारको। तेसु पुब्बकारी ‘इणं देमी’ति सञ्ञं करोति, पच्छा कारको ‘इणं जीरापेमी’ति सञ्ञं करोती’’ति एत्तकमेव इध वुत्तम्। पुग्गलपण्णत्तिसंवण्णनायं (पु॰ प॰ अट्ठ॰ ८३) पन –</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ (१२) २. आयाचनवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/11_12_2_AyAchanavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/11_12_2_AyAchanavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(१२) २. आयाचनवग्गवण्णना&#xA;१३१. सद्धो भिक्खूति सद्धाय समन्नागतो भिक्खु। यो भिक्खु सारिपुत्तमोग्गल्लानेहि सदिसभावं पत्थेति, सो येहि गुणेहि सारिपुत्तमोग्गल्लाना एतदग्गे ठपिता, ते गुणे अत्तनो अभिकङ्खेय्याति आह ‘‘यादिसो सारिपुत्तत्थेरो पञ्ञाया’’तिआदि। इतो उत्तरि पत्थेन्तो मिच्छा पत्थेय्याति सारिपुत्तमोग्गल्लानानं ये पञ्ञादयो गुणा उपलब्भन्ति, ततो उत्तरि पत्थेन्तो मिच्छा पत्थेय्य। अग्गसावकगुणपरमा हि सावकगुणमरियादा। तेसं सावकगुणानं यदिदं अग्गसावकगुणा, न ततो परं सावकगुणा नाम अत्थि। तेनेवाह ‘‘यं नत्थि, तस्स पत्थितत्ता’’ति। सेसमेत्थ उत्तानमेव।&#xA;१३५. पञ्चमे यस्स गुणा खता उपहता च, सो खतो उपहतो नाम होतीति आह ‘‘गुणानं खतत्ता’’तिआदि। खतत्ताति छिन्नत्ता। उपहतत्ताति नट्ठत्ता। तेनाह ‘‘छिन्नगुणं नट्ठगुणन्ति अत्थो’’ति। अपुञ्ञस्स पसवो नाम अत्थतो पटिलाभोति आह ‘‘पसवतीति पटिलभती’’ति, अत्तनो सन्ताने उप्पादेतीति अत्थो। अननुपविसित्वाति ञाणेन अनोगाहेत्वा। सेसमेत्थ छट्ठादीनि च सुविञ्ञेय्यानेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ (१३) ३. दानवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/12_13_3_dAnavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/12_13_3_dAnavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(१३) ३. दानवग्गवण्णना&#xA;१४२. ततियस्स पठमे दीयतीति दानं, देय्यधम्मस्सेतं अधिवचनम्। दीयति अनेनाति वा दानं, परिच्चागचेतनायेतं अधिवचनम्। अयं दुविधोपि अत्थो इधाधिप्पेतोति आह ‘‘दिय्यनकवसेन दानानी’’तिआदि। तत्थ दिय्यनकवसेनाति दातब्बवसेन। अमतपत्तिपटिपदन्ति अमतप्पत्तिहेतुभूतं सम्मापटिपदम्।&#xA;१४३-१५१. दुतियादीनि च सुविञ्ञेय्यानेव।&#xA;दानवग्गवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ (१४) ४. सन्थारवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/13_14_4_santhAravaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/13_14_4_santhAravaggavaNNanA/</guid>
      <description>(१४) ४. सन्थारवग्गवण्णना&#xA;१५२. चतुत्थस्स पठमे आमिसस्स च धम्मस्स च अलाभेन अत्तनो परस्स च अन्तरे सम्भवन्तस्स छिद्दस्स विवरस्स भेदस्स सन्थरणं पिदहनं सङ्गण्हनं सन्थारो। अयञ्हि लोकसन्निवासो अलब्भमानेन आमिसेन धम्मेन चाति द्वीहि छिद्दो। तस्स तं छिद्दं यथा न पञ्ञायति , एवं पीठस्स विय पच्चत्थरणेन आमिसेन धम्मेन च सन्थरणं सङ्गण्हनं सन्थारोति वुच्चति। एत्थ च आमिसेन सङ्गहो आमिससन्थारो नाम। तं करोन्तेन मातापितूनं भिक्खुगतिकस्स वेय्यावच्चकरस्स रञ्ञो चोरानञ्च अग्गं अग्गहेत्वापि दातुं वट्टति। आमसित्वा दिन्नेहि राजानो च चोरा च अनत्थम्पि करोन्ति, जीवितक्खयम्पि पापेन्ति। अनामसित्वा दिन्नेन अत्तमना होन्ति, चोरनागवत्थुआदीनि चेत्थ वत्थूनि कथेतब्बानि। तानि समन्तपासादिकाय विनयट्ठकथायं (पारा॰ १८५) वित्थारितानि। सक्कच्चं उद्देसदानं पाळिवण्णना धम्मकथाकथनन्ति एवं धम्मेन सङ्गहो धम्मसन्थारो नाम।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ (१५) ५. समापत्तिवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/14_15_5_samApattivaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/14_15_5_samApattivaggavaNNanA/</guid>
      <description>(१५) ५. समापत्तिवग्गवण्णना&#xA;१६४. पञ्चमस्स पठमे ‘‘इतो पुब्बे परिकम्मं पवत्तं, इतो परं भवङ्गं मज्झे समापत्ती’’ति एवं सह परिकम्मेन अप्पनापरिच्छेदप्पजानना पञ्ञा समापत्तिकुसलता। वुट्ठाने कुसलभावो वुट्ठानकुसलता। पगेव वुट्ठानपरिच्छेदकञाणन्ति एवमेत्थ अत्थो दट्ठब्बो।&#xA;१६५. दुतिये उजुनो भावो अज्जवं, अजिम्हता अकुटिलता अवङ्कताति अत्थो। अभिधम्मेपि (ध॰ स॰ १३४६) वुत्तं – ‘‘तत्थ कतमो अज्जवो? या अज्जवता अजिम्हता अकुटिलता अवङ्कता, अयं वुच्चति अज्जवो’’ति। अनज्जवञ्च अज्जवप्पटिक्खेपेन वेदितब्बम्। गोमुत्तवङ्कता, चन्दलेखावङ्कता, नङ्गलकोटिवङ्कताति हि तयो अनज्जवा। एकच्चो हि भिक्खु पठमवये मज्झिम-पच्छिमवये च एकवीसतिया अनेसनासु छसु च अगोचरेसु चरति, अयं गोमुत्तवङ्कता नाम, आदितो पट्ठाय याव परियोसाना पटिपत्तिया वङ्कभावतो। एको पठमवये पच्छिमवये च चतुपारिसुद्धिसीलं पूरेति, लज्जी कुक्कुच्चको सिक्खाकामो होति, मज्झिमवये पुरिमसदिसो, अयं चन्दलेखावङ्कता नाम, पटिपत्तिया मज्झट्ठाने वङ्कभावापत्तितो। एको पठमवयेपि मज्झिमवयेपि चतुपारिसुद्धिसीलं पूरेति, लज्जी कुक्कुच्चको सिक्खाकामो होति, पच्छिमवये पुरिमसदिसो, अयं नङ्गलकोटिवङ्कता नाम, परियोसाने वङ्कभावापत्तितो। एको सब्बम्पेतं वङ्कतं पहाय तीसु वयेसु पेसलो लज्जी कुक्कुच्चको सिक्खाकामो होति, तस्स यो सो उजुभावो, इदं अज्जवं नाम, सब्बत्थ उजुभावसिद्धितो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ (६) १. ब्राह्मणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/23_6_1_brAhmaNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/23_6_1_brAhmaNavaggo/</guid>
      <description>(६) १. ब्राह्मणवग्गो&#xA;१. पठमद्वेब्राह्मणसुत्तवण्णना ५२. ब्राह्मणवग्गस्स पठमे जराजिण्णाति जरावसेन जिण्णा, न ब्याधिआदीनं वसेन जिण्णसदिसत्ता जिण्णा। वयोवुद्धाति वयसो वुद्धिप्पत्तिया वुद्धा, न सीलादिवुद्धिया। जातिमहल्लकाति जातिया महन्तताय चिररत्तञ्ञुताय जातिमहल्लका। तयो अद्धे अतिक्कन्ताति पठमो, मज्झिमो, पच्छिमोति तयो अद्धे अतीता। ततियं वयं अनुप्पत्ताति ततो एव पच्छिमं वयं अनुप्पत्ता। अकतभयपरित्ताणाति एत्थ भयपरित्ताणन्ति दुग्गतिभयतो परित्तायकं पुञ्ञं, तं अकतं एतेहीति अकतभयपरित्ताणा। पतिट्ठाकम्मन्ति सुगतिसङ्खातप्पतिट्ठावहं कम्मम्। उपसंहरीयतीति सम्पापीयति। ‘‘उपनीयती’’ति वुत्तं, किं केन उपनीयतीति आह ‘‘अयञ्हि जातिया जरं उपनीयती’’तिआदि। अयन्ति लोको। जातो न जातभावेनेव तिट्ठति, अथ खो ततो परं जरं पापीयति, जराय ब्याधिं पापीयति। एवं परतो परं दुक्खमेव उपनीयति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ (७) २. महावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/24_7_2_mahAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/24_7_2_mahAvaggo/</guid>
      <description>(७) २. महावग्गो&#xA;१. तित्थायतनसुत्तवण्णना ६२. दुतियस्स पठमे तित्थं नाम द्वासट्ठि दिट्ठियो तब्बिनिमुत्तस्स कस्सचि दिट्ठिविप्फन्दितस्स अभावतो। एत्थ हि सत्ता तरन्ति उप्पिलवन्ति उम्मुज्जनिमुज्जं करोन्ति, तस्मा ‘‘तित्थ’’न्ति वुच्चति। पारगमनसङ्खातञ्हि तरणं दिट्ठिगतिकानं नत्थि, तत्थेव अपरापरं निमुज्जनुम्मुज्जनवसेन पिलवनमेव तेसं तरणं नाम। उप्पादकाति पूरणकस्सपादयो। तित्थे जाता तित्थिया, यथावुत्तं वा दिट्ठिगतसङ्खातं तित्थं एतेसं अत्थीति तित्थिका, तित्थिका एव तित्थिया। मनोरमेति सादुफलभरितताय अभयदिसताय च मनोरमे। इमेसुयेव तीसु ठानेसूति यथावुत्तेसु तित्थायतनेसु।&#xA;यो यथा जानाति, तस्स तथा वुच्चतीति इमिना पुग्गलज्झासयवसेन तथा वुत्तन्ति दस्सेति। पुग्गल-सद्दो च तिस्सन्नम्पि पकतीनं साधारणो, तस्मा पुरिसग्गहणेन ततो विसेसनं यथा ‘‘अट्ठ पुरिसपुग्गला’’ति। पटिसंविदितं करोतीति केवलं जाननवसेन विदितं करोति। अनुभवति वाति विपाकलक्खणप्पत्तं अनुभवति। पुब्बेकतहेतूति अन्तोगधावधारणं पदन्ति आह ‘‘पुब्बेकतकम्मपच्चयेनेवा’’ति। इमिनाति ‘‘सब्बं तं पुब्बेकतहेतू’’ति इमिना वचनेन। कम्मवेदनन्ति कुसलाकुसलकम्मसहजं वेदनम्। किरियवेदनन्ति ‘‘नेव कुसलाकुसला न च कम्मविपाका’’ति एवं वुत्तं किरियचित्तसहजं वेदनम्। न केवलञ्च ते कम्मकिरियवेदना एव पटिक्खिपन्ति, अथ खो सासने लोके च पाकटे वाताबाधादिरोगे च पटिक्खिपन्ति एवाति दस्सेतुं ‘‘ये वा इमे’’तिआदिमाह। तत्थ पित्तसमुट्ठानाति पित्तविकाराधिकसम्भूता । अनन्तरद्वयेपि एसेव नयो। सन्निपातिकाति पित्तादीनं तिण्णम्पि विकारानं सन्निपाततो जाता। उतुपरिणामजाति सीतादिउतुनो विपरिणामतो विसमपरिवुत्तितो जाता। विसमपरिहारजाति असप्पायाहारयोगपटिसेवनवसेन कायस्स विसमं परिहरणतो जाता। ओपक्कमिकाति उपक्कमतो निब्बत्ता। कम्मविपाकजाति कम्मस्स विपाकभूतक्खन्धतो जाता। विरोधिपच्चयसमुट्ठाना धातूनं विकारावत्था, तप्पच्चया वा दुक्खा वेदना आबाधनट्ठेन आबाधो, सो एव रुज्जनट्ठेन रोगो। तत्थ ‘‘यो याप्यलक्खणो, सो रोगो, इतरो आबाधो’’ति वदन्ति। सब्बेसञ्च नेसं तंतंधातूनं विसमं आसन्नकारणं, न तथा इतरानि। तत्थापि च पकोपावत्था धातुयो आसन्नकारणं, न तथा परपच्चयावत्थाति दट्ठब्बम्। अट्ठमंयेव कम्मविपाकजं आबाधं सम्पटिच्छन्ति ‘‘सब्बं तं पुब्बेकतहेतू’’ति विपल्लासग्गाहेन। ‘‘पुब्बे’’ति पुरातनस्सेव कम्मस्स गहितत्ता उपपज्जवेदनीयम्पि ते पटिक्खिपन्तीति वुत्तं ‘‘द्वे पटिबाहित्वा’’ति। सम्पटिच्छन्तीति अनुजानन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ (८) ३. आनन्दवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/25_8_3_Anandavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/25_8_3_Anandavaggo/</guid>
      <description>(८) ३. आनन्दवग्गो&#xA;१. छन्नसुत्तवण्णना ७२. ततियस्स पठमे छन्नपरिब्बाजकोति न नग्गपरिब्बाजको। बाहिरकसमयं लुञ्चित्वा हरन्तोति बाहिरकानं समयं निसेधेत्वा आपन्नो।&#xA;पञ्ञाचक्खुस्स विबन्धनतो अन्धं करोतीति अन्धकरणोति आह ‘‘यस्स रागो उप्पज्जती’’तिआदि। अचक्खुकरणोति असमत्थसमासोयं ‘‘असूरियपस्सानि मुखानी’’तिआदीसु वियाति आह ‘‘पञ्ञाचक्खुं न करोतीति अचक्खुकरणो’’ति। पञ्ञानिरोधिकोति अनुप्पन्नाय लोकियलोकुत्तराय पञ्ञाय उप्पज्जितुं न देति, लोकियपञ्ञं पन अट्ठसमापत्तिपञ्चाभिञ्ञावसेन उप्पन्नम्पि समुच्छिन्दित्वा खिपतीति पञ्ञानिरोधिकोति एवम्पेत्थ अत्थो दट्ठब्बो। अनुप्पन्नानुप्पादउप्पन्नपरिहानिनिमित्तताय हि पञ्ञं निरोधेतीति पञ्ञानिरोधिको। विहनति विबाधतीति विघातो, दुक्खन्ति आह ‘‘दुक्खसङ्खातस्स विघातस्सा’’ति। किलेसनिब्बानन्ति इमिना असङ्खतनिब्बानमेव वदति। असङ्खतञ्हि निब्बानं नाम, तं पच्चक्खं कातुं न देतीति अनिब्बानसंवत्तनिको। लोकुत्तरमिस्सको कथितो पुब्बभागियस्सपि अरियमग्गस्स कथितत्ता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ (९) ४. समणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/26_9_4_samaNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/26_9_4_samaNavaggo/</guid>
      <description>(९) ४. समणवग्गो&#xA;१-५. समणसुत्तादिवण्णना ८२-८६. चतुत्थस्स पठमे सम्मा आदानं गहणं समादानन्ति आह ‘‘समादानं वुच्चति गहण’’न्ति। अधिकं विसिट्ठं सीलन्ति अधिसीलम्। लोकियसीलस्स अधिसीलभावो परियायेनाति निप्परियायमेव तं दस्सेतुं ‘‘अपिच सब्बम्पि लोकियसील’’न्तिआदि वुत्तम्। सिक्खितब्बतोति आसेवितब्बतो। पञ्चपि दसपि वा सीलानि सीलं नाम, पातिमोक्खसंवरो अधिसीलं नाम अनवसेसकायिकचेतसिकसंवरभावतो मग्गसीलस्स पदट्ठानभावतो च। अट्ठ समापत्तियो चित्तं, विपस्सनापादकज्झानं अधिचित्तं मग्गसमाधिस्स अधिट्ठानभावतो। कम्मस्सकतञाणं पञ्ञा, विपस्सना अधिपञ्ञा मग्गपञ्ञाय अधिट्ठानभावतो। अपिच निब्बानं पत्थयन्तेन समादिन्नं पञ्चसीलं दससीलम्पि अधिसीलमेव निब्बानाधिगमस्स पच्चयभावतो। निब्बानं पत्थयन्तेन समापन्ना अट्ठ समापत्तियोपि अधिचित्तमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ (१०) ५. लोणकपल्लवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/27_10_5_loNakapallavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/27_10_5_loNakapallavaggo/</guid>
      <description>(१०) ५. लोणकपल्लवग्गो&#xA;१. अच्चायिकसुत्तवण्णना ९३. पञ्चमस्स पठमे अतिपातिकानीति सीघं पवत्तेतब्बानि। करणीयानीति एत्थ अवस्सके अनीयसद्दो दट्ठब्बोति आह ‘‘अवस्सकिच्चानी’’ति। निक्खन्तसेतङ्कुरानीति बीजतो निक्खन्तसेतङ्कुरानि। सेसमेत्थ उत्तानमेव।&#xA;अच्चायिकसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२. पविवेकसुत्तवण्णना ९४. दुतिये साणेहि वाकेहि निब्बत्तितानि साणानि। मिस्ससाणानि मसाणानि न भङ्गानि। एरकतिणादीनीति आदि-सद्देन अक्कमकचिकदलिवाकादीनं सङ्गहो। एरकादीहि कतानि हि छवानि लामकानि दुस्सानीति ‘‘छवदुस्सानी’’ति वत्तब्बतं लभन्ति। कुण्डकन्ति तनुतरं तण्डुलप्पकरणम्। पञ्च दुस्सील्यानीति पाणातिपातादीनि पञ्च। चत्तारो आसवाति कामासवादयो चत्तारो आसवा। सीलग्गप्पत्तोति सीलेन, सीलस्स वा अग्गप्पत्तो।&#xA;पविवेकसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;३. सरदसुत्तवण्णना ९५.</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ (११) १. सम्बोधवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/28_11_1_sambodhavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/28_11_1_sambodhavaggo/</guid>
      <description>(११) १. सम्बोधवग्गो&#xA;१-३. पुब्बेवसम्बोधसुत्तादिवण्णना १०४-१०६. ततियस्स पठमे सम्बोधितो पुब्बेवाति सम्बोधो वुच्चति चतूसु मग्गेसु ञाणं ‘‘सामं सम्मा बुज्झि एतेना’’ति कत्वा, ततो पुब्बेयेवाति अत्थो। तेनाह ‘‘अरियमग्गप्पत्तितो अपरभागेयेवा’’ति। बोधिसत्तस्सेव सतोति एत्थ यथा उदकतो उग्गन्त्वा ठितं परिपाकगतं पदुमं सूरियरस्मिसम्फस्सेन अवस्सं बुज्झिस्सतीति बुज्झनकपदुमन्ति वुच्चति। एवं बुद्धानं सन्तिके ब्याकरणस्स लद्धत्ता अवस्सं अनन्तरायेन पारमियो पूरेत्वा बुज्झिस्सतीति बुज्झनकसत्तोति बोधिसत्तो। तेनाह ‘‘बुज्झनकसत्तस्सेव…पे॰… आरभन्तस्सेव सतो’’ति। या वा एसा चतुमग्गञाणसङ्खाता बोधि, ‘‘तं बोधिं कुदास्सु नामाहं पापुणिस्सामी’’ति पत्थयमानो पटिपज्जतीति बोधियं सत्तो आसत्तोतिपि बोधिसत्तो। तेनाह ‘‘सम्बोधिया वा सत्तस्सेव लग्गस्सेव सतो’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ (१२) २. आपायिकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/29_12_2_ApAyikavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/29_12_2_ApAyikavaggo/</guid>
      <description>(१२) २. आपायिकवग्गो&#xA;१. आपायिकसुत्तवण्णना ११४. दुतियस्स पठमे अपायेसु निब्बत्तनसीलताय अपायूपगा आपायिकाति आह ‘‘अपायं गच्छिस्सन्तीति आपायिका’’ति। अञ्ञे ब्रह्मचारिनो सुनिवत्थे सुपारुते सुम्भकपत्तधरे गामनिगमराजधानीसु पिण्डाय चरित्वा जीविकं कप्पेन्ते दिस्वा सयम्पि तादिसेन आकारेन तथापटिपज्जनतो ‘‘अहं ब्रह्मचारी’’ति पटिञ्ञं देन्तो विय होतीति आह ‘‘ब्रह्मचारिपटिञ्ञोति ब्रह्मचारिपटिरूपको’’ति। ‘‘अहम्पि भिक्खू’’ति वत्वा उपोसथङ्गादीनि पविसन्तो पन ब्रह्मचारिपटिञ्ञो होतियेव, तथा सङ्घिकं लाभं गण्हन्तो। तेनाह ‘‘तेसं वा…पे॰… एवंपटिञ्ञो’’ति। अक्कोसतीति ‘‘अस्समणोसि, समणपटिञ्ञोसी’’तिआदिना अक्कोसति। परिभासतीति ‘‘सो त्वं ‘होतु, मुण्डकसमणो अह’न्ति मञ्ञसि, इदानि ते अस्समणभावं आरोपेस्सामी’’तिआदिना वदन्तो परिभासति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० (१३) ३. कुसिनारवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/30_13_3_kusinAravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/30_13_3_kusinAravaggo/</guid>
      <description>(१३) ३. कुसिनारवग्गो&#xA;१-२. कुसिनारसुत्तादिवण्णना १२४-१२५. ततियस्स पठमे तण्हागेधेन गथितोति तण्हाबन्धनेन बद्धो। तण्हामुच्छनायाति तण्हाय वसेन मुच्छापत्तिया। मुच्छितोति मुच्छं मोहं पमादं आपन्नो। अज्झोपन्नोति अधिओपन्नो। तण्हाय अधिभवित्वा अज्झोत्थटो गिलित्वा परिनिट्ठपेत्वा विय ठितो। तेनाह ‘‘अज्झोपन्नोति तण्हाय गिलित्वा परिनिट्ठपेत्वा पवत्तो’’ति। अनादीनवदस्सावीति गथितादिभावेन परिभोगे आदीनवमत्तम्पि न पस्सति। निस्सरणपञ्ञोति अयमत्थो आहारपरिभोगेति तत्थ पयोजनपरिच्छेदिका ‘‘यावदेव इमस्स कायस्स ठितिया’’तिआदिना (म॰ नि॰ १.२३; २.२४; ३.७५; सं॰ नि॰ ४.१२०; अ॰ नि॰ ६.५८; ८.९) पवत्ता आहारपटिबद्धछन्दरागनिस्सरणभूता पञ्ञा अस्स अत्थीति निस्सरणपञ्ञो। सेसमेत्थ उत्तानमेव। दुतिये नत्थि वत्तब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ (१४) ४. योधाजीववग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/31_14_4_yodhAjIvavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/31_14_4_yodhAjIvavaggo/</guid>
      <description>(१४) ४. योधाजीववग्गो&#xA;१. योधाजीवसुत्तवण्णना १३४. चतुत्थस्स पठमे युज्झनं योधो, सो आजीवो एतस्साति योधाजीवो। युद्धमुपजीवतीति वा एतस्मिं अत्थे योधाजीवोति निरुत्तिनयेन पदसिद्धि वेदितब्बा। तेनाह ‘‘युद्धं उपजीवतीति योधाजीवो’’ति। सह…पे॰… पस्सतीति पुब्बभागे विपस्सनापञ्ञाय सम्मसनवसेन, मग्गक्खणे अभिसमयवसेन अत्तपच्चक्खेन ञाणेन पस्सति।&#xA;योधाजीवसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२. परिसासुत्तवण्णना १३५. दुतिये अप्पटिपुच्छित्वा विनीताति ‘‘तं किं मञ्ञथ, भिक्खवे, रूपं निच्चं वा अनिच्चं वा’’तिआदिना अप्पटिपुच्छित्वा केवलं धम्मदेसनावसेनेव विनीतपरिसा। दुब्बिनीतपरिसाति दुक्खेन विनीतपरिसा। पुच्छित्वा विनीताति ‘‘तं किं मञ्ञथ, भिक्खवे’’तिआदिना पुच्छित्वा अनुमतिग्गहणवसेन विनीता। सुविनीतपरिसाति सुखेन विनीतपरिसा। अनुमतिग्गहणवसेन विनयनञ्हि न दुक्करं होति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ (१६) ६. अचेलकवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/32_16_6_achelakavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/32_16_6_achelakavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(१६) ६. अचेलकवग्गवण्णना&#xA;१५७-१६३. इतो परेसु पन सुत्तपदेसु ‘‘गाळ्हा’’ति वुत्तमत्थं विवरन्तो ‘‘कक्खळा’’ति आह। कक्खळचारो चस्सा न लूखसभावो। अथ खो तण्हावसेन थिरग्गहणन्ति आह ‘‘लोभवसेन थिरग्गहणा’’ति। अगाळ्हा पटिपदाति वा कामानं ओगाहनं पटिपत्ति, कामसुखानुयोगोति अत्थो। निज्झामा पटिपदाति कायस्स निज्झापनवसेन खेपनवसेन पवत्ता पटिपत्ति, अत्तकिलमथानुयोगोति अत्थो। निच्चेलोति निस्सट्ठचेलो सब्बेन सब्बं पटिक्खित्तचेलो। नग्गियवतसमादानेन नग्गो। ठितकोव उच्चारं करोतीतिआदि निदस्सनमत्तं वमित्वा मुखविक्खालनादिआचारस्सपि तेन विस्सट्ठत्ता। जिव्हाय हत्थं अपलेखति अवलेखति उदकेन अधोवनतो। दुतियविकप्पेपि एसेव नयो। ‘‘एहि, भदन्ते’’ति वुत्ते उपगमनसङ्खातो विधि एहिभदन्तो, तं चरतीति एहिभदन्तिको, तप्पटिक्खेपेन न एहिभदन्तिको। न करोति ‘‘समणेन नाम परस्स वचनकरेन न भवितब्ब’’न्ति अधिप्पायेन।</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ पेय्यालवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/33_peyyAlavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/33_peyyAlavaggavaNNanA/</guid>
      <description>पेय्यालवग्गवण्णना&#xA;१६४-१८४. समनुञ्ञोति सम्मदेव कतानुञ्ञो। तेनाह ‘‘समानज्झासयो’’ति। सेसमेत्थ उत्तानमेव।&#xA;इति मनोरथपूरणिया अङ्गुत्तरनिकाय-अट्ठकथाय&#xA;तिकनिपातवण्णनाय अनुत्तानत्थदीपना समत्ता।&#xA;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अङ्गुत्तरनिकाये&#xA;चतुक्कनिपात-टीका&#xA;१. पठमपण्णासकं</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९ (६) १. पुञ्ञाभिसन्दवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/39_6_1_pu~n~nAbhisandavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/39_6_1_pu~n~nAbhisandavaggo/</guid>
      <description>(६) १. पुञ्ञाभिसन्दवग्गो&#xA;१. पठमपुञ्ञाभिसन्दसुत्तवण्णना ५१. दुतियस्स पठमे पुञ्ञाभिसन्दाति वा पुञ्ञनदियो। अविच्छेदेन निच्चं पवत्तियमानानि हि पुञ्ञानि अभिसन्दनट्ठेन ‘‘पुञ्ञाभिसन्दा’’ति वुत्ता। अपरिमितन्ति आळ्हकगणनाय अपरिमितं, योजनवसेन पनस्स परिमाणं अत्थि। तथा हि हेट्ठा महापथविया उपरि आकासेन परतो चक्कवाळपब्बतेन मज्झे तत्थ तत्थ ठितेहि दीपपब्बतपरियन्तेहि परिच्छिन्नत्ता योजनतो सक्का पमाणं कातुम्। भेरवारम्मणेहीति सविञ्ञाणकाविञ्ञाणकेहि भेरवारम्मणेहि। तथा हि तं महासरीरमच्छकुम्भीलयक्खरक्खसमहानागदानवादीनं सविञ्ञाणकानं वळवामुखपातालादीनं अविञ्ञाणकानञ्च भेरवारम्मणानं वसेन ‘‘बहुभेरव’’न्ति वुच्चति। सेसमेत्थ उत्तानमेव।&#xA;पठमपुञ्ञाभिसन्दसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२. दुतियपुञ्ञाभिसन्दसुत्तवण्णना ५२. दुतिये सोतापन्नस्स सद्धा अधिप्पेताति सोतापन्नस्स मग्गेनागता सद्धा अधिप्पेता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४० (७) २. पत्तकम्मवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/40_7_2_pattakammavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/40_7_2_pattakammavaggo/</guid>
      <description>(७) २. पत्तकम्मवग्गो&#xA;१-४. पत्तकम्मसुत्तादिवण्णना ६१-६४. दुतियस्स पठमे ये अनिट्ठा न होन्ति, ते इट्ठाति अधिप्पेताति आह ‘‘अनिट्ठपटिक्खेपेन इट्ठा’’ति। इट्ठाति च परियिट्ठा वा होतु मा वा, इट्ठारम्मणभूताति अत्थो। गवेसितम्पि हि इट्ठन्ति वुच्चति, तं इध नाधिप्पेतम्। मनेति मनस्मिम्। कन्ताति वा कमनीया, कामेतब्बाति अत्थो। मनं अप्पायन्तीति इट्ठभावेन मनं वड्ढेन्ति। कम्मसाधनो इध भोग-सद्दोति आह ‘‘भोगाति भुञ्जितब्बा’’तिआदि। धम्मूपघातं कत्वा कुसलधम्मं विनोदेत्वा। उपनिज्झायीयन्तीति उपज्झायाति आह ‘‘सुखदुक्खेसु उपनिज्झायितब्बत्ता’’ति, सुखदुक्खेसु उप्पन्नेसु अनुस्सरितब्बत्ताति अत्थो। सन्दिट्ठसम्भत्तेहीति एत्थ तत्थ तत्थ सङ्गम्म दिट्ठमत्ता नातिदळ्हमित्ता सन्दिट्ठा, सुट्ठु भत्ता सिनेहवन्तो दळ्हमित्ता सम्भत्ता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४१ (८) ३. अपण्णकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/41_8_3_apaNNakavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/41_8_3_apaNNakavaggo/</guid>
      <description>(८) ३. अपण्णकवग्गो&#xA;१-२. पधानसुत्तादिवण्णना ७१-७२. ततियवग्गस्स पठमे यवति तेन फलं मिस्सितं विय होतीति योनि, एकन्तिकं कारणम्। अस्साति यथावुत्तस्स भिक्खुनो। परिपुण्णन्ति अविकलं अनवसेसम्। आसवे खेपेतीति आसवक्खयो, अग्गमग्गो। इध पन अरहत्तफलं अधिप्पेतन्ति आह ‘‘अरहत्तत्थाया’’ति। दुतियं उत्तानमेव।&#xA;पधानसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;३-५. सप्पुरिससुत्तादिवण्णना ७३-७५. ततिये पञ्हत्थाय अभिनीतोति पञ्हकरणत्थाय अभिमुखं नीतो। अलम्बितं कत्वाति अलम्बं कत्वा, अयमेव वा पाठो, विपलम्बं अकत्वाति अत्थो। अवजानातीति अवञ्ञं करोति, निन्दतीति अत्थो। चतुत्थपञ्चमे नत्थि वत्तब्बम्।&#xA;सप्पुरिससुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;६. कुसिनारसुत्तवण्णना ७६. छट्ठे नगरं पविसितुकामा उय्यानतो उपेच्च वत्तन्ति गच्छन्ति एतेनाति उपवत्तनम्। यथेव हि कलम्बनदितीरतो राजमातुविहारद्वारेन थूपारामं गन्तब्बं होति, एवं हिरञ्ञवतिकाय पारिमतीरतो सालवनं उय्यानं, यथा अनुराधपुरस्स थूपारामो दक्खिणपच्छिमदिसाय, एवं तं उय्यानं कुसिनाराय दक्खिणपच्छिमदिसाय होति। यथा थूपारामतो दक्खिणद्वारेन नगरं पविसनमग्गो पाचीनमुखो गन्त्वा उत्तरेन निवत्तति, एवं उय्यानतो सालपन्ति पाचीनमुखा गन्त्वा उत्तरेन निवत्ता, तस्मा तं ‘‘उपवत्तन’’न्ति वुच्चति। अन्तरेति द्विन्नं सालरुक्खानं वेमज्झे। तत्थ हि पञ्ञापियमानस्स मञ्चस्स एका सालपन्ति सीसभागे होति, एका पादभागे। तत्रपि एको तरुणसालो सीसभागस्स आसन्नो होति, एको पादभागस्स। अपिच यमकसाला नाम मूलखन्धविटपपत्तेहि अञ्ञमञ्ञं संसिब्बित्वा ठितसालातिपि वदन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ (९) ४. मचलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/42_9_4_machalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/42_9_4_machalavaggo/</guid>
      <description>(९) ४. मचलवग्गो&#xA;१-६. पाणातिपातसुत्तादिवण्णना ८१-८६. चतुत्थस्स पठमादीनि उत्तानत्थानेव। पञ्चमे (सं॰ नि॰ टी॰ १.१.१३२) ‘‘नीचे कुले पच्चाजातो’’तिआदिकेन अप्पकासभावेन तमतीति तमो, तेन तमेन युत्तोति तमो पुग्गलो वुच्चति। तथा हि तंयोगतो पुग्गलस्स तब्बोहारो यथा ‘‘मच्छेरयोगतो मच्छरो’’ति, तस्मा तमोति अप्पकासभावेन तमो तमभूतो अन्धकारं विय जातो, अन्धकारत्तं वा पत्तोति अत्थो। वुत्तलक्खणं तममेव परम्परतो अयनं गति निट्ठा एतस्साति तमपरायणो। उभयेनपि तमग्गहणेन खन्धतमो कथितो, न अन्धकारतमो। खन्धतमोति च सम्पत्तिरहिता खन्धपवत्तियेव दट्ठब्बा। ‘‘उच्चे कुले पच्चाजातो’’तिआदिकेन पकासभावेन जोतेतीति जोति, तेन जोतिनायुत्तोतिआदि सब्बं वुत्तनयेन वेदितब्बम्। इतरे द्वेति जोतितमपरायणो, जोतिजोतिपरायणोति इतरे द्वे पुग्गले।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ (१०) ५. असुरवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/43_10_5_asuravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/43_10_5_asuravaggo/</guid>
      <description>(१०) ५. असुरवग्गो&#xA;१-२. असुरसुत्तादिवण्णना ९१-९२. पञ्चमस्स पठमदुतियानि उत्तानत्थानेव।&#xA;असुरसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;३. दुतियसमाधिसुत्तवण्णना ९३. ततिये अप्पटिवानीति भावप्पधानो निद्देसोति आह ‘‘अनिवत्तनता’’ति। ‘‘अप्पटिवानिता’’ति वत्तब्बे ‘‘अप्पटिवानी’’ति वुत्तम्। तथा हि वीरियप्पवाहे वत्तमाने अन्तरा एव पटिगमनं निवत्तनं पटिवानं, तं अस्स अत्थीति पटिवानी, न पटिवानी अप्पटिवानी, तस्स भावो अप्पटिवानिता, अनिवत्तनाति अत्थो। अप्पटिवानीति वा इत्थिलिङ्गवसेनेवायं निद्देसो। अन्तरायेव पटिगमनं निवत्तनं पटिवानी, न पटिवानी अप्पटिवानी, अनिवत्तनाति अत्थो।&#xA;दुतियसमाधिसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;४. ततियसमाधिसुत्तवण्णना ९४. चतुत्थे सण्ठपेतब्बन्ति सम्मदेव ठपेतब्बम्। यथा पन ठपितं सण्ठपितं होति, तं दस्सेतुं ‘‘सन्निसादेतब्ब’’न्तिआदि वुत्तम्। तत्थ सन्निसादेतब्बन्ति समाधिप्पटिपक्खे किलेसे सन्निसीदापेन्तेन चित्तं गोचरज्झत्ते सन्निसीदापेतब्बन्ति। एकोदि कातब्बन्ति अब्यग्गभावापादनेन एकग्गं कातब्बम्। समादहितब्बन्ति यथा आरम्मणे सुट्ठु अप्पितं होति, एवं सम्मा सम्मदेव आदहितब्बं, सुट्ठु आरोपेतब्बं समाहितं कातब्बन्ति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ (११) १. वलाहकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/44_11_1_valAhakavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/44_11_1_valAhakavaggo/</guid>
      <description>(११) १. वलाहकवग्गो&#xA;१-२. वलाहकसुत्तद्वयवण्णना १०१-२. ततियपण्णासकस्स पठमे गज्जिताति थनिता। तत्थ गज्जित्वा नोवस्सनभावो नाम पापको। मनुस्सा हि यदा देवो गज्जति, तदा ‘‘सुवुट्ठिता भविस्सती’’ति बीजानि नीहरित्वा वपन्ति। अथ देवे अवस्सन्ते खेत्ते बीजानि खेत्तेयेव नस्सन्ति, गेहे बीजानि गेहेयेव नस्सन्तीति दुब्भिक्खं होति। नोगज्जित्वा वस्सनभावोपि पापको। मनुस्सा हि इमस्मिं काले ‘‘दुब्बुट्ठिका भविस्सती’’ति निन्नट्ठानेसुयेव वप्पं करोन्ति। अथ देवो वस्सित्वा सब्बबीजानि महासमुद्दं पापेति, दुब्भिक्खमेव होति। गज्जित्वा वस्सनभावो पन भद्दको। तदा हि सुभिक्खं होति। नोगज्जित्वा नोवस्सनभावो एकन्तपापकोव। भासिता होति नो कत्ताति ‘‘इदानि गन्थधुरं पूरेस्सामि, वासधुरं पूरेस्सामी’’ति कथेतियेव, न उद्देसं गण्हाति, न कम्मट्ठानं भावेति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५ (१२) २. केसिवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/45_12_2_kesivaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/45_12_2_kesivaggo/</guid>
      <description>(१२) २. केसिवग्गो&#xA;१-७. केसिसुत्तादिवण्णना १११-११७. दुतियस्स पठमे अस्सदम्मेति दम्मनयोग्गे अस्से। सारेतीति सिक्खापेति पवत्तेति। सेसमेत्थ उत्तानमेव। दुतियादीनि उत्तानत्थानेव।&#xA;केसिसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;८-१०. संवेजनीयसुत्तादिवण्णना ११८-१२०. अट्ठमे सद्धस्साति बुद्धादीसु पसन्नचित्तस्स वत्तसम्पन्नस्स, यस्स पातो वुट्ठाय चेतियङ्गणवत्तादीनि सब्बवत्तानि कतानेव पञ्ञायन्ति। दस्सनीयानीति दस्सनारहानि। संवेगो नाम सहोत्तप्पं ञाणम्। अभिजातिट्ठानादीनिपि तस्स उप्पत्तिहेतूनि भवन्तीति सिक्खापेन्तो आह ‘‘संवेगजनकानी’’ति। ठानानीति कारणानि, पदेसट्ठानानि वा। नवमदसमानि सुविञ्ञेय्यानि।&#xA;संवेजनीयसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;केसिवग्गवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ (१३) ३. भयवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/46_13_3_bhayavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/46_13_3_bhayavaggo/</guid>
      <description>(१३) ३. भयवग्गो&#xA;१. अत्तानुवादसुत्तवण्णना १२१. ततियस्स पठमे अत्तानं अनुवदन्तस्स उप्पज्जनकभयन्ति अत्तानं अनुवदन्तस्स पापकम्मिनो उप्पज्जनकभयम्। द्वत्तिंसकम्मकारणे पटिच्च उप्पज्जनकभयन्ति अगारिकानं वसेन वुत्तं , अनगारिकानं पन विनयदण्डं पटिच्च उप्पज्जनकभयम्पि दण्डभयन्तेव सङ्खं गच्छति। सेसं सुविञ्ञेय्यमेव।&#xA;अत्तानुवादसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२. ऊमिभयसुत्तवण्णना १२२. दुतिये कोधूपायासस्सेतं अधिवचनन्ति एत्थ कुज्झनट्ठेन कोधो, स्वेव चित्तस्स कायस्स च अतिप्पमद्दनमथनुप्पादनेहि दळ्हआयासट्ठेन उपायासो। अनेकवारं पवत्तित्वा अत्तना समवेतं सत्तं अज्झोत्थरित्वा सीसं उक्खिपितुं अदत्वा ऊमिसदिसता दट्ठब्बा। यथा हि बाहिरं उदकं ओतिण्णो ऊमीसु ओसीदित्वा मरति, एवं इमस्मिं सासने कोधूपायासे ओसीदित्वा विब्भमति, तस्मा कोधूपायासो ‘‘ऊमिभय’’न्ति वुत्तो। ओदरिकत्तस्सेतं अधिवचनन्ति यथा हि बाहिरं उदकं ओतिण्णो कुम्भीलेन खादितो मरति, एवं इमस्मिं सासने ओदरिकत्तेन ओदरिकभावेन आमिसगेधेन मिच्छाजीवेन जीविककप्पनेन नासितसीलादिगुणताय खादितधम्मसरीरो विब्भमति, तस्मा ओदरिकत्तं ‘‘कुम्भीलभय’’न्ति वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ (१४) ४. पुग्गलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/47_14_4_puggalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/47_14_4_puggalavaggo/</guid>
      <description>(१४) ४. पुग्गलवग्गो&#xA;१. संयोजनसुत्तवण्णना १३१. चतुत्थस्स पठमे उपपत्तिप्पटिलाभं संवत्तनिकानीति उपपत्तिपटिलाभियानि। भवपटिलाभियानीति एत्थापि एसेव नयो। येहीति येहि संयोजनेहि हेतुभूतेहि, करणभूतेहि वा। ननु च सोतापन्नस्सपि ओरम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानि, कस्मा पन सकदागामीयेव इध गहितोति आह ‘‘सकदागामिस्साति इदं अप्पहीनसंयोजनेसु अरियेसु उत्तमकोटिया गहित’’न्ति। तत्थ अप्पहीनसंयोजनेसूति अप्पहीनओरम्भागियसंयोजनेसु। उत्तमकोटिया गहितन्ति उक्कट्ठपरिच्छेदेन गहितम्। सकदागामितो परञ्हि अप्पहीनओरम्भागियसंयोजनो अरियो नाम नत्थि। ननु च सकदागामिस्स पहीनानिपि ओरम्भागियानि संयोजनानि अत्थि दिट्ठिविचिकिच्छासीलब्बतपरामाससंयोजनानं पहीनत्ता, तस्मा ‘‘ओरम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानी’’ति कस्मा वुत्तन्ति आह ‘‘ओरम्भागियेसु च अप्पहीनं उपादाया’’तिआदि। यस्मा कामरागब्यापादसंयोजनानि सकदागामिस्स अप्पहीनानि, तस्मा तानि अप्पहीनानि उपादाय ‘‘ओरम्भागियानि संयोजनानि अप्पहीनानी’’ति वुत्तं, न सब्बेसं अप्पहीनत्ताति अधिप्पायो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ (१५) ५. आभावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/48_15_5_AbhAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/48_15_5_AbhAvaggo/</guid>
      <description>(१५) ५. आभावग्गो&#xA;१-६. आभासुत्तादिवण्णना १४१-१४६. पञ्चमस्स पठमादीनि उत्तानत्थानेव।&#xA;आभासुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;७-१०. दुतियकालसुत्तादिवण्णना १४७-१५०. सत्तमे परमत्थतो अविज्जमानसभावस्स कालस्स भावनादियोगो न सम्भवतीति आह ‘‘कालाति तस्मिं तस्मिं काले धम्मस्सवनादिवसेन पवत्तानं कुसलधम्मानं एतं अधिवचन’’न्ति। कालसहचरिता हि कुसला धम्मा इध काल-सद्देन गहिता अपरस्स असम्भवतो। अट्ठमादीनि उत्तानत्थानेव।&#xA;दुतियकालसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;आभावग्गवण्णना निट्ठिता।&#xA;ततियपण्णासकं निट्ठितम्।&#xA;४. चतुत्थपण्णासकं</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ (१६) १. इन्द्रियवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/49_16_1_indriyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/49_16_1_indriyavaggo/</guid>
      <description>(१६) १. इन्द्रियवग्गो&#xA;१-५. इन्द्रियसुत्तादिवण्णना १५१-१५५. चतुत्थस्स पठमादीनि उत्तानानेव।&#xA;इन्द्रियसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;६-८. कप्पसुत्तादिवण्णना १५६-१५८. छट्ठे संवट्टनं विनस्सनं संवट्टो, संवट्टतो उद्धं तथा ठायी संवट्टट्ठायी। विवट्टनं निब्बत्तनं, वड्ढनं वा विवट्टो। ‘‘तेजोसंवट्टो, आपोसंवट्टो, वायोसंवट्टोति एवं संवट्टसीमानुक्कमेन संवट्टेसु वत्तब्बेसु तथा अवत्वा आपोसंवट्टो, तेजोसंवट्टो, वायोसंवट्टोति वचनं संवट्टमहाभूतदेसनानुपुब्बिया’’ति केचि। ‘‘भावीसंवट्टानुपुब्बिया’’ति अपरे। आपेन संवट्टो आपोसंवट्टो। संवट्टसीमाति संवट्टनमरियादा। संवट्टतीति विनस्सति। सदाति सब्बकालं, तीसुपि संवट्टकालेसूति अत्थो। एकं बुद्धक्खेत्तं विनस्सतीति एत्थ बुद्धक्खेत्तं नाम तिविधं होति जातिक्खेत्तं, आणाक्खेत्तं, विसयक्खेत्तञ्च।&#xA;तत्थ जातिक्खेत्तं दससहस्सचक्कवाळपरियन्तं होति, तथागतस्स पटिसन्धिग्गहणादीसु कम्पति। आणाक्खेत्तं कोटिसतसहस्सचक्कवाळपरियन्तं, यत्थ रतनसुत्तं (खु॰ पा॰ ६.</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० (१७) २. पटिपदावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/50_17_2_paTipadAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/50_17_2_paTipadAvaggo/</guid>
      <description>(१७) २. पटिपदावग्गो&#xA;१. संखित्तसुत्तवण्णना १६१. दुतियस्स पठमे दुक्खापटिपदा दन्धाभिञ्ञातिआदीसु पाळिया आगतनयेन अत्थो वेदितब्बो। तथा हि –&#xA;‘‘तत्थ कतमा दुक्खपटिपदा दन्धाभिञ्ञा पञ्ञा? किच्छेन कसिरेन समाधिं उप्पादेन्तस्स दन्धं तं ठानं अभिजानन्तस्स या उप्पज्जति पञ्ञा पजानना…पे॰… अमोहो धम्मविचयो सम्मादिट्ठि, अयं वुच्चति दुक्खपटिपदा दन्धाभिञ्ञा पञ्ञा। तत्थ कतमा दुक्खपटिपदा खिप्पाभिञ्ञा पञ्ञा? किच्छेन कसिरेन समाधिं उप्पादेन्तस्स खिप्पं तं ठानं अभिजानन्तस्स या उप्पज्जति पञ्ञा पजानना…पे॰… सम्मादिट्ठि, अयं वुच्चति दुक्खपटिपदा खिप्पाभिञ्ञा पञ्ञा। तत्थ कतमा सुखपटिपदा दन्धाभिञ्ञा पञ्ञा? अकिच्छेन अकसिरेन समाधिं उप्पादेन्तस्स दन्धं तं ठानं अभिजानन्तस्स या उप्पज्जति पञ्ञा पजानना…पे॰… सम्मादिट्ठि, अयं वुच्चति सुखपटिपदा दन्धाभिञ्ञा पञ्ञा। तत्थ कतमा सुखपटिपदा खिप्पाभिञ्ञा पञ्ञा?</description>
    </item>
    <item>
      <title>५१ (१८) ३. सञ्चेतनियवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/51_18_3_sanchetaniyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/51_18_3_sanchetaniyavaggo/</guid>
      <description>(१८) ३. सञ्चेतनियवग्गो&#xA;१. चेतनासुत्तवण्णना १७१. ततियस्स पठमे कायसञ्चेतनाहेतूति कायकम्मनिमित्तं, कायिकस्स कम्मस्स कटत्ता उपचितत्ताति अत्थो। एस नयो सेससञ्चेतनाद्वयेपि। उद्धच्चसहगतचेतना पवत्तिविपाकं देतियेवाति ‘‘वीसतिविधा’’ति वुत्तम्। तथा वचीसञ्चेतना मनोसञ्चेतनाति एत्थ कामावचरकुसलाकुसलवसेन वीसति चेतना लब्भन्ति। इदं तथा-सद्देन उपसंहरति। अपिचेत्थ नव महग्गतचेतनापि लब्भन्तीति इमिना नवहि रूपारूपकुसलचेतनाहि सद्धिं मनोद्वारे एकूनतिंसाति तीसु द्वारेसु एकूनसत्तति चेतना होन्तीति दस्सेति। अविज्जापच्चयावाति इदं तापि चेतना अविज्जापच्चयाव होन्तीति दस्सनत्थं वुत्तम्। यथावुत्ता हि एकूनसत्तति चेतना कुसलापि अविज्जापच्चया होन्ति, पगेव इतरा अप्पहीनाविज्जस्सेव उप्पज्जनतो पहीनाविज्जस्स अनुप्पज्जनतो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ (१९) ४. ब्राह्मणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/52_19_4_brAhmaNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/52_19_4_brAhmaNavaggo/</guid>
      <description>(१९) ४. ब्राह्मणवग्गो&#xA;१-३. योधाजीवसुत्तादिवण्णना १८१-१८३. चतुत्थस्स पठमादीनि उत्तानत्थानेव।&#xA;४. अभयसुत्तवण्णना १८४. चतुत्थे सोचतीति चित्ते उप्पन्नबलवसोकेन सोचति, चित्तसन्तापेन अन्तो निज्झायतीति अत्थो। किलमतीति तस्सेव सोकस्स वसेन काये च उप्पन्नदुक्खेन किलमति। परिदेवतीति सोकुद्देहकवसेन तं तं विप्पलपन्तो वाचाय परिदेवति। उरत्ताळिन्ति उरत्ताळं, उरं ताळेत्वाति अत्थो। तेनाह ‘‘उरं ताळेत्वा’’ति। कङ्खाविचिकिच्छाति एत्थ ‘‘एकमेविदं पञ्चमं नीवरणम्। किं नु खो इद’’न्ति आरम्मणं कङ्खनतो कङ्खा, ‘‘इदमेव वर’’न्ति निच्छेतुं असमत्थभावतो ‘‘विचिकिच्छा’’ति वुच्चति – ‘‘धम्मसभावं विचिनन्तो किच्छति, विगता चिकिच्छा’’ति वा कत्वा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५३ (२०) ५. महावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/53_20_5_mahAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/53_20_5_mahAvaggo/</guid>
      <description>(२०) ५. महावग्गो&#xA;१. सोतानुगतसुत्तवण्णना १९१. पञ्चमस्स पठमे सोतानुगतानन्ति पसादसोतं अनुगन्त्वा गतानं, पगुणानं वाचुग्गतानन्ति अत्थो। एवंभूता च पसादसोतं ओदहित्वा ञाणसोतेन सुट्ठु ववत्थपिता नाम होन्तीति आह ‘‘पसादसोत’’न्तिआदि। एकच्चस्स हि उग्गहितपुब्बवचनं तं तं पगुणं निच्छरितं सुट्ठु ववत्थपितं न होति। ‘‘असुकं सुत्तं वा जातकं वा कथेही’’ति वुत्ते ‘‘सज्झायित्वा संसन्दित्वा समनुग्गाहित्वा जानिस्सामी’’ति वदन्ति। एकच्चस्स तं तं पगुणं भवङ्गसोतसदिसं होति ‘‘असुकं सुत्तं वा जातकं वा कथेही’’ति वुत्ते उद्धरित्वा तमेव कथेति। तं सन्धायेतं वुत्तं ‘‘ञाणसोतेन ववत्थपितान’’न्ति। इत्थिलिङ्गादीनि तीणि लिङ्गानि। नामादीनि चत्तारि पदानि। पठमादयो सत्त विभत्तियो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ (२१) १. सप्पुरिसवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/54_21_1_sappurisavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/54_21_1_sappurisavaggo/</guid>
      <description>(२१) १. सप्पुरिसवग्गो&#xA;१-१०. सिक्खापदसुत्तादिवण्णना २०१-२१०. पञ्चमस्स पठमे असप्पुरिसोति लामकपुरिसो। पाणं अतिपातेतीति पाणातिपाती। अदिन्नं आदियतीति अदिन्नादायी। कामेसु मिच्छा चरतीति कामेसुमिच्छाचारी। मुसा वदतीति मुसावादी। सुरामेरयमज्जपमादे तिट्ठतीति सुरामेरयमज्जपमादट्ठायी। पाणातिपाते समादपेतीति यथा पाणं अतिपातेति, तथा नं तत्थ गहणं गण्हापेति। सेसेसुपि एसेव नयो। अयं वुच्चतीति अयं एवरूपो पुग्गलो यस्मा सयंकतेन च दुस्सील्येन समन्नागतो, यञ्च समादपितेन कतं, ततो उपड्ढस्स दायादो, तस्मा ‘‘असप्पुरिसेन असप्पुरिसतरो’’ति वुच्चति। सप्पुरिसोति उत्तमपुरिसो। सप्पुरिसेन सप्पुरिसतरोति अत्तना च कतेन सुसील्येन समन्नागतत्ता यञ्च समादपितो करोति, ततो उपड्ढस्स दायादत्ता उत्तमपुरिसेन उत्तमपुरिसतरो। एत्थ च परेन कतं दुस्सील्यं सुसील्यं वा आणत्तिया अत्तना च वचिप्पयोगेन कतन्ति आणापनवसेन पसुतपापस्स पुञ्ञस्स वा दायादो ‘‘ततो उपड्ढस्स दायादो’’ति वुत्तो। दुतियादीनि उत्तानत्थानेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ (२३) ३. दुच्चरितवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/55_23_3_duchcharitavaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/55_23_3_duchcharitavaggavaNNanA/</guid>
      <description>(२३) ३. दुच्चरितवग्गवण्णना&#xA;२२१-२३१. ततियस्स पठमादीनि उत्तानत्थानेव। चिन्ताकवीतिआदीसु वत्थुअनुसन्धिउभयमेव चिरेन चिन्तेत्वा करणवसेन चिन्ताकवि वेदितब्बो। किञ्चि सुत्वा सुतेन अस्सुतं अनुसन्धेत्वा करणवसेन सुतकवि, किञ्चि अत्थं उपधारेत्वा तस्स सङ्खिपनवित्थारणादिवसेन अत्थकवि यंकिञ्चि परेन कतं कब्बं नाटकं वा दिस्वा तंसदिसमेव अञ्ञं अत्तनो ठानुप्पत्तिकप्पटिभानेन करणवसेन पटिभानकवि वेदितब्बो।&#xA;दुच्चरितवग्गवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५६ (२४) ४. कम्मवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/56_24_4_kammavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/56_24_4_kammavaggo/</guid>
      <description>(२४) ४. कम्मवग्गो&#xA;१. संखित्तसुत्तवण्णना २३२. चतुत्थस्स पठमे काळकन्ति मलीनं, चित्तस्स अप्पभस्सरभावकरन्ति अत्थो। तं पनेत्थ कम्मपथप्पत्तमेव अधिप्पेतन्ति आह ‘‘दसअकुसलकम्मपथ’’न्ति। कण्हाभिजातिहेतुतो वा कण्हम्। तेनाह ‘‘कण्हविपाक’’न्ति। अपायूपपत्ति मनुस्सेसु च दोभग्गियं कण्हविपाको, यं तस्स तमभावो वुत्तो। निब्बत्तनतोति निब्बत्तापनतो। पण्डरकन्ति ओदातं, चित्तस्स पभस्सरभावकरन्ति अत्थो। सुक्काभिजातिहेतुतो वा सुक्कम्। तेनाह ‘‘सुक्कविपाक’’न्ति। सग्गूपपत्ति मनुस्ससोभग्गियञ्च सुक्कविपाको, यं तस्स जोतिभावो वुत्तो। उक्कट्ठनिद्देसेन पन ‘‘सग्गे निब्बत्तनतो’’ति वुत्तं, निब्बत्तापनतोति अत्थो। मिस्सककम्मन्ति कालेन कण्हं कालेन सुक्कन्ति एवं मिस्सकवसेन कतकम्मम्। सुखदुक्खविपाकन्ति वत्वा तत्थ सुखदुक्खानं पवत्तिआकारं दस्सेतुं ‘‘मिस्सककम्मं ही’’तिआदि वुत्तम्। कम्मस्स कण्हसुक्कसमञ्ञा कण्हसुक्काभिजातिहेतुतायाति अपचयगामिताय तदुभयविद्धंसकस्स कम्मक्खयकरकम्मस्स इध सुक्कपरियायोपि इच्छितोति आह ‘‘उभय…पे॰… अयमेत्थ अत्थो’’ति। तत्थ उभयविपाकस्साति यथाधिगतस्स उभयविपाकस्स। सम्पत्तिभवपरियापन्नो हि विपाको इध सुक्कं सुक्कविपाकोति अधिप्पेतो, न अच्चन्तपरिसुद्धो अरियफलविपाको।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५७ (२५) ५. आपत्तिभयवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/57_25_5_Apattibhayavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/57_25_5_Apattibhayavaggo/</guid>
      <description>(२५) ५. आपत्तिभयवग्गो&#xA;१. सङ्घभेदकसुत्तवण्णना २४३. पञ्चमस्स पठमे विवादाधिकरणादीसूति विवादाधिकरणं अनुवादाधिकरणं आपत्ताधिकरणं किच्चाधिकरणन्ति इमेसु चतूसु। तत्थ धम्मोति वा अधम्मोति वा अट्ठारसहि वत्थूहि विवदन्तानं भिक्खूनं यो विवादो, इदं विवादाधिकरणं नाम। सीलविपत्तिया वा आचारदिट्ठिआजीवविपत्तिया वा अनुवदन्तानं यो अनुवादो उपवदना चेव चोदना च, इदं अनुवादाधिकरणं नाम। मातिकाय आगता पञ्च, विभङ्गे द्वेति सत्तपि आपत्तिक्खन्धा, इदं आपत्ताधिकरणं नाम। सङ्घस्स अपलोकनादीनं चतुन्नं कम्मानं करणं, इदं किच्चाधिकरणं नाम। सेसमेत्थ उत्तानमेव।&#xA;सङ्घभेदकसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२-३. आपत्तिभयसुत्तादिवण्णना २४४-५. दुतिये भस्सति निरत्थकभावेन खिपीयतीति भस्मं, छारिका। तस्स पुटं भण्डिका भस्मपुटम्। तेनाह ‘‘भस्मपुटन्ति छारिकाभण्डिक’’न्ति। ततियं उत्तानत्थमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५८ (२६) ६. अभिञ्ञावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/58_26_6_abhi~n~nAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/02_duka-tika-chatukkanipAta-TIkA/58_26_6_abhi~n~nAvaggo/</guid>
      <description>(२६) ६. अभिञ्ञावग्गो&#xA;१-३. अभिञ्ञासुत्तादिवण्णना २५४-२५६. छट्ठस्स पठमे पच्चनीकसमनतो समथो, समाधीति आह ‘‘चित्तेकग्गता’’ति। अनिच्चादिना विविधेनाकारेन दस्सनतो विपस्सना, सङ्खारपरिग्गाहकञाणम्। तेनाह ‘‘सङ्खारपरिग्गहविपस्सनाञाण’’न्ति।&#xA;दुतिये अनरियेहि परियेसितब्बत्ता अनरियानं परियेसनाति अनरियपरियेसना। सयं लामकताय अनरियानं परियेसनाति वा अनरियपरियेसना। जरासभावन्ति जीरणपकतिकम्। ततियं उत्तानमेव।&#xA;अभिञ्ञासुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;४-१०. मालुक्यपुत्तसुत्तादिवण्णना २५७-२६३. चतुत्थे अपसादेतीति निग्गण्हाति। उस्सादेतीति पग्गण्हाति। अपसादनाकारं उस्सादनाकारञ्च विभावेतुं ‘‘कथ’’न्तिआदि आरद्धम्। पञ्चमादीनि उत्तानानेव। सेसं सुविञ्ञेय्यमेव।&#xA;मालुक्यपुत्तसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;अभिञ्ञावग्गवण्णना निट्ठिता।&#xA;इति मनोरथपूरणिया अङ्गुत्तरनिकाय-अट्ठकथाय&#xA;चतुक्कनिपातवण्णनाय अनुत्तानत्थदीपना समत्ता।&#xA;दुतियो भागो निट्ठितो।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
