<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ विमानवत्थु-अट्ठकथा on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ विमानवत्थु-अट्ठकथा on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>० गन्थारम्भकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/0_ganthArambhakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/0_ganthArambhakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;खुद्दकनिकाये&#xA;विमानवत्थु-अट्ठकथा&#xA;गन्थारम्भकथा&#xA;महाकारुणिकं नाथं, ञेय्यसागरपारगुम्।&#xA;वन्दे निपुणगम्भीर-विचित्रनयदेसनं॥&#xA;विज्जाचरणसम्पन्ना, येन निय्यन्ति लोकतो।&#xA;वन्दे तमुत्तमं धम्मं, सम्मासम्बुद्धपूजितं॥&#xA;सीलादिगुणसम्पन्नो, ठितो मग्गफलेसु यो।&#xA;वन्दे अरियसङ्घं तं, पुञ्ञक्खेत्तं अनुत्तरं॥&#xA;वन्दनाजनितं पुञ्ञं, इति यं रतनत्तये।&#xA;हतन्तरायो सब्बत्थ, हुत्वाहं तस्स तेजसा॥&#xA;देवताहि कतं पुञ्ञं, यं यं पुरिमजातिसु।&#xA;तस्स तस्स विमानादि-फलसम्पत्तिभेदतो॥&#xA;पुच्छावसेन या तासं, विस्सज्जनवसेन च।&#xA;पवत्ता देसना कम्म-फलपच्चक्खकारिनी॥&#xA;विमानवत्थु इच्चेव, नामेन वसिनो पुरे।&#xA;यं खुद्दकनिकायस्मिं, सङ्गायिंसु महेसयो॥&#xA;तस्साहमवलम्बित्वा, पोराणट्ठकथानयम्।&#xA;तत्थ तत्थ निदानानि, विभावेन्तो विसेसतो॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. इत्थिविमानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/01_itthivimAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/01_itthivimAnam/</guid>
      <description>१. इत्थिविमानम्&#xA;१. पीठवग्गो&#xA;१. पठमपीठविमानवण्णना तत्थ पठमवत्थुस्स अयं अट्ठुप्पत्ति – भगवति सावत्थियं विहरन्ते जेतवने अनाथपिण्डिकस्स आरामे रञ्ञा पसेनदिना कोसलेन बुद्धप्पमुखस्स भिक्खुसङ्घस्स सत्ताहं असदिसदाने पवत्तिते तदनुरूपेन अनाथपिण्डिकेन महासेट्ठिना तयो दिवसे, तथा विसाखाय महाउपासिकाय महादाने दिन्ने असदिसदानस्स पवत्ति सकलजम्बुदीपे पाकटा अहोसि। अथ महाजनो तत्थ तत्थ कथं समुट्ठापेसि ‘‘किं नु खो एवं उळारविभवपरिच्चागेनेव दानं महप्फलतरं भविस्सति, उदाहु अत्तनो विभवानुरूपपरिच्चागेनापी’’ति। भिक्खू तं कथं सुत्वा भगवतो आरोचेसुम्। भगवा ‘‘न, भिक्खवे, देय्यधम्मसम्पत्तियाव दानं महप्फलतरं भविस्सति, अथ खो चित्तपसादसम्पत्तिया च खेत्तसम्पत्तिया च, तस्मा कुण्डकमुट्ठिमत्तम्पि पिलोतिकामत्तम्पि तिणपण्णसन्थारमत्तम्पि पूतिमुत्तहरीतकमत्तम्पि विप्पसन्नेन चेतसा दक्खिणेय्यपुग्गले पतिट्ठापितं, तम्पि महप्फलतरं भविस्सति महाजुतिकं महाविप्फार’’न्ति आह। तथा हि वुत्तं सक्केन देवानमिन्देन –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. पुरिसविमानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/02_purisavimAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/06_vimAnavatthu-aTThakathA/02_purisavimAnam/</guid>
      <description>२. पुरिसविमानम्&#xA;५. महारथवग्गो&#xA;१. मण्डूकदेवपुत्तविमानवण्णना महारथवग्गे को मे वन्दति पादानीति मण्डूकदेवपुत्तविमानम्। तस्स का उप्पत्ति? भगवा चम्पायं विहरति गग्गराय पोक्खरणिया तीरे। सो पच्चूसवेलायं बुद्धाचिण्णं महाकरुणासमापत्तिं समापज्जित्वा ततो वुट्ठाय वेनेय्यबन्धवे सत्ते वोलोकेन्तो अद्दस ‘‘अज्ज मयि सायन्हसमये धम्मं देसेन्ते एको मण्डूको मम सरे निमित्तं गण्हन्तो परूपक्कमेन मरित्वा देवलोके निब्बत्तित्वा महता देवपरिवारेन महाजनस्स पस्सन्तस्सेव आगमिस्सति, तत्थ बहूनं धम्माभिसमयो भविस्सती’’ति दिस्वा पुब्बण्हसमयं निवासेत्वा पत्तचीवरमादाय महता भिक्खुसङ्घेन सद्धिं चम्पानगरं पिण्डाय पविसित्वा, भिक्खूनं सुलभपिण्डपातं कत्वा कतभत्तकिच्चो विहारं पविसित्वा भिक्खूसु वत्तं दस्सेत्वा, अत्तनो अत्तनो दिवाट्ठानं गतेसु गन्धकुटिं पविसित्वा फलसमापत्तिसुखेन दिवसभागं खेपेत्वा, सायन्हसमये चतूसु परिसासु सन्निपतितासु सुरभिगन्धकुटितो निक्खमित्वा तङ्खणानुरूपेन पाटिहारियेन पोक्खरणितीरे धम्मसभामण्डपं पविसित्वा अलङ्कतवरबुद्धासने निसिन्नो मनोसिलातले सीहनादं नदन्तो अछम्भीतकेसरसीहो विय अट्ठङ्गसमन्नागतं ब्रह्मस्सरं निच्छारेन्तो अचिन्तेय्येन बुद्धानुभावेन अनुपमाय बुद्धलीलाय धम्मं देसेतुं आरभि।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
