<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ कथावत्थुपाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ कथावत्थुपाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०२. दुतियवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/02_dutiyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/02_dutiyavaggo/</guid>
      <description>२. दुतियवग्गो&#xA;(१०) १. परूपहारकथा ३०७. अत्थि अरहतो असुचि सुक्कविस्सट्ठीति? आमन्ता। अत्थि अरहतो रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;नत्थि अरहतो रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणन्ति? आमन्ता। हञ्चि नत्थि अरहतो रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणं, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘अत्थि अरहतो असुचि सुक्कविस्सट्ठी’’ति।&#xA;अत्थि पुथुज्जनस्स असुचि सुक्कविस्सट्ठि, अत्थि तस्स रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणन्ति? आमन्ता। अत्थि अरहतो असुचि सुक्कविस्सट्ठि, अत्थि तस्स रागो कामरागो कामरागपरियुट्ठानं…पे॰… कामच्छन्दनीवरणन्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. ततियवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/03_tatiyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/03_tatiyavaggo/</guid>
      <description>३. ततियवग्गो&#xA;(२१) १. बलकथा ३५४. तथागतबलं सावकसाधारणन्ति? आमन्ता। तथागतबलं सावकबलं, सावकबलं तथागतबलन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;तथागतबलं सावकसाधारणन्ति? आमन्ता। तञ्ञेव तथागतबलं तं सावकबलं, तञ्ञेव सावकबलं तं तथागतबलन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;तथागतबलं सावकसाधारणन्ति? आमन्ता। यादिसं तथागतबलं तादिसं सावकबलं, यादिसं सावकबलं तादिसं तथागतबलन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;तथागतबलं सावकसाधारणन्ति? आमन्ता। यादिसो तथागतस्स पुब्बयोगो पुब्बचरिया धम्मक्खानं धम्मदेसना तादिसो सावकस्स पुब्बयोगो पुब्बचरिया धम्मक्खानं धम्मदेसनाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;तथागतबलं सावकसाधारणन्ति? आमन्ता। तथागतो जिनो सत्था सम्मासम्बुद्धो सब्बञ्ञू सब्बदस्सावी धम्मस्सामी धम्मप्पटिसरणोति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. चतुत्थवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/04_chatutthavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/04_chatutthavaggo/</guid>
      <description>४. चतुत्थवग्गो&#xA;(३३) १. गिहिस्स अरहातिकथा ३८७. गिहिस्स अरहाति? आमन्ता। अत्थि अरहतो गिहिसंयोजनन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… नत्थि अरहतो गिहिसंयोजनन्ति? आमन्ता। हञ्चि नत्थि अरहतो गिहिसंयोजनं, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘गिहिस्स अरहा’’ति।&#xA;गिहिस्स अरहाति? आमन्ता। ननु अरहतो गिहिसंयोजनं पहीनं उच्छिन्नमूलं तालावत्थुकतं अनभावङ्कतं आयतिं अनुप्पादधम्मन्ति? आमन्ता। हञ्चि अरहतो गिहिसंयोजनं पहीनं उच्छिन्नमूलं तालावत्थुकतं अनभावङ्कतं आयतिं अनुप्पादधम्मं, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘गिहिस्स अरहा’’ति।&#xA;गिहिस्स अरहाति? आमन्ता। अत्थि कोचि गिही गिहिसंयोजनं अप्पहाय दिट्ठेव धम्मे दुक्खस्सन्तकरोति [म॰ नि॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. पञ्चमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/05_panchamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/05_panchamavaggo/</guid>
      <description>५. पञ्चमवग्गो&#xA;(४३) १. विमुत्तिकथा ४१८. विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति? आमन्ता। यं किञ्चि विमुत्तिञाणं सब्बं तं विमुत्तन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…। विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति? आमन्ता। पच्चवेक्खणञाणं विमुत्तन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति? आमन्ता। गोत्रभुनो पुग्गलस्स विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सोतापत्तिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नस्स पुग्गलस्स विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति? आमन्ता। सोतापन्नस्स ञाणं, सोतापत्तिफलं पत्तस्स पटिलद्धस्स अधिगतस्स सच्छिकतस्स ञाणन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सकदागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नस्स पुग्गलस्स विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति? आमन्ता। सकदागामिस्स ञाणं, सकदागामिफलं पत्तस्स पटिलद्धस्स अधिगतस्स सच्छिकतस्स ञाणन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अनागामिफलसच्छिकिरियाय पटिपन्नस्स पुग्गलस्स विमुत्तिञाणं विमुत्तन्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. छट्ठवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/06_ChaTThavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/06_ChaTThavaggo/</guid>
      <description>६. छट्ठवग्गो&#xA;(५३) १. नियामकथा ४४५. नियामो असङ्खतोति? आमन्ता। निब्बानं ताणं लेणं सरणं परायनं अच्चुतं अमतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;नियामो असङ्खतो, निब्बानं असङ्खतन्ति? आमन्ता। द्वे असङ्खतानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;द्वे असङ्खतानीति? आमन्ता। द्वे ताणानि द्वे लेणानि द्वे सरणानि द्वे परायनानि द्वे अच्चुतानि द्वे अमतानि द्वे निब्बानानीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;द्वे निब्बानानीति? आमन्ता। अत्थि द्विन्नं निब्बानानं उच्चनीचता हीनपणीतता उक्कंसावकंसो सीमा वा भेदो वा राजि वा अन्तरिका वाति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;नियामो असङ्खतोति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. सत्तमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/07_sattamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/07_sattamavaggo/</guid>
      <description>७. सत्तमवग्गो&#xA;(६३) १. सङ्गहितकथा ४७१. नत्थि केचि धम्मा केहिचि धम्मेहि सङ्गहिताति [सङ्गहीताति (पी॰)]? आमन्ता। ननु अत्थि केचि धम्मा केहिचि धम्मेहि गणनं गच्छन्ति उद्देसं गच्छन्ति परियापन्नाति? आमन्ता। हञ्चि अत्थि केचि धम्मा केहिचि धम्मेहि गणनं गच्छन्ति उद्देसं गच्छन्ति परियापन्ना, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘नत्थि केचि धम्मा केहिचि धम्मेहि सङ्गहिता’’ति।&#xA;चक्खायतनं कतमक्खन्धगणनं [कतमं खन्धगणनं (सी॰ पी॰ क॰)] गच्छतीति? रूपक्खन्धगणनं गच्छतीति। हञ्चि चक्खायतनं रूपक्खन्धगणनं गच्छति, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘चक्खायतनं रूपक्खन्धेन सङ्गहित’’न्ति। सोतायतनं…पे॰… घानायतनं…पे॰… जिव्हायतनं…पे॰… कायायतनं कतमक्खन्धगणनं गच्छतीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अट्ठमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/08_aTThamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/08_aTThamavaggo/</guid>
      <description>८. अट्ठमवग्गो&#xA;(७३) १. छगतिकथा ५०३. छ गतियोति? आमन्ता। ननु पञ्च गतियो वुत्ता भगवता – निरयो, तिरच्छानयोनि, पेत्तिविसयो, मनुस्सा, देवाति [म॰ नि॰ १.१५३]? आमन्ता। हञ्चि पञ्च गतियो वुत्ता भगवता – निरयो, तिरच्छानयोनि, पेत्तिविसयो, मनुस्सा, देवा; नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘छ गतियो’’ति।&#xA;छ गतियोति? आमन्ता। ननु कालकञ्चिका [कालकञ्जिका (सी॰ स्या॰ कं॰), काळकञ्जका (पी॰)] सुरा पेतानं समानवण्णा समानभोगा समानाहारा समानायुका पेतेहि सह आवाहविवाहं गच्छन्तीति? आमन्ता। हञ्चि कालकञ्चिका असुरा पेतानं समानवण्णा समानभोगा समानाहारा समानायुका पेतेहि सह आवाहविवाहं गच्छन्ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘छ गतियो’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. नवमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/09_navamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/09_navamavaggo/</guid>
      <description>९. नवमवग्गो&#xA;(८४) १. आनिसंसदस्सावीकथा ५४७. आनिसंसदस्साविस्स संयोजनानं पहानन्ति? आमन्ता। ननु सङ्खारे अनिच्चतो मनसिकरोतो संयोजना पहीयन्तीति? आमन्ता। हञ्चि सङ्खारे अनिच्चतो मनसिकरोतो संयोजना पहीयन्ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘आनिसंसदस्साविस्स संयोजनानं पहान’’न्ति।&#xA;ननु सङ्खारे दुक्खतो…पे॰… रोगतो… गण्डतो… सल्लतो… अघतो… आबाधतो… परतो… पलोकतो… ईतितो… उपद्दवतो… भयतो… उपसग्गतो… चलतो… पभङ्गुतो… अद्धुवतो… अताणतो… अलेणतो… असरणतो… असरणीभूततो… रित्ततो… तुच्छतो… सुञ्ञतो… अनत्ततो… आदीनवतो…पे॰… विपरिणामधम्मतो मनसिकरोतो संयोजना पहीयन्तीति? आमन्ता। हञ्चि सङ्खारे विपरिणामधम्मतो मनसिकरोतो संयोजना पहीयन्ति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘आनिसंसदस्साविस्स संयोजनानं पहान’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. हेवत्थिकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/09_hevatthikathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/09_hevatthikathA/</guid>
      <description>९. हेवत्थिकथा&#xA;३०४. अतीतं अत्थीति? हेवत्थि, हेव नत्थीति। सेवत्थि, सेव नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सेवत्थि, सेव नत्थीति? आमन्ता। अत्थट्ठो नत्थट्ठो, नत्थट्ठो अत्थट्ठो, अत्थिभावो नत्थिभावो, नत्थिभावो अत्थिभावो, अत्थीति वा नत्थीति वा, नत्थीति वा अत्थीति वा एसेसे एकट्ठे समे समभागे तज्जातेति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;अनागतं अत्थीति? हेवत्थि, हेव नत्थीति। सेवत्थि, सेव नत्थीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सेवत्थि, सेव नत्थीति? आमन्ता। अत्थट्ठो नत्थट्ठो, नत्थट्ठो अत्थट्ठो, अत्थिभावो नत्थिभावो, नत्थिभावो अत्थिभावो, अत्थीति वा नत्थीति वा, नत्थीति वा अत्थीति वा एसेसे एकट्ठे समे समभागे तज्जातेति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. दसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/10_dasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/10_dasamavaggo/</guid>
      <description>१०. दसमवग्गो&#xA;(९५) १. निरोधकथा ५७१. उपपत्तेसिये पञ्चक्खन्धे अनिरुद्धे किरिया पञ्चक्खन्धा उप्पज्जन्तीति? आमन्ता। दसन्नं खन्धानं समोधानं होति, दस खन्धा सम्मुखीभावं आगच्छन्तीति ? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… दसन्नं खन्धानं समोधानं होति, दस खन्धा सम्मुखीभावं आगच्छन्तीति? आमन्ता। द्विन्नं फस्सानं…पे॰… द्विन्नं चित्तानं समोधानं होतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;उपपत्तेसिये पञ्चक्खन्धे अनिरुद्धे किरिया चत्तारो खन्धा उप्पज्जन्तीति? आमन्ता। नवन्नं खन्धानं समोधानं होति, नव खन्धा सम्मुखीभावं आगच्छन्तीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… नवन्नं खन्धानं समोधानं होति, नव खन्धा सम्मुखीभावं आगच्छन्तीति? आमन्ता। द्विन्नं फस्सानं…पे॰… द्विन्नं चित्तानं समोधानं होतीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. एकादसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/11_ekAdasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/11_ekAdasamavaggo/</guid>
      <description>११. एकादसमवग्गो&#xA;(१०६-१०८) १-३. तिस्सोपि अनुसयकथा ६०५. अनुसया अब्याकताति? आमन्ता। विपाकाब्याकता किरियाब्याकता रूपं निब्बानं चक्खायतनं…पे॰… फोट्ठब्बायतनन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;कामरागानुसयो अब्याकतोति? आमन्ता। कामरागो कामरागपरियुट्ठानं कामरागसंयोजनं कामोघो कामयोगो कामच्छन्दनीवरणं अब्याकतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कामरागो कामरागपरियुट्ठानं…पे॰… कामच्छन्दनीवरणं अकुसलन्ति? आमन्ता। कामरागानुसयो अकुसलोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;पटिघानुसयो अब्याकतोति? आमन्ता। पटिघं पटिघपरियुट्ठानं पटिघसंयोजनं अब्याकतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पटिघं पटिघपरियुट्ठानं पटिघसंयोजनं अकुसलन्ति? आमन्ता। पटिघानुसयो अकुसलोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;मानानुसयो अब्याकतोति? आमन्ता। मानो मानपरियुट्ठानं मानसंयोजनं अब्याकतन्ति? न हेवं वत्तब्बे …पे॰… मानो मानपरियुट्ठानं मानसंयोजनं अकुसलन्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. द्वादसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/12_dvAdasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/12_dvAdasamavaggo/</guid>
      <description>१२. द्वादसमवग्गो&#xA;(११६) १. संवरो कम्मन्तिकथा ६३०. संवरो कम्मन्ति? आमन्ता। चक्खुन्द्रियसंवरो चक्खुकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सोतिन्द्रियसंवरो…पे॰… घानिन्द्रियसंवरो…पे॰… जिव्हिन्द्रियसंवरो…पे॰… कायिन्द्रियसंवरो कायकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;कायिन्द्रियसंवरो कायकम्मन्ति? आमन्ता। चक्खुन्द्रियसंवरो चक्खुकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कायिन्द्रियसंवरो कायकम्मन्ति? आमन्ता। सोतिन्द्रियसंवरो…पे॰… घानिन्द्रियसंवरो…पे॰… जिव्हिन्द्रियसंवरो जिव्हाकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… मनिन्द्रियसंवरो मनोकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;मनिन्द्रियसंवरो मनोकम्मन्ति? आमन्ता। चक्खुन्द्रियसंवरो चक्खुकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… मनिन्द्रियसंवरो मनोकम्मन्ति? आमन्ता। सोतिन्द्रियसंवरो …पे॰… घानिन्द्रियसंवरो… जिव्हिन्द्रियसंवरो…पे॰… कायिन्द्रियसंवरो कायकम्मन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;६३१. असंवरो कम्मन्ति? आमन्ता। चक्खुन्द्रियअसंवरो चक्खुकम्मन्ति ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. तेरसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/13_terasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/13_terasamavaggo/</guid>
      <description>१३. तेरसमवग्गो&#xA;(१२६) १. कप्पट्ठकथा ६५४. कप्पट्ठो कप्पं तिट्ठेय्याति? आमन्ता। कप्पो च सण्ठाति बुद्धो च लोके उप्पज्जतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…। कप्पट्ठो कप्पं तिट्ठेय्याति? आमन्ता। कप्पो च सण्ठाति सङ्घो च भिज्जतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कप्पट्ठो कप्पं तिट्ठेय्याति? आमन्ता। कप्पो च सण्ठाति कप्पट्ठो च कप्पट्ठियं कम्मं करोतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… कप्पट्ठो कप्पं तिट्ठेय्याति? आमन्ता। कप्पो च सण्ठाति कप्पट्ठो च पुग्गलो कालं करोतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;६५५. कप्पट्ठो कप्पं तिट्ठेय्याति? आमन्ता। अतीतं कप्पं तिट्ठेय्य, अनागतं कप्पं तिट्ठेय्याति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. चुद्दसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/14_chuddasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/14_chuddasamavaggo/</guid>
      <description>१४. चुद्दसमवग्गो&#xA;(१३६) १. कुसलाकुसलपटिसन्दहनकथा ६८६. अकुसलमूलं पटिसन्दहति कुसलमूलन्ति? आमन्ता। या अकुसलस्स उप्पादाय आवट्टना…पे॰… पणिधि, साव कुसलस्स उप्पादाय आवट्टना…पे॰… पणिधीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;अकुसलमूलं पटिसन्दहति कुसलमूलं, न वत्तब्बं – ‘‘या अकुसलस्स उप्पादाय आवट्टना…पे॰… पणिधि, साव कुसलस्स उप्पादाय आवट्टना…पे॰… पणिधी’’ति? आमन्ता। कुसलं अनावट्टेन्तस्स [अनावट्टन्तस्स (सी॰ पी॰ क॰), अनावज्जन्तस्स (स्या॰ कं॰)] उप्पज्जति …पे॰… अप्पणिदहन्तस्स उप्पज्जतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… ननु कुसलं आवट्टेन्तस्स उप्पज्जति…पे॰… पणिदहन्तस्स उप्पज्जतीति? आमन्ता। हञ्चि कुसलं आवट्टेन्तस्स उप्पज्जति…पे॰… पणिदहन्तस्स उप्पज्जति, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘अकुसलमूलं पटिसन्दहति कुसलमूल’’न्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. पन्नरसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/15_pannarasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/15_pannarasamavaggo/</guid>
      <description>१५. पन्नरसमवग्गो&#xA;(१४५) १. पच्चयताकथा ७११. पच्चयता ववत्थिताति? आमन्ता। ननु वीमंसा हेतु, सो च अधिपतीति? आमन्ता । हञ्चि वीमंसा हेतु, सो च अधिपति, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘हेतुपच्चयेन पच्चयो, अधिपतिपच्चयेन पच्चयो’’ति।&#xA;ननु छन्दाधिपति सहजातानं धम्मानं अधिपतीति? आमन्ता। हञ्चि छन्दाधिपति सहजातानं धम्मानं अधिपति, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘अधिपतिपच्चयेन पच्चयो, सहजातपच्चयेन पच्चयो’’ति।&#xA;७१२. ननु वीरियाधिपति सहजातानं धम्मानं अधिपतीति? आमन्ता। हञ्चि वीरियाधिपति सहजातानं धम्मानं अधिपति, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘अधिपतिपच्चयेन पच्चयो, सहजातपच्चयेन पच्चयो’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. सोळसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/16_soLasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/16_soLasamavaggo/</guid>
      <description>१६. सोळसमवग्गो&#xA;(१५६) १. निग्गहकथा ७४३. परो परस्स चित्तं निग्गण्हातीति? आमन्ता। परो परस्स चित्तं ‘‘मा रज्जि’’, ‘‘मा दुस्सि’’, ‘‘मा मुय्हि’’, ‘‘मा किलिस्सी’’ति निग्गण्हातीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… परो परस्स चित्तं निग्गण्हातीति? आमन्ता। परो परस्स उप्पन्नो फस्सो ‘‘मा निरुज्झी’’ति निग्गण्हातीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… परो परस्स उप्पन्ना वेदना…पे॰… उप्पन्ना सञ्ञा… उप्पन्ना चेतना… उप्पन्नं चित्तं… उप्पन्ना सद्धा… उप्पन्नं वीरियं … उप्पन्ना सति… उप्पन्नो समाधि…पे॰… उप्पन्ना पञ्ञा ‘‘मा निरुज्झी’’ति निग्गण्हातीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;परो परस्स चित्तं निग्गण्हातीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. सत्तरसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/17_sattarasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/17_sattarasamavaggo/</guid>
      <description>१७. सत्तरसमवग्गो&#xA;(१६६) १. अरहतो पुञ्ञूपचयकथा ७७६. अत्थि अरहतो पुञ्ञूपचयोति? आमन्ता। अत्थि अरहतो अपुञ्ञूपचयोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… नत्थि अरहतो अपुञ्ञूपचयोति? आमन्ता। नत्थि अरहतो पुञ्ञूपचयोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;७७७. अत्थि अरहतो पुञ्ञूपचयोति? आमन्ता। अरहा पुञ्ञाभिसङ्खारं अभिसङ्खरोति, आनेञ्जाभिसङ्खारं अभिसङ्खरोति, गतिसंवत्तनियं कम्मं करोति, भवसंवत्तनियं कम्मं करोति, इस्सरियसंवत्तनियं कम्मं करोति, अधिपच्चसंवत्तनियं [आधिपच्चसंवत्तनिकं (?)] कम्मं करोति, महाभोगसंवत्तनियं कम्मं करोति, महापरिवारसंवत्तनियं कम्मं करोति, देवसोभग्यसंवत्तनियं कम्मं करोति, मनुस्ससोभग्यसंवत्तनियं कम्मं करोतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;७७८. अत्थि अरहतो पुञ्ञूपचयोति? आमन्ता। अरहा आचिनातीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. अट्ठारसमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/18_aTThArasamavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/18_aTThArasamavaggo/</guid>
      <description>१८. अट्ठारसमवग्गो&#xA;(१७७) १. मनुस्सलोककथा ८०२. न वत्तब्बं – ‘‘बुद्धो भगवा मनुस्सलोके अट्ठासी’’ति? आमन्ता। ननु अत्थि बुद्धवुत्थानि चेतियानि आरामविहारगामनिगमनगरानि रट्ठानि जनपदानीति? आमन्ता। हञ्चि अत्थि बुद्धवुत्थानि चेतियानि आरामविहारगामनिगमनगरानि रट्ठानि जनपदानि, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘बुद्धो भगवा मनुस्सलोके अट्ठासी’’ति।&#xA;न वत्तब्बं – ‘‘बुद्धो भगवा मनुस्सलोके अट्ठासी’’ति? आमन्ता। ननु भगवा लुम्बिनिया जातो, बोधिया मूले अभिसम्बुद्धो, बाराणसियं भगवता धम्मचक्कं पवत्तितं, चापाले चेतिये आयुसङ्खारो ओस्सट्ठो, कुसिनारायं भगवा परिनिब्बुतोति? आमन्ता। हञ्चि भगवा लुम्बिनिया जातो…पे॰… कुसिनारायं भगवा परिनिब्बुतो, तेन वत रे वत्तब्बे – ‘‘बुद्धो भगवा मनुस्सलोके अट्ठासी’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. एकूनवीसतिमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/19_ekUnavIsatimavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/19_ekUnavIsatimavaggo/</guid>
      <description>१९. एकूनवीसतिमवग्गो&#xA;(१८६) १. किलेसजहनकथा ८२८. अतीते किलेसे जहतीति? आमन्ता। निरुद्धं निरोधेति, विगतं विगमेति, खीणं खेपेति, अत्थङ्गतं अत्थङ्गमेति, अब्भत्थङ्गतं अब्भत्थङ्गमेतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अतीते किलेसे जहतीति? आमन्ता। ननु अतीतं निरुद्धन्ति? आमन्ता। हञ्चि अतीतं निरुद्धं , नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘अतीते किलेसे जहती’’ति। अतीते किलेसे जहतीति? आमन्ता। ननु अतीतं नत्थीति? आमन्ता। हञ्चि अतीतं नत्थि, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘अतीते किलेसे जहती’’ति।&#xA;८२९. अनागते किलेसे जहतीति? आमन्ता। अजातं अजनेति, असञ्जातं असञ्जनेति, अनिब्बत्तं अनिब्बत्तेति, अपातुभूतं अपातुभावेतीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. वीसतिमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/20_vIsatimavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/20_vIsatimavaggo/</guid>
      <description>२०. वीसतिमवग्गो&#xA;(१९४) १. असञ्चिच्चकथा ८५७. असञ्चिच्च मातरं जीविता वोरोपेत्वा आनन्तरिको होतीति? आमन्ता। असञ्चिच्च पाणं हन्त्वा पाणातिपाती होतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… असञ्चिच्च मातरं जीविता वोरोपेत्वा आनन्तरिको होतीति? आमन्ता। असञ्चिच्च अदिन्नं आदियित्वा…पे॰… मुसा भणित्वा मुसावादी होतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;असञ्चिच्च पाणं हन्त्वा पाणातिपाती न होतीति? आमन्ता। असञ्चिच्च मातरं जीविता वोरोपेत्वा आनन्तरिको न होतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… असञ्चिच्च अदिन्नं आदियित्वा…पे॰… मुसा भणित्वा मुसावादी न होतीति? आमन्ता। असञ्चिच्च मातरं जीविता वोरोपेत्वा आनन्तरिको न होतीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. एकवीसतिमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/21_ekavIsatimavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/21_ekavIsatimavaggo/</guid>
      <description>२१. एकवीसतिमवग्गो&#xA;(२००) १. सासनकथा ८७८. सासनं नवं कतन्ति? आमन्ता। सतिपट्ठाना नवं कताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… सासनं नवं कतन्ति? आमन्ता। सम्मप्पधाना…पे॰… इद्धिपादा…पे॰… इन्द्रिया…पे॰… बला…पे॰… बोज्झङ्गा नवं कताति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पुब्बे अकुसलं पच्छा कुसलं कतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… पुब्बे सासवं…पे॰… संयोजनियं गन्थनियं ओघनियं योगनियं नीवरणियं परामट्ठं उपादानियं…पे॰… संकिलेसिकं पच्छा असंकिलेसिकं कतन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;अत्थि कोचि तथागतस्स सासनं नवं करोतीति? आमन्ता। अत्थि कोचि सतिपट्ठाने नवं करोतीति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… अत्थि कोचि सम्मप्पधाने…पे॰… इद्धिपादे…पे॰… इन्द्रिये…पे॰… बले…पे॰… बोज्झङ्गे नवं करोतीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. बावीसतिमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/22_bAvIsatimavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/22_bAvIsatimavaggo/</guid>
      <description>२२. बावीसतिमवग्गो&#xA;(२०८) १. परिनिब्बानकथा ८९२. अत्थि किञ्चि संयोजनं अप्पहाय परिनिब्बानन्ति? आमन्ता। अत्थि किञ्चि सक्कायदिट्ठिं अप्पहाय…पे॰… अनोत्तप्पं अप्पहाय परिनिब्बानन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;अत्थि किञ्चि संयोजनं अप्पहाय परिनिब्बानन्ति? आमन्ता। अरहा सरागो…पे॰… सकिलेसोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… ननु अरहा निरागो…पे॰… निक्किलेसोति? आमन्ता। हञ्चि अरहा निरागो…पे॰… निक्किलेसो, नो च वत रे वत्तब्बे – ‘‘अत्थि किञ्चि संयोजनं अप्पहाय परिनिब्बान’’न्ति।&#xA;८९३. न वत्तब्बं – ‘‘अत्थि किञ्चि संयोजनं अप्पहाय परिनिब्बान’’न्ति? आमन्ता । अरहा सब्बं बुद्धविसयं जानातीति? न हेवं वत्तब्बे। तेन हि अत्थि किञ्चि संयोजनं अप्पहाय परिनिब्बानन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३. तेवीसतिमवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/23_tevIsatimavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/05_kathAvatthupALi/23_tevIsatimavaggo/</guid>
      <description>२३. तेवीसतिमवग्गो&#xA;(२१८) १. एकाधिप्पायकथा ९०८. एकाधिप्पायेन मेथुनो धम्मो पटिसेवितब्बोति? आमन्ता। एकाधिप्पायेन अस्समणेन होतब्बं, अभिक्खुना होतब्बं, छिन्नमूलेन होतब्बं पाराजिकेन होतब्बन्ति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰… एकाधिप्पायेन मेथुनो धम्मो पटिसेवितब्बोति? आमन्ता। एकाधिप्पायेन पाणो हन्तब्बो, अदिन्नं आदियितब्बं, मुसा भणितब्बा, पिसुणं भणितब्बं, फरुसं भणितब्बं, सम्फं पलपितब्बं, सन्धि छेदितब्बो, निल्लोपं हातब्बं, एकागारिकं कातब्बं, परिपन्थे ठातब्बं, परदारो गन्तब्बो, गामघातको कातब्बो, निगमघातको कातब्बोति? न हेवं वत्तब्बे…पे॰…।&#xA;एकाधिप्पायकथा निट्ठिता।&#xA;२३. तेवीसतिमवग्गो&#xA;(२१९) २. अरहन्तवण्णकथा ९०९. अरहन्तानं वण्णेन अमनुस्सा मेथुनं धम्मं पटिसेवन्तीति?</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
