<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;११. सोतापत्तिसंयुत्तम् on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/</link>
    <description>Recent content in &#43;११. सोतापत्तिसंयुत्तम् on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ १ वेळुद्वारवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/01_1_veLudvAravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/01_1_veLudvAravaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-चककवततरजसततम&#34;&gt;१. चक्कवत्तिराजसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;९९७. सावत्थिनिदानम्। तत्र खो भगवा…पे॰… एतदवोच – ‘‘किञ्चापि, भिक्खवे, राजा चक्कवत्ती [चक्कवत्ति (स्या॰ कं॰ पी॰ क॰)] चतुन्नं दीपानं इस्सरियाधिपच्चं रज्जं कारेत्वा कायस्स भेदा परं मरणा सुगतिं सग्गं लोकं उपपज्जति देवानं तावतिंसानं सहब्यतं, सो तत्थ नन्दने वने अच्छरासङ्घपरिवुतो दिब्बेहि च पञ्चहि कामगुणेहि समप्पितो समङ्गीभूतो परिचारेति, सो चतूहि धम्मेहि असमन्नागतो, अथ खो सो अपरिमुत्तोव [अपरिमुत्तो च (स्या॰ कं॰ क॰)] निरया अपरिमुत्तो तिरच्छानयोनिया अपरिमुत्तो पेत्तिविसया अपरिमुत्तो अपायदुग्गतिविनिपाता। किञ्चापि, भिक्खवे, अरियसावको पिण्डियालोपेन यापेति, नन्तकानि च धारेति, सो चतूहि धम्मेहि समन्नागतो, अथ खो सो परिमुत्तो [परिमुत्तो च (स्या॰ कं॰ क॰)] निरया परिमुत्तो तिरच्छानयोनिया परिमुत्तो पेत्तिविसया परिमुत्तो अपायदुग्गतिविनिपाता’’।&lt;br&gt;&#xA;‘‘कतमेहि चतूहि? इध , भिक्खवे, अरियसावको बुद्धे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – ‘इतिपि सो भगवा अरहं सम्मासम्बुद्धो विज्जाचरणसम्पन्नो सुगतो लोकविदू अनुत्तरो पुरिसदम्मसारथि सत्था देवमनुस्सानं बुद्धो भगवा’ति । धम्मे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – ‘स्वाक्खातो भगवता धम्मो सन्दिट्ठिको अकालिको एहिपस्सिको ओपनेय्यिको पच्चत्तं वेदितब्बो विञ्ञूही’ति। सङ्घे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – ‘सुप्पटिपन्नो भगवतो सावकसङ्घो, उजुप्पटिपन्नो भगवतो सावकसङ्घो, ञायप्पटिपन्नो भगवतो सावकसङ्घो, सामीचिप्पटिपन्नो भगवतो सावकसङ्घो, यदिदं – चत्तारि पुरिसयुगानि अट्ठ पुरिसपुग्गला, एस भगवतो सावकसङ्घो आहुनेय्यो पाहुनेय्यो दक्खिणेय्यो अञ्जलिकरणीयो अनुत्तरं पुञ्ञक्खेत्तं लोकस्सा’ति। अरियकन्तेहि सीलेहि समन्नागतो होति अखण्डेहि अच्छिद्देहि असबलेहि अकम्मासेहि भुजिस्सेहि विञ्ञुप्पसत्थेहि अपरामट्ठेहि समाधिसंवत्तनिकेहि। इमेहि चतूहि धम्मेहि समन्नागतो होति। यो च, भिक्खवे, चतुन्नं दीपानं पटिलाभो, यो चतुन्नं धम्मानं पटिलाभो चतुन्नं दीपानं पटिलाभो चतुन्नं धम्मानं पटिलाभस्स कलं नाग्घति सोळसि’’न्ति। पठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ २ राजकारामवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/02_2_rAjakArAmavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/02_2_rAjakArAmavaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-सहससभकखनसङघसततम&#34;&gt;१. सहस्सभिक्खुनिसङ्घसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१००७. एकं समयं भगवा सावत्थियं विहरति राजकारामे। अथ खो सहस्सभिक्खुनिसङ्घो [सहस्सो भिक्खुनिसंघो (सी॰)] येन भगवा तेनुपसङ्कमि; उपसङ्कमित्वा भगवन्तं अभिवादेत्वा एकमन्तं अट्ठासि। एकमन्तं ठिता खो ता भिक्खुनियो भगवा एतदवोच –&lt;br&gt;&#xA;‘‘चतूहि खो, भिक्खुनियो, धम्मेहि समन्नागतो अरियसावको सोतापन्नो होति अविनिपातधम्मो नियतो सम्बोधिपरायणो। कतमेहि चतूहि? इध, भिक्खुनियो, अरियसावको बुद्धे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – इतिपि सो भगवा…पे॰… सत्था देवमनुस्सानं बुद्धो भगवाति। धम्मे …पे॰… सङ्घे…पे॰… अरियकन्तेहि सीलेहि समन्नागतो होति, अखण्डेहि…पे॰… समाधिसंवत्तनिकेहि। इमेहि खो, भिक्खुनियो, चतूहि धम्मेहि समन्नागतो अरियसावको सोतापन्नो होति अविनिपातधम्मो नियतो सम्बोधिपरायणो’’ति। पठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ ३ सरणानिवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/03_3_saraNAnivaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/03_3_saraNAnivaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-पठममहनमसततम&#34;&gt;१. पठममहानामसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०१७. एवं मे सुतं – एकं समयं भगवा सक्केसु विहरति कपिलवत्थुस्मिं निग्रोधारामे। अथ खो महानामो सक्को येन भगवा तेनुपसङ्कमि; उपसङ्कमित्वा भगवन्तं अभिवादेत्वा एकमन्तं निसीदि। एकमन्तं निसिन्नो खो महानामो सक्को भगवन्तं एतदवोच – ‘‘इदं, भन्ते, कपिलवत्थु इद्धञ्चेव फीतञ्च बाहुजञ्ञं आकिण्णमनुस्सं सम्बाधब्यूहम्। सो ख्वाहं, भन्ते, भगवन्तं वा पयिरुपासित्वा मनोभावनीये वा भिक्खू सायन्हसमयं कपिलवत्थुं पविसन्तो; भन्तेनपि [विब्भन्तेनपि (सी॰), भमन्तेनपि (क॰)] हत्थिना समागच्छामि ; भन्तेनपि अस्सेन समागच्छामि; भन्तेनपि रथेन समागच्छामि; भन्तेनपि सकटेन समागच्छामि; भन्तेनपि पुरिसेन समागच्छामि। तस्स मय्हं, भन्ते, तस्मिं समये मुस्सतेव [मुसतेव (?)] भगवन्तं आरब्भ सति, मुस्सति [मुसति (?)] धम्मं आरब्भ सति, मुस्सति सङ्घं आरब्भ सति। तस्स मय्हं, भन्ते, एवं होति – ‘इमम्हि चाहं समये कालं करेय्यं, का मय्हं गति, को अभिसम्परायो’’’ति?&lt;br&gt;&#xA;‘‘मा भायि, महानाम, मा भायि, महानाम! अपापकं ते मरणं भविस्सति अपापिका कालंकिरिया [कालकिरिया (सी॰ स्या॰ कं॰)]। यस्स कस्सचि, महानाम, दीघरत्तं सद्धापरिभावितं चित्तं सीलपरिभावितं चित्तं सुतपरिभावितं चित्तं चागपरिभावितं चित्तं पञ्ञापरिभावितं चित्तं, तस्स यो हि ख्वायं कायो रूपी चातुमहाभूतिको [चातुम्महाभूतिको (सी॰ स्या॰ कं॰)] मातापेत्तिकसम्भवो ओदनकुम्मासूपचयो अनिच्चुच्छादनपरिमद्दनभेदनविद्धंसनधम्मो। तं इधेव काका वा खादन्ति गिज्झा वा खादन्ति कुलला वा खादन्ति सुनखा वा खादन्ति सिङ्गाला [सिगाला (सी॰ स्या॰ कं॰ पी॰)] वा खादन्ति विविधा वा पाणकजाता खादन्ति; यञ्च ख्वस्स चित्तं दीघरत्तं सद्धापरिभावितं…पे॰… पञ्ञापरिभावितं तं उद्धगामि होति विसेसगामि।&lt;br&gt;&#xA;‘‘सेय्यथापि, महानाम, पुरिसो सप्पिकुम्भं वा तेलकुम्भं वा गम्भीरं उदकरहदं ओगाहित्वा भिन्देय्य। तत्र या अस्स सक्खरा वा कठला [कथला (पी॰ क॰)] वा सा अधोगामी अस्स, यञ्च ख्वस्स तत्र सप्पि वा तेलं वा तं उद्धगामि अस्स विसेसगामि। एवमेव खो, महानाम, यस्स कस्सचि दीघरत्तं सद्धापरिभावितं चित्तं…पे॰… पञ्ञापरिभावितं चित्तं तस्स यो हि ख्वायं कायो रूपी चातुमहाभूतिको मातापेत्तिकसम्भवो ओदनकुम्मासूपचयो अनिच्चुच्छादनपरिमद्दनभेदनविद्धंसनधम्मो तं इधेव काका वा खादन्ति गिज्झा वा खादन्ति कुलला वा खादन्ति सुनखा वा खादन्ति सिङ्गाला वा खादन्ति विविधा वा पाणकजाता खादन्ति; यञ्च ख्वस्स चित्तं दीघरत्तं सद्धापरिभावितं…पे॰… पञ्ञापरिभावितं तं उद्धगामि होति विसेसगामि। तुय्हं खो पन, महानाम, दीघरत्तं सद्धापरिभावितं चित्तं…पे॰… पञ्ञापरिभावितं चित्तम्। मा भायि, महानाम , मा भायि, महानाम! अपापकं ते मरणं भविस्सति, अपापिका कालंकिरिया’’ति। पठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ ४ पुञ्ञाभिसन्दवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/04_4_pu~n~nAbhisandavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/04_4_pu~n~nAbhisandavaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-पठमपञञभसनदसततम&#34;&gt;१. पठमपुञ्ञाभिसन्दसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०२७. सावत्थिनिदानम्। ‘‘चत्तारोमे, भिक्खवे, पुञ्ञाभिसन्दा कुसलाभिसन्दा सुखस्साहारा। कतमे चत्तारो? इध, भिक्खवे, अरियसावको बुद्धे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – इतिपि सो भगवा…पे॰… सत्था देवमनुस्सानं बुद्धो भगवाति। अयं पठमो पुञ्ञाभिसन्दो कुसलाभिसन्दो सुखस्साहारो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पुन चपरं, भिक्खवे, अरियसावको धम्मे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – स्वाक्खातो भगवता धम्मो…पे॰… पच्चत्तं वेदितब्बो विञ्ञूहीति। अयं दुतियो पुञ्ञाभिसन्दो कुसलाभिसन्दो सुखस्साहारो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पुन चपरं, भिक्खवे, अरियसावको सङ्घे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – सुप्पटिपन्नो भगवतो सावकसङ्घो…पे॰… अनुत्तरं पुञ्ञक्खेत्तं लोकस्साति। अयं ततियो पुञ्ञाभिसन्दो कुसलाभिसन्दो सुखस्साहारो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पुन चपरं, भिक्खवे, अरियसावको अरियकन्तेहि सीलेहि समन्नागतो होति अखण्डेहि…पे॰… समाधिसंवत्तनिकेहि। अयं चतुत्थो पुञ्ञाभिसन्दो कुसलाभिसन्दो सुखस्साहारो। इमे खो, भिक्खवे, चत्तारो पुञ्ञाभिसन्दा कुसलाभिसन्दा सुखस्साहारा’’ति। पठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ ५ सगाथकपुञ्ञाभिसन्दवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/05_5_sagAthakapu~n~nAbhisandavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/05_5_sagAthakapu~n~nAbhisandavaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-पठमअभसनदसततम&#34;&gt;१. पठमअभिसन्दसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०३७. ‘‘चत्तारोमे , भिक्खवे, पुञ्ञाभिसन्दा, कुसलाभिसन्दा, सुखस्साहारा। कतमे चत्तारो? इध, भिक्खवे, अरियसावको बुद्धे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – इतिपि सो भगवा…पे॰… सत्था देवमनुस्सानं बुद्धो भगवाति। अयं पठमो पुञ्ञाभिसन्दो, कुसलाभिसन्दो, सुखस्साहारो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पुन चपरं, भिक्खवे, अरियसावको धम्मे…पे॰… सङ्घे…पे॰…।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पुन चपरं, भिक्खवे, अरियसावको अरियकन्तेहि सीलेहि समन्नागतो होति अखण्डेहि…पे॰… समाधिसंवत्तनिकेहि। अयं चतुत्थो पुञ्ञाभिसन्दो, कुसलाभिसन्दो, सुखस्साहारो। इमे खो, भिक्खवे , चत्तारो पुञ्ञाभिसन्दा, कुसलाभिसन्दा, सुखस्साहारा।&lt;br&gt;&#xA;‘‘इमेहि खो, भिक्खवे, चतूहि पुञ्ञाभिसन्देहि कुसलाभिसन्देहि समन्नागतस्स अरियसावकस्स न सुकरं पुञ्ञस्स पमाणं गणेतुं – ‘एत्तको पुञ्ञाभिसन्दो, कुसलाभिसन्दो, सुखस्साहारो’ति। अथ खो असङ्ख्येय्यो अप्पमेय्यो महापुञ्ञक्खन्धो त्वेव सङ्ख्यं गच्छति।&lt;br&gt;&#xA;‘‘सेय्यथापि, भिक्खवे, महासमुद्दे न सुकरं उदकस्स पमाणं गणेतुं – ‘एत्तकानि उदकाळ्हकानी’ति वा ‘एत्तकानि उदकाळ्हकसतानी’ति वा ‘एत्तकानि उदकाळ्हकसहस्सानी’ति वा ‘एत्तकानि उदकाळ्हकसतसहस्सानी’ति वाति। अथ खो असङ्ख्येय्यो अप्पमेय्यो महाउदकक्खन्धो त्वेव सङ्ख्यं गच्छति। एवमेव खो, भिक्खवे, इमेहि चतूहि पुञ्ञाभिसन्देहि कुसलाभिसन्देहि समन्नागतस्स अरियसावकस्स न सुकरं पुञ्ञस्स पमाणं गणेतुं – ‘एत्तको पुञ्ञाभिसन्दो, कुसलाभिसन्दो, सुखस्साहारो’ति। अथ खो असङ्ख्येय्यो अप्पमेय्यो महापुञ्ञक्खन्धो त्वेव सङ्ख्यं गच्छती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;इदमवोच भगवा। इदं वत्वान सुगतो अथापरं एतदवोच सत्था –&lt;br&gt;&#xA;‘‘महोदधिं अपरिमितं महासरं,&lt;br&gt;&#xA;बहुभेरवं रतनगणानमालयम्।&lt;br&gt;&#xA;नज्जो यथा नरगणसङ्घसेविता,&lt;br&gt;&#xA;पुथू सवन्ती उपयन्ति सागरं॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘एवं नरं अन्नपानवत्थददं,&lt;br&gt;&#xA;सेय्यानि पच्चत्थरणस्स [सज्जत्थरणस्स (सी॰ स्या॰ कं॰ पी॰)] दायकम्।&lt;br&gt;&#xA;पुञ्ञस्स धारा उपयन्ति पण्डितं,&lt;br&gt;&#xA;नज्जो यथा वारिवहाव सागर’’न्ति॥ पठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ ६ सप्पञ्ञवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/06_6_sappa~n~navaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/06_6_sappa~n~navaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-सगथकसततम&#34;&gt;१. सगाथकसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०४७. ‘‘चतूहि , भिक्खवे, धम्मेहि समन्नागतो अरियसावको सोतापन्नो होति अविनिपातधम्मो नियतो सम्बोधिपरायणो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘कतमेहि चतूहि? इध , भिक्खवे, अरियसावको बुद्धे अवेच्चप्पसादेन समन्नागतो होति – इतिपि सो भगवा…पे॰… सत्था देवमनुस्सानं बुद्धो भगवाति। धम्मे…पे॰… सङ्घे…पे॰… अरियकन्तेहि सीलेहि समन्नागतो होति अखण्डेहि…पे॰… समाधिसंवत्तनिकेहि। इमेहि खो, भिक्खवे, चतूहि धम्मेहि समन्नागतो अरियसावको सोतापन्नो होति अविनिपातधम्मो नियतो सम्बोधिपरायणो’’ति। इदमवोच भगवा। इदं वत्वान सुगतो अथापरं एतदवोच सत्था –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यस्स सद्धा तथागते, अचला सुप्पतिट्ठिता।&lt;br&gt;&#xA;सीलञ्च यस्स कल्याणं, अरियकन्तं पसंसितं॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘सङ्घे पसादो यस्सत्थि, उजुभूतञ्च दस्सनम्।&lt;br&gt;&#xA;अदलिद्दोति तं आहु, अमोघं तस्स जीवितं॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘तस्मा सद्धञ्च सीलञ्च, पसादं धम्मदस्सनम्।&lt;br&gt;&#xA;अनुयुञ्जेथ मेधावी, सरं बुद्धानसासन’’न्ति॥ पठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ ७ महापञ्ञवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/07_7_mahApa~n~navaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/03_saMyutta-nikAyo/05_mahAvaggo/11_sotApattisaMyuttam/07_7_mahApa~n~navaggo/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-महपञञसततम&#34;&gt;१. महापञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०५८. ‘‘चत्तारोमे, भिक्खवे, धम्मा भाविता बहुलीकता महापञ्ञताय संवत्तन्ति। कतमे चत्तारो? सप्पुरिससंसेवो, सद्धम्मस्सवनं, योनिसोमनसिकारो, धम्मानुधम्मप्पटिपत्ति – इमे खो, भिक्खवे, चत्तारो धम्मा भाविता बहुलीकता महापञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। पठमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;२-पथपञञसततम&#34;&gt;२. पुथुपञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०५९. … पुथुपञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। दुतियम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;३-वपलपञञसततम&#34;&gt;३. विपुलपञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०६०. … विपुलपञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। ततियम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;४-गमभरपञञसततम&#34;&gt;४. गम्भीरपञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०६१. … गम्भीरपञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। चतुत्थम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;५-अपपमततपञञसततम&#34;&gt;५. अप्पमत्तपञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०६२. … अप्पमत्तपञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। पञ्चमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;६-भरपञञसततम&#34;&gt;६. भूरिपञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०६३. … भूरिपञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। छट्ठम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;७-पञञबहललसततम&#34;&gt;७. पञ्ञाबाहुल्लसुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०६४. … पञ्ञाबाहुल्ला संवत्तन्ती’’ति। सत्तमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;८-सघपञञसततम&#34;&gt;८. सीघपञ्ञासुत्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०६५. … सीघपञ्ञता संवत्तन्ती’’ति। अट्ठमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
