<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>४. चतुत्थपण्णासकं on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/</link>
    <description>Recent content in ४. चतुत्थपण्णासकं on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>(१६) १. पुग्गलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/16_1_puggalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/16_1_puggalavaggo/</guid>
      <description>(१६) १. पुग्गलवग्गो&#xA;१. सेवितब्बसुत्तं १५५. ‘‘दसहि , भिक्खवे, धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो न सेवितब्बो। कतमेहि दसहि? मिच्छादिट्ठिको होति, मिच्छासङ्कप्पो होति, मिच्छावाचो होति, मिच्छाकम्मन्तो होति, मिच्छाआजीवो होति, मिच्छावायामो होति, मिच्छासति होति, मिच्छासमाधि होति, मिच्छाञाणी होति, मिच्छाविमुत्ति होति – इमेहि खो, भिक्खवे, दसहि धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो न सेवितब्बो।&#xA;‘‘दसहि, भिक्खवे, धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो सेवितब्बो। कतमेहि दसहि? सम्मादिट्ठिको होति, सम्मासङ्कप्पो होति, सम्मावाचो होति, सम्माकम्मन्तो होति, सम्माआजीवो होति, सम्मावायामो होति, सम्मासति होति, सम्मासमाधि होति, सम्माञाणी होति, सम्माविमुत्ति होति – इमेहि खो, भिक्खवे, दसहि धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो सेवितब्बो’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१७) २. जाणुस्सोणिवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/17_2_jANussoNivaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/17_2_jANussoNivaggo/</guid>
      <description>(१७) २. जाणुस्सोणिवग्गो&#xA;१. ब्राह्मणपच्चोरोहणीसुत्तं १६७. तेन खो पन समयेन जाणुस्सोणि ब्राह्मणो तदहुपोसथे सीसंन्हातो नवं खोमयुगं निवत्थो अल्लकुसमुट्ठिं आदाय भगवतो अविदूरे एकमन्तं ठितो होति।&#xA;अद्दसा खो भगवा जाणुस्सोणिं ब्राह्मणं तदहुपोसथे सीसंन्हातं नवं खोमयुगं निवत्थं अल्लकुसमुट्ठिं आदाय एकमन्तं ठितं। दिस्वान जाणुस्सोणिं ब्राह्मणं एतदवोच – ‘‘किं नु त्वं, ब्राह्मण, तदहुपोसथे सीसंन्हातो नवं खोमयुगं निवत्थो अल्लकुसमुट्ठिं आदाय एकमन्तं ठितो? किं न्वज्ज ब्राह्मणकुलस्सा’’ति? ‘‘पच्चोरोहणी, भो गोतम, अज्ज ब्राह्मणकुलस्सा’’ति ।&#xA;‘‘यथा कथं पन, ब्राह्मण, ब्राह्मणानं पच्चोरोहणी होती’’ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१८) ३. साधुवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/18_3_sAdhuvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/18_3_sAdhuvaggo/</guid>
      <description>(१८) ३. साधुवग्गो&#xA;१. साधुसुत्तं १७८. [अ॰ नि॰ १०.१३४] ‘‘साधुञ्च वो, भिक्खवे, देसेस्सामि असाधुञ्च। तं सुणाथ, साधुकं मनसि करोथ; भासिस्सामी’’ति। ‘‘एवं, भन्ते’’ति खो ते भिक्खू भगवतो पच्चस्सोसुं। भगवा एतदवोच –&#xA;‘‘कतमञ्च, भिक्खवे, असाधु? पाणातिपातो, अदिन्नादानं, कामेसुमिच्छाचारो, मुसावादो, पिसुणा वाचा, फरुसा वाचा, सम्फप्पलापो, अभिज्झा, ब्यापादो, मिच्छादिट्ठि – इदं वुच्चति, भिक्खवे, असाधु।&#xA;‘‘कतमञ्च, भिक्खवे, साधु? पाणातिपाता वेरमणी, अदिन्नादाना वेरमणी, कामेसुमिच्छाचारा वेरमणी, मुसावादा वेरमणी, पिसुणाय वाचाय वेरमणी, फरुसाय वाचाय वेरमणी, सम्फप्पलापा वेरमणी, अनभिज्झा, अब्यापादो, सम्मादिट्ठि – इदं वुच्चति, भिक्खवे, साधू’’ति। पठमं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(१९) ४. अरियमग्गवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/19_4_ariyamaggavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/19_4_ariyamaggavaggo/</guid>
      <description>(१९) ४. अरियमग्गवग्गो&#xA;१. अरियमग्गसुत्तं १८९. ‘‘अरियमग्गञ्च वो, भिक्खवे, देसेस्सामि अनरियमग्गञ्च। तं सुणाथ…पे॰… कतमो च, भिक्खवे, अनरियो मग्गो? पाणातिपातो…पे॰… मिच्छादिट्ठि – अयं वुच्चति, भिक्खवे, अनरियो मग्गो।&#xA;‘‘कतमो च , भिक्खवे, अरियो मग्गो? पाणातिपाता वेरमणी…पे॰… सम्मादिट्ठि – अयं वुच्चति, भिक्खवे, अरियो मग्गो’’ति। पठमं।&#xA;२. कण्हमग्गसुत्तं १९०. ‘‘कण्हमग्गञ्च वो, भिक्खवे, देसेस्सामि सुक्कमग्गञ्च। तं सुणाथ…पे॰… कतमो च, भिक्खवे, कण्हो मग्गो? पाणातिपातो…पे॰… मिच्छादिट्ठि – अयं वुच्चति, भिक्खवे, कण्हो मग्गो।&#xA;‘‘कतमो च, भिक्खवे, सुक्को मग्गो? पाणातिपाता वेरमणी…पे॰… सम्मादिट्ठि – अयं वुच्चति, भिक्खवे, सुक्को मग्गो’’ति। दुतियं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>(२०) ५. अपरपुग्गलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/20_5_aparapuggalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAyo/10_dasakanipAtapALi/04_catuttha-paNNAsakam/20_5_aparapuggalavaggo/</guid>
      <description>(२०) ५. अपरपुग्गलवग्गो&#xA;नसेवितब्बादिसुत्तानि १९९. ‘‘दसहि , भिक्खवे, धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो न सेवितब्बो। कतमेहि दसहि? पाणातिपाती होति, अदिन्नादायी होति, कामेसुमिच्छाचारी होति, मुसावादी होति, पिसुणवाचो होति, फरुसवाचो होति, सम्फप्पलापी होति, अभिज्झालु होति, ब्यापन्नचित्तो होति, मिच्छादिट्ठिको होति – इमेहि खो, भिक्खवे, दसहि धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो न सेवितब्बो।&#xA;‘‘दसहि, भिक्खवे, धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो सेवितब्बो। कतमेहि दसहि? पाणातिपाता पटिविरतो होति, अदिन्नादाना पटिविरतो होति, कामेसुमिच्छाचारा पटिविरतो होति, मुसावादा पटिविरतो होति, पिसुणाय वाचाय पटिविरतो होति, फरुसाय वाचाय पटिविरतो होति, सम्फप्पलापा पटिविरतो होति, अनभिज्झालु होति, अब्यापन्नचित्तो होति, सम्मादिट्ठिको होति – इमेहि खो, भिक्खवे, दसहि धम्मेहि समन्नागतो पुग्गलो सेवितब्बो’’।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
