<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ पञ्चक-छक्क-सत्तकनिपात-अट्ठकथा on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ पञ्चक-छक्क-सत्तकनिपात-अट्ठकथा on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. आहुनेय्यवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/01_Ahuneyyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/01_Ahuneyyavaggo/</guid>
      <description>१. आहुनेय्यवग्गो&#xA;१. पठमआहुनेय्यसुत्तवण्णना १. छक्कनिपातस्स पठमे इध, भिक्खवे, भिक्खूति, भिक्खवे, इमस्मिं सासने भिक्खु। नेव सुमनो होति न दुम्मनोति इट्ठारम्मणे रागसहगतेन सोमनस्सेन सुमनो वा अनिट्ठारम्मणे दोससहगतेन दोमनस्सेन दुम्मनो वा न होति। उपेक्खको विहरति सतो सम्पजानोति मज्झत्तारम्मणे असमपेक्खनेन अञ्ञाणुपेक्खाय उपेक्खकभावं अनापज्जित्वा सतो सम्पजानो हुत्वा आरम्मणे मज्झत्तो विहरति। इमस्मिं सुत्ते खीणासवस्स सततविहारो कथितो।&#xA;२. दुतियआहुनेय्यसुत्तवण्णना २-४. दुतिये अनेकविहितं इद्धिविधन्तिआदीनि विसुद्धिमग्गे वुत्तानेव। आसवानं खया अनासवन्ति आसवानं खयेन अनासवं, न चक्खुविञ्ञाणादीनं विय अभावेनाति। इमस्मिं सुत्ते खीणासवस्स अभिञ्ञा पटिपाटिया कथिता। ततियचतुत्थेसु खीणासवो कथितो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. धनवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/01_dhanavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/01_dhanavaggo/</guid>
      <description>१. धनवग्गो&#xA;१-५. पठमपियसुत्तादिवण्णना १-५. सत्तकनिपातस्स पठमे अनवञ्ञत्तिकामोति अभिञ्ञातभावकामो। ततिये योनिसो विचिने धम्मन्ति उपायेन चतुसच्चधम्मं विचिनाति। पञ्ञायत्थं विपस्सतीति सहविपस्सनाय मग्गपञ्ञाय सच्चधम्मं विपस्सति। पज्जोतस्सेवाति दीपस्सेव। विमोक्खो होति चेतसोति तस्स इमेहि बलेहि समन्नागतस्स खीणासवस्स दीपनिब्बानं विय चरिमकचित्तस्स वत्थारम्मणेहि विमोक्खो होति, गतट्ठानं न पञ्ञायति। चतुत्थे सद्धो होतीतिआदीनि पञ्चकनिपाते वण्णितानेव। पञ्चमे धनानीति अदालिद्दियकरणट्ठेन धनानि।&#xA;७. उग्गसुत्तवण्णना ७. सत्तमे उग्गो राजमहामत्तोति पसेनदिकोसलस्स महाअमच्चो। उपसङ्कमीति भुत्तपातरासो उपसङ्कमि। अड्ढोति निधानगतेन धनेन अड्ढो। मिगारो रोहणेय्योति रोहणसेट्ठिनो नत्तारं मिगारसेट्ठिं सन्धायेवमाह। महद्धनोति वळञ्जनधनेन महद्धनो। महाभोगोति उपभोगपरिभोगभण्डस्स महन्तताय महाभोगो। हिरञ्ञस्साति सुवण्णस्सेव। सुवण्णामेव हिस्स कोटिसङ्ख्यं अहोसि। रूपियस्साति सेसस्स तट्टकसरकअत्थरणपावुरणादिनो परिभोगपरिक्खारस्स पमाणसङ्खाने वादोयेव नत्थि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. सेखबलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/01_sekhabalavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/01_sekhabalavaggo/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अङ्गुत्तरनिकाये&#xA;पञ्चकनिपात-अट्ठकथा&#xA;१. पठमपण्णासकम्&#xA;१. सेखबलवग्गो&#xA;१. संखित्तसुत्तवण्णना १. पञ्चकनिपातस्स पठमे सत्तन्नं सेखानं बलानीति सेखबलानि। सद्धाबलादीसु अस्सद्धिये न कम्पतीति सद्धाबलम्। अहिरिके न कम्पतीति हिरीबलम्। अनोत्तप्पे न कम्पतीति ओत्तप्पबलम्। कोसज्जे न कम्पतीति वीरियबलम्। अविज्जाय न कम्पतीति पञ्ञाबलम्। तस्माति यस्मा इमानि सत्तन्नं सेखानं बलानि, तस्मा।&#xA;२. वित्थतसुत्तवण्णना २. दुतिये कायदुच्चरितेनातिआदीसु उपयोगत्थे करणवचनं, हिरीयितब्बानि कायदुच्चरितादीनि हिरीयति जिगुच्छतीति अत्थो। ओत्तप्पनिद्देसे हेत्वत्थे करणवचनं, कायदुच्चरितादीहि ओत्तप्पस्स हेतुभूतेहि ओत्तप्पति भायतीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. अनुसयवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/02_anusayavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/02_anusayavaggo/</guid>
      <description>२. अनुसयवग्गो&#xA;३. कुलसुत्तवण्णना १३. दुतियस्स ततिये नालन्ति न युत्तं नानुच्छविकम्। न मनापेनाति न मनम्हि अप्पनकेन आकारेन निसिन्नासनतो पच्चुट्ठेन्ति, अनादरमेव दस्सेन्ति। सन्तमस्स परिगुहन्तीति विज्जमानम्पि देय्यधम्मं एतस्स निगुहन्ति पटिच्छादेन्ति। असक्कच्चं देन्ति नो सक्कच्चन्ति लूखं वा होतु पणीतं वा, असहत्था अचित्तीकारेन देन्ति, नो चित्तीकारेन।&#xA;४. पुग्गलसुत्तवण्णना १४. चतुत्थे उभतोभागविमुत्तोति द्वीहि भागेहि विमुत्तो, अरूपसमापत्तिया रूपकायतो विमुत्तो, मग्गेन नामकायतो। सो चतुन्नं अरूपसमापत्तीनं एकेकतो वुट्ठाय सङ्खारे सम्मसित्वा अरहत्तं पत्तानं चतुन्नं, निरोधा वुट्ठाय अरहत्तं पत्तअनागामिनो च वसेन पञ्चविधो होति। पाळि पनेत्थ ‘‘कतमो च पुग्गलो उभतोभागविमुत्तो?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. बलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/02_balavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/02_balavaggo/</guid>
      <description>२. बलवग्गो&#xA;१. अननुस्सुतसुत्तवण्णना ११. दुतियस्स पठमे पुब्बाहं, भिक्खवे, अननुस्सुतेसु धम्मेसूति अहं, भिक्खवे, पुब्बे अननुस्सुतेसु चतूसु सच्चधम्मेसु। अभिञ्ञावोसानपारमिप्पत्तो पटिजानामीति चतूसु सच्चेसु चतूहि मग्गेहि सोळसविधस्स किच्चस्स करणेन अभिजानित्वा वोसानपारमिं सब्बेसं किच्चानं निट्ठितत्ता कतकिच्चभावं पारं पत्तो पटिजानामीति महाबोधिपल्लङ्के अत्तनो आगमनीयगुणं दस्सेति। तथागतस्साति अट्ठहि कारणेहि तथागतस्स। तथागतबलानीति यथा तेहि गन्तब्बं, तथेव गतानि पवत्तानि ञाणबलानि। आसभं ठानन्ति सेट्ठट्ठानम्। सीहनादन्ति अभीतनादम्। ब्रह्मचक्कन्ति सेट्ठचक्कम्। पवत्तेतीति कथेति।&#xA;२. कूटसुत्तवण्णना १२. दुतिये सेखबलानीति सेखानं ञाणबलानि। अग्गन्ति उत्तमम्। सेसबलानि गोपानसियो कूटं विय सङ्गण्हातीति सङ्गाहिकम्। तानेव बलानि संहतानि करोतीति सङ्घातनियम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. सारणीयवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/02_sAraNIyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/02_sAraNIyavaggo/</guid>
      <description>२. सारणीयवग्गो&#xA;१. पठमसारणीयसुत्तवण्णना ११. दुतियस्स पठमे सारणीयाति सरितब्बयुत्तका। मेत्तं कायकम्मन्ति मेत्तेन चित्तेन कातब्बं कायकम्मम्। वचीकम्ममनोकम्मेसुपि एसेव नयो। इमानि च पन भिक्खूनं वसेन आगतानि, गिहीसुपि लब्भन्ति। भिक्खूनञ्हि मेत्तेन चित्तेन आभिसमाचारिकधम्मपूरणं मेत्तं कायकम्मं नाम। गिहीनं चेतियवन्दनत्थाय बोधिवन्दनत्थाय सङ्घनिमन्तनत्थाय गमनं, गामं पिण्डाय पविट्ठे भिक्खू दिस्वा पच्चुग्गमनं, पत्तपटिग्गहणं, आसनपञ्ञापनं, अनुगमनन्ति एवमादिकं मेत्तं कायकम्मं नाम।&#xA;भिक्खूनं मेत्तेन चित्तेन आचारपण्णत्तिसिक्खापनं, कम्मट्ठानकथनं, धम्मदेसना, तेपिटकम्पि बुद्धवचनं मेत्तं वचीकम्मं नाम। गिहीनं ‘‘चेतियवन्दनाय गच्छाम, बोधिवन्दनाय गच्छाम, धम्मस्सवनं करिस्साम, दीपमालापुप्फपूजं करिस्साम, तीणि सुचरितानि समादाय वत्तिस्साम, सलाकभत्तादीनि दस्साम, वस्सावासिकं दस्साम, अज्ज सङ्घस्स चत्तारो पच्चये दस्साम, सङ्घं निमन्तेत्वा खादनीयादीनि संविदहथ, आसनानि पञ्ञापेथ, पानीयं उपट्ठापेथ, सङ्घं पच्चुग्गन्त्वा आनेथ, पञ्ञत्तासने निसीदापेत्वा उस्साहजाता वेय्यावच्चं करोथा’’तिआदिवचनकाले मेत्तं वचीकम्मं नाम।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. अनुत्तरियवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/03_anuttariyavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/03_anuttariyavaggo/</guid>
      <description>३. अनुत्तरियवग्गो&#xA;१-२. सामकसुत्तादिवण्णना २१-२२. ततियस्स पठमे सामगामकेति सामकानं उस्सन्नत्ता एवंलद्धनामे गामके। पोक्खरणियायन्ति पोक्खरणियानामके विहारे। अभिक्कन्ताय रत्तियाति रत्तिया पठमयामं अतिक्कम्म मज्झिमयामे सम्पत्ते। अभिक्कन्तवण्णाति अभिक्कन्तअतिमनापवण्णा। केवलकप्पन्ति सकलकप्पम्। पोक्खरणियं ओभासेत्वाति पोक्खरणियानामकं महाविहारं अत्तनो ओभासेन फरित्वा। समनुञ्ञोति समानअनुञ्ञो समानचित्तो। दोवचस्सताति दुब्बचभावो। पापमित्तताति लामकमित्तता । इमस्मिं सुत्ते परिहानियधम्माव कथिता। दुतिये अपरिहानियधम्मा लोकुत्तरमिस्सका कथिता।&#xA;३. भयसुत्तवण्णना २३. ततिये कामरागरत्तायन्ति कामरागरत्तो अयम्। छन्दरागविनिबद्धोति छन्दरागेन विनिबद्धो। भयाति चित्तुत्रासभया। पङ्काति किलेसपङ्कतो। सङ्गो पङ्को च उभयन्ति सङ्गो च पङ्को च इदम्पि उभयम्। एते कामा पवुच्चन्ति, यत्थ सत्तो पुथुज्जनोति यस्मिं सङ्गे च पङ्के च पुथुज्जनो सत्तो लग्गो लग्गितो पलिबुद्धो। उपादानेति चतुब्बिधे उपादाने। जातिमरणसम्भवेति जातिया च मरणस्स च सम्भवे पच्चयभूते। अनुपादा विमुच्चन्तीति अनुपादियित्वा विमुच्चन्ति। जातिमरणसङ्खयेति जातिमरणानं सङ्खयसङ्खाते निब्बाने, निब्बानारम्मणाय विमुत्तिया विमुच्चन्तीति अत्थो। इमस्मिं ठाने विवट्टेत्वा अरहत्तमेव पत्तो एस भिक्खु। इदानि तं खीणासवं थोमेन्तो ते खेमप्पत्तातिआदिमाह। तत्थ खेमप्पत्ताति खेमभावं पत्ता। सुखिनोति लोकुत्तरसुखेन सुखिता। दिट्ठधम्माभिनिब्बुताति अब्भन्तरे किलेसाभावेन दिट्ठधम्मेयेव अभिनिब्बुता। इमस्मिं सुत्ते वट्टमेव कथेत्वा गाथासु वट्टविवटं कथितम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. पञ्चङ्गिकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/03_panchangikavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/03_panchangikavaggo/</guid>
      <description>३. पञ्चङ्गिकवग्गो&#xA;१. पठमअगारवसुत्तवण्णना २१. ततियस्स पठमे असभागवुत्तिकोति असभागाय विसदिसाय जीवितवुत्तिया समन्नागतो । आभिसमाचारिकं धम्मन्ति उत्तमसमाचारभूतं वत्तवसेन पञ्ञत्तसीलम्। सेखं धम्मन्ति सेखपण्णत्तिसीलम्। सीलानीति चत्तारि महासीलानि। सम्मादिट्ठिन्ति विपस्सनासम्मादिट्ठिम्। सम्मासमाधिन्ति मग्गसमाधिञ्चेव फलसमाधिञ्च। इमस्मिं सुत्ते सीलादीनि मिस्सकानि कथितानि।&#xA;२. दुतियअगारवसुत्तवण्णना २२. दुतिये सीलक्खन्धन्ति सीलरासिम्। सेसद्वयेपि एसेव नयो। इमे पन तयोपि खन्धा मिस्सकाव कथिताति।&#xA;३. उपक्किलेससुत्तवण्णना २३. ततिये न च पभस्सरन्ति न च पभावन्तम्। पभङ्गु चाति पभिज्जनसभावम्। अयोति काळलोहम्। लोहन्ति ठपेत्वा इध वुत्तानि चत्तारि अवसेसं लोहम्। सज्झन्ति रजतम्। चित्तस्साति चातुभूमककुसलचित्तस्स। तेभूमकस्स ताव उपक्किलेसा होन्तु, लोकुत्तरस्स कथं होन्तीति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. वज्जिसत्तकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/03_vajjisattakavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/03_vajjisattakavaggo/</guid>
      <description>३. वज्जिसत्तकवग्गो&#xA;१. सारन्ददसुत्तवण्णना २१. ततियस्स पठमे सारन्ददे चेतियेति एवंनामके विहारे। अनुप्पन्ने किर तथागते तत्थ सारन्ददस्स यक्खस्स निवासनट्ठानं चेतियं अहोसि, अथेत्थ भगवतो विहारं कारेसुम्। सो सारन्ददचेतियंत्वेव सङ्खं गतो। यावकीवञ्चाति यत्तकं कालम्। अभिण्हं सन्निपाताति दिवसस्स तिक्खत्तुं सन्निपतन्तापि अन्तरन्तरा सन्निपतन्तापि अभिण्हं सन्निपाताव। सन्निपातबहुलाति ‘‘हिय्योपि पुरिमदिवसम्पि सन्निपतम्ह, पुन अज्ज किमत्थं सन्निपतामा’’ति वोसानमनापज्जनेन सन्निपातबहुला। वुद्धियेव लिच्छवी वज्जीनं पाटिकङ्खा नो परिहानीति अभिण्हं असन्निपतन्ता हि दिसासु आगतं सासनं न सुणन्ति, ततो ‘‘असुकगामसीमा वा निगमसीमा वा आकुला, असुकट्ठाने चोरा परियुट्ठिता’’ति न जानन्ति। चोरापि ‘‘पमत्ता राजानो’’ति ञत्वा गामनिगमादीनि पहरन्ता जनपदं नासेन्ति। एवं राजूनं परिहानि होति । अभिण्हं सन्निपतन्ता पन तं पवत्तिं सुणन्ति, ततो बलं पेसेत्वा अमित्तमद्दनं करोन्ति। चोरापि ‘‘अप्पमत्ता राजानो, न सक्का अम्हेहि वग्गबन्धनेन विचरितु’’न्ति भिज्जित्वा पलायन्ति। एवं राजूनं वुद्धि होति। तेन वुत्तं – ‘‘वुद्धियेव लिच्छवी वज्जीनं पाटिकङ्खा नो परिहानी’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. देवतावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/04_devatAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/04_devatAvaggo/</guid>
      <description>४. देवतावग्गो&#xA;५. पठममित्तसुत्तवण्णना ३६. चतुत्थस्स पञ्चमे दुद्ददन्ति दुप्परिच्चजं महारहं भण्डकम्। दुक्करं करोतीति कातुं असुकरं कम्मं करोति। दुक्खमं खमतीति सहायस्स अत्थाय दुरधिवासं अधिवासेति। गुय्हमस्स आविकरोतीति अत्तनो गुय्हं तस्स आविकरोति। गुय्हमस्स परिगुहतीति तस्स गुय्हं अञ्ञेसं नाचिक्खति। खीणेन नातिमञ्ञतीति तस्स भोगे खीणे तेन खयेन तं नातिमञ्ञति, तस्मिं ओमानं अत्तनि च अतिमानं न करोति।&#xA;६. दुतियमित्तसुत्तवण्णना ३७. छट्ठे वत्ताति वचनकुसलो। वचनक्खमोति वचनं खमति, दिन्नं ओवादं करोति। गम्भीरन्ति गुय्हं रहस्सं झाननिस्सितं विपस्सनामग्गफलनिब्बाननिस्सितम्।&#xA;७. पठमपटिसम्भिदासुत्तवण्णना ३८.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. सुमनवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/04_sumanavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/04_sumanavaggo/</guid>
      <description>४. सुमनवग्गो&#xA;१. सुमनसुत्तवण्णना ३१. चतुत्थस्स पठमे सुमना राजकुमारीति महासक्कारं कत्वा पत्थनं पत्थेत्वा एवं लद्धनामा राजकञ्ञा। विपस्सिसम्मासम्बुद्धकालस्मिं हि नागरेसु ‘‘युद्धम्पि कत्वा सत्थारं अम्हाकं गण्हिस्सामा’’ति सेनापतिं निस्साय बुद्धप्पमुखं सङ्घं लभित्वा पटिपाटिया पुञ्ञानि कातुं आरद्धेसु सब्बपठमदिवसो सेनापतिस्स वारो अहोसि। तस्मिं दिवसे सेनापति महादानं सज्जेत्वा ‘‘अज्ज यथा अञ्ञो कोचि एकभिक्खम्पि न देति, एवं रक्खथा’’ति समन्ता पुरिसे ठपेसि। तंदिवसं सेट्ठिभरिया रोदमाना पञ्चहि कुमारिकासतेहि सद्धिं कीळित्वा आगतं धीतरं आह – ‘‘सचे, अम्म, तव पिता जीवेय्य, अज्जाहं पठमं दसबलं भोजेय्य’’न्ति। सा तं आह – ‘‘अम्म, मा चिन्तयि, अहं तथा करिस्सामि, यथा बुद्धप्पमुखो सङ्घो अम्हाकं पठमं भिक्खं भुञ्जिस्सती’’ति। ततो सतसहस्सग्घनिकाय सुवण्णपातिया निरुदकपायासं पूरेत्वा सप्पिमधुसक्खरादीहि अभिसङ्खरित्वा अञ्ञिस्सा पातिया पटिकुज्जित्वा तं सुमनमालागुळेहि परिक्खिपित्वा मालागुळसदिसं कत्वा भगवतो गामं पविसनवेलाय सयमेव उक्खिपित्वा धातिगणपरिवुता घरा निक्खमि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ (६) १. नीवरणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_6_1_nIvaraNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_6_1_nIvaraNavaggo/</guid>
      <description>(६) १. नीवरणवग्गो&#xA;१. आवरणसुत्तवण्णना ५१. दुतियस्स पठमे आवरणवसेन आवरणा। नीवरणवसेन नीवरणा। चेतो अज्झारुहन्तीति चेतसो अज्झारुहा। विपस्सनापञ्ञञ्च मग्गपञ्ञञ्च उप्पत्तिनिवारणट्ठेन दुब्बलं करोन्तीति पञ्ञाय दुब्बलीकरणा। या वा एतेहि सद्धिं वोकिण्णा पञ्ञा उप्पज्जति, तं दुब्बलं करोन्तीतिपि पञ्ञाय दुब्बलीकरणा। अबलायाति पञ्चनीवरणपरियोनद्धत्ता अपगतबलाय। उत्तरि वा मनुस्सधम्मा अलमरियञाणदस्सनविसेसन्ति दसकुसलकम्मपथसङ्खाता मनुस्सधम्मा उत्तरि अरियभावं कातुं समत्थं ञाणदस्सनविसेसम्। हारहारिनीति हरितब्बं हरितुं समत्था। नङ्गलमुखानीति मातिकामुखानि। तानि हि नङ्गलसरिक्खकत्ता नङ्गलेहि च खतत्ता नङ्गलमुखानीति वुच्चन्ति।&#xA;एवमेव खोति एत्थ सोतं विय विपस्सनाञाणं दट्ठब्बं, उभतो नङ्गलमुखानं विवरणकालो विय छसु द्वारेसु संवरस्स विस्सट्ठकालो, मज्झेनदिया रुक्खपादे कोट्टेत्वा पलालतिणमत्तिकाहि आवरणे कते उदकस्स विक्खित्तविसटब्यादिण्णकालो विय पञ्चहि नीवरणेहि परियोनद्धकालो, एवं आवरणे कते विहतवेगस्स उदकस्स तिणपलालादीनि परिकड्ढित्वा समुद्दं पापुणितुं असमत्थकालो विय विपस्सनाञाणेन सब्बाकुसले विद्धंसेत्वा निब्बानसागरं पापुणितुं असमत्थकालो वेदितब्बो। सुक्कपक्खे वुत्तविपल्लासेन योजना कातब्बा। इमस्मिं सुत्ते वट्टविवट्टं कथितम्। दुतियं उत्तानत्थमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. धम्मिकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_dhammikavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_dhammikavaggo/</guid>
      <description>५. धम्मिकवग्गो&#xA;१. नागसुत्तवण्णना ४३. पञ्चमस्स पठमे आयस्मता आनन्देन सद्धिन्ति इदं ‘‘आयामानन्दा’’ति थेरं आमन्तेत्वा गतत्ता वुत्तं, सत्था पन अनूनेहि पञ्चहि भिक्खुसतेहि परिवुतो तत्थ अगमासीति वेदितब्बो। तेनुपसङ्कमीति तेहेव पञ्चहि भिक्खुसतेहि परिवुतो उपसङ्कमि। परिसिञ्चित्वाति वोहारवचनमेतं, न्हायित्वाति अत्थो। पुब्बापयमानोति रत्तदुपट्टं निवासेत्वा उत्तरासङ्गचीवरं द्वीहि हत्थेहि गहेत्वा पच्छिमलोकधातुं पिट्ठितो कत्वा पुरत्थिमलोकधातुं अभिमुखो वोदकभावेन गत्तानि पुब्बसदिसानि कुरुमानो अट्ठासीति अत्थो। भिक्खुसङ्घोपि तेन तेन ठानेन ओतरित्वा न्हत्वा पच्चुत्तरित्वा सत्थारंयेव परिवारेत्वा अट्ठासि। इति तस्मिं समये आकासतो पतमानं रत्तसुवण्णकुण्डलं विय सूरियो पच्छिमलोकधातुं पटिपज्जि, परिसुद्धरजतमण्डलो विय पाचीनलोकधातुतो चन्दो अब्भुग्गञ्छि, मज्झट्ठानेपि पञ्चभिक्खुसतपरिवारो सम्मासम्बुद्धो छब्बण्णबुद्धरस्मियो विस्सज्जेत्वा पुब्बकोट्ठकनदीतीरे लोकं अलङ्कुरुमानो अट्ठासि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. महायञ्ञवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_mahAya~n~navaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_mahAya~n~navaggo/</guid>
      <description>५. महायञ्ञवग्गो&#xA;१-२. सत्तविञ्ञाणट्ठितिसुत्तादिवण्णना ४४-४५. पञ्चमस्स पठमे विञ्ञाणट्ठितियोति पटिसन्धिविञ्ञाणस्स ठानानि। सेय्यथापीति निदस्सनत्थे निपातो, यथा मनुस्साति अत्थो। अपरिमाणेसु हि चक्कवाळेसु अपरिमाणानं मनुस्सानं वण्णसण्ठानादिवसेन द्वेपि एकसदिसा नत्थि। येपि हि कत्थचि यमकभातरो वण्णेन वा सण्ठानेन वा सदिसा होन्ति, तेसम्पि आलोकितविलोकितकथितहसितगमनट्ठानादीहि विसेसो होतियेव। तस्मा नानत्तकायाति वुत्ता। पटिसन्धिसञ्ञा पन नेसं तिहेतुकापि द्विहेतुकापि अहेतुकापि होति। तस्मा नानत्तसञ्ञिनोति वुत्ता। एकच्चे च देवाति छ कामावचरदेवा। तेसु हि केसञ्चि कायो नीलो होति, केसञ्चि पीतकादिवण्णो। सञ्ञा पन तेसं द्विहेतुकापि तिहेतुकापि होति, अहेतुका नत्थि। एकच्चे च विनिपातिकाति चतुअपायविनिमुत्ता उत्तरमाता यक्खिनी, पियङ्करमाता, फुस्समित्ता, धम्मगुत्ताति एवमादिका अञ्ञे च वेमानिका पेता। एतेसञ्हि पीतओदातकाळमङ्गुरच्छविसामवण्णादिवसेन चेव किस थूलरस्सदीघवसेन च कायो नाना होति, मनुस्सानं विय द्विहेतुकतिहेतुकअहेतुकवसेन सञ्ञापि। ते पन देवा विय न महेसक्खा, कपणमनुस्सा विय अप्पेसक्खा दुल्लभघासच्छादना दुक्खपीळिता विहरन्ति। एकच्चे काळपक्खे दुक्खिता जुण्हपक्खे सुखिता होन्ति। तस्मा सुखसमुस्सयतो विनिपतितत्ता विनिपातिकाति वुत्ता। ये पनेत्थ तिहेतुका, तेसं धम्माभिसमयोपि होति पियङ्करमातादीनं विय।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. मुण्डराजवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_muNDarAjavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/05_muNDarAjavaggo/</guid>
      <description>५. मुण्डराजवग्गो&#xA;१. आदियसुत्तवण्णना ४१. पञ्चमस्स पठमे भोगानं आदियाति भोगानं आदातब्बकारणानि। उट्ठानवीरियाधिगतेहीति उट्ठानसङ्खातेन वीरियेन अधिगतेहि। बाहाबलपरिचितेहीति बाहुबलेन सञ्चितेहि। सेदावक्खित्तेहीति सेदं अवक्खिपेत्वा उप्पादितेहि। धम्मिकेहीति धम्मयुत्तेहि। धम्मलद्धेहीति दसकुसलकम्मं अकोपेत्वा लद्धेहि। पीणेतीति पीणितं थूलं करोति। सेसमेत्थ चतुक्कनिपाते वुत्तनयेनेव वेदितब्बम्। दुतियं उत्तानत्थमेव।&#xA;३. इट्ठसुत्तवण्णना ४३. ततिये आयुसंवत्तनिका पटिपदाति दानसीलादिका पुञ्ञपटिपदा। सेसेसुपि एसेव नयो। अत्थाभिसमयाति अत्थस्स अभिसमागमेन, अत्थप्पटिलाभेनाति वुत्तं होति।&#xA;४. मनापदायीसुत्तवण्णना ४४. चतुत्थे उग्गोति गुणेहि उग्गतत्ता एवंलद्धनामो। सालपुप्फकं खादनीयन्ति चतुमधुरयोजितेन सालिपिट्ठेन कतं सालपुप्फसदिसं खादनीयम्। तञ्हि पञ्ञायमानवण्टपत्तकेसरं कत्वा जीरकादिसम्भारयुत्ते सप्पिम्हि पचित्वा सप्पिं विनिवत्तेत्वा कोलुम्बे पूरेत्वा गन्धवासं गाहापेत्वा पिदहित्वा लञ्छेत्वा ठपितं होति। तं सो यागुं पिवित्वा निसिन्नस्स भगवतो अन्तरभत्ते दातुकामो एवमाह। पटिग्गहेसि भगवाति देसनामत्तमेतं, उपासको पन तं भगवतो च पञ्चन्नञ्च भिक्खुसतानं अदासि। यथा च तं, एवं सूकरमंसादीनिपि। तत्थ सम्पन्नकोलकन्ति सम्पन्नबदरम्। सूकरमंसन्ति मधुररसेहि बदरेहि सद्धिं जीरकादिसम्भारेहि योजेत्वा पक्कं एकसंवच्छरिकसूकरमंसम्। निब्बत्ततेलकन्ति विनिवत्तिततेलम्। नालियसाकन्ति सालिपिट्ठेन सद्धिं मद्दित्वा जीरकादिसंयुत्ते सप्पिम्हि पचित्वा चतुमधुरेन योजेत्वा वासं गाहापेत्वा ठपितं नालियसाकम्। नेतं भगवतो कप्पतीति एत्थ अकप्पियं उपादाय कप्पियम्पि न कप्पतीति वुत्तं, सेट्ठि पन सब्बम्पि तं आहरापेत्वा रासिं कत्वा यं यं अकप्पियं, तं तं अन्तरापणं पहिणित्वा कप्पियं उपभोगपरिभोगभण्डं अदासि। चन्दनफलकं नातिमहन्तं दीघतो अड्ढतेय्यरतनं, तिरियं दियड्ढरतनं, सारवरभण्डत्ता पन महग्घं अहोसि। भगवा तं पटिग्गहेत्वा खण्डाखण्डिकं छेदापेत्वा भिक्खूनं अञ्जनपिसनत्थाय दापेसि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ (७) २. सञ्ञावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/06_7_2_sa~n~nAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/06_7_2_sa~n~nAvaggo/</guid>
      <description>(७) २. सञ्ञावग्गो&#xA;१-२. सञ्ञासुत्तद्वयवण्णना ६१-६२. दुतियस्स पठमे महप्फलाति विपाकफलेन महप्फला। विपाकानिसंसेनेव महानिसंसा। अमतोगधाति निब्बानपतिट्ठा। सब्बलोके अनभिरतिसञ्ञाति सब्बस्मिं तेधातुसन्निवेसे लोके उक्कण्ठितस्स उप्पज्जनकसञ्ञा। दुतियं उत्तानत्थमेव।&#xA;३-४. वड्ढसुत्तद्वयवण्णना ६३-६४. ततिये वरादायीति उत्तमस्स वरस्स आदायको। सेसमेत्थ चतुत्थे च उत्तानत्थमेवाति।&#xA;५. साकच्छसुत्तवण्णना ६५. पञ्चमे अलंसाकच्छोति साकच्छाय युत्तो। आगतं पञ्हन्ति पुच्छितं पञ्हम्। ब्याकत्ता होतीति विस्सज्जिता होति।&#xA;६. साजीवसुत्तवण्णना ६६. छट्ठे अलंसाजीवोति साजीवाय युत्तो। साजीवोति पञ्हपुच्छनञ्चेव पञ्हविस्सज्जनञ्च। सब्बेपि हि सब्रह्मचारिनो पञ्हं उपजीवन्ति, तेनेतं पञ्हपुच्छनविस्सज्जनं समानाजीवताय साजीवोति वुत्तम्। कतं पञ्हन्ति अभिसङ्खतं पञ्हम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. अब्याकतवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/06_abyAkatavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/06_abyAkatavaggo/</guid>
      <description>६. अब्याकतवग्गो&#xA;१. अब्याकतसुत्तवण्णना ५४. छट्ठवग्गस्स पठमे अब्याकतवत्थूसूति एकंसादिवसेन अकथितवत्थूसु। तथागतोति सत्तो। दिट्ठिगतमेतन्ति मिच्छादिट्ठिमत्तकमेतं, न ताय दिट्ठिया गहितसत्तो नाम अत्थि। पटिपदन्ति अरियमग्गम्। न छम्भतीति दिट्ठिवसेन न कम्पति। सेसपदेसुपि एसेव नयो। तण्हागतन्ति दिट्ठितण्हा। सञ्ञागतादीसुपि एसेव नयो। दिट्ठिसञ्ञा एव हेत्थ सञ्ञागतं, दिट्ठिनिस्सितमानोयेव दिट्ठिमञ्ञितमेव वा मञ्ञितं, दिट्ठिपपञ्चोव पपञ्चितं, दिट्ठुपादानमेव उपादानं, दिट्ठिया विरूपं पटिसरणभावोयेव विप्पटिसारो नामाति वेदितब्बो। एत्थ च दिट्ठिग्गहणेन द्वासट्ठि दिट्ठियो, दिट्ठिनिरोधगामिनिपटिपदागहणेन सोतापत्तिमग्गो गहितोति।&#xA;२. पुरिसगतिसुत्तवण्णना ५५. दुतिये पुरिसगतियोति पुरिसस्स ञाणगतियो। अनुपादापरिनिब्बानन्ति अपच्चयनिब्बानम्। नो चस्साति अतीते अत्तभावनिब्बत्तकं कम्मं नो चे अभविस्स। नो च मे सियाति एतरहि मे अयं अत्तभावो न सिया। न भविस्सतीति एतरहि मे अनागतत्तभावनिब्बत्तकं कम्मं न भविस्सति। न च मे भविस्सतीति अनागते मे अत्तभावो न भविस्सति। यदत्थि यं भूतन्ति यं अत्थि यं भूतं पच्चुप्पन्नक्खन्धपञ्चकम्। तं पजहामीति उपेक्खं पटिलभतीति तं तत्थ छन्दरागप्पहानेन पजहामीति विपस्सनुपेक्खं पटिलभति। भवे न रज्जतीति अतीते खन्धपञ्चके तण्हादिट्ठीहि न रज्जति। सम्भवे न रज्जतीति अनागतेपि तथेव न रज्जति। अत्थुत्तरि पदं सन्तन्ति उत्तरि सन्तं निब्बानपदं नाम अत्थि। सम्मप्पञ्ञाय पस्सतीति तं सहविपस्सनाय मग्गपञ्ञाय सम्मा पस्सति। न सब्बेन सब्बन्ति एकच्चानं किलेसानं अप्पहीनत्ता सच्चपटिच्छादकस्स तमस्स सब्बसो अविद्धंसितत्ता न सब्बाकारेन सब्बम्। हञ्ञमानेति सण्डासेन गहेत्वा मुट्ठिकाय कोट्टियमाने। अन्तरापरिनिब्बायीति उपपत्तिसमनन्तरतो पट्ठाय आयुनो वेमज्झं अनतिक्कमित्वा एत्थन्तरे किलेसपरिनिब्बानेन परिनिब्बुतो होति। अनुपहच्च तलन्ति आकासतलं अनुपहच्च अनतिक्कमित्वा , भूमिं अप्पत्वा आकासेयेव निब्बायेय्याति इमाहि तीहि उपमाहि तयो अन्तरापरिनिब्बायी दस्सिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. महावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/06_mahAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/06_mahAvaggo/</guid>
      <description>६. महावग्गो&#xA;१. सोणसुत्तवण्णना ५५. छट्ठस्स पठमे सोणोति सुखुमालसोणत्थेरो। सीतवनेति एवंनामके सुसाने। तस्मिं किर पटिपाटिया पञ्च चङ्कमनपण्णसालासतानि मापितानि, तेसु थेरो अत्तनो सप्पायचङ्कमनं गहेत्वा समणधम्मं करोति। तस्स आरद्धवीरियस्स हुत्वा चङ्कमतो पादतलानि भिज्जिंसु, जाणूहि चङ्कमतो जाणुकानिपि हत्थतलानिपि भिज्जिंसु, छिद्दानि अहेसुम्। एवं आरद्धवीरियो विहरन्तो ओभासनिमित्तमत्तकम्पि दस्सेतुं नासक्खि। तस्स वीरियेन किलमितकायस्स कोटियं पासाणफलके निसिन्नस्स यो वितक्को उदपादि, तं दस्सेतुं अथ खो आयस्मतोतिआदि वुत्तम्। तत्थ आरद्धवीरियाति परिपुण्णपग्गहितवीरिया। न अनुपादाय आसवेहि चित्तं विमुच्चतीति सचे हि अहं उग्घटितञ्ञू वा अस्सं विपञ्चितञ्ञू वा नेय्यो वा, नून मे चित्तं विमुच्चेय्य। अद्धा पनस्मि पदपरमो, येन मे चित्तं न विमुच्चतीति सन्निट्ठानं कत्वा संविज्जन्ति खो पनातिआदीनि चिन्तेसि। तत्थ भोगाति उपयोगत्थे पच्चत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ (८) ३. योधाजीववग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/07_8_3_yodhAjIvavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/07_8_3_yodhAjIvavaggo/</guid>
      <description>(८) ३. योधाजीववग्गो&#xA;१. पठमचेतोविमुत्तिफलसुत्तवण्णना ७१. ततियस्स पठमे यतो खो, भिक्खवेति हेट्ठा वुत्तनयेन विपस्सनं वड्ढेत्वा अरहत्तं पत्तस्स भिक्खुनो इदानि वण्णभणनत्थं इदं आरद्धम्। तत्थ यतो खोति यदा खो। उक्खित्तपलिघोति अविज्जापलिघं उक्खिपित्वा अपनेत्वा ठितो। संकिण्णपरिखोति संसारपरिखं संकिरित्वा विनासेत्वा ठितो। अब्बूळ्हेसिकोति तण्हासङ्खातं एसिकाथम्भं अब्बुय्ह लुञ्चित्वा ठितो। निरग्गळोति नीवरणकवाटं उग्घाटेत्वा ठितो। पन्नद्धजो पन्नभारोति मानद्धजञ्च खन्धाभिसङ्खारकिलेसभारञ्च पातेत्वा ओतारेत्वा ठितो। विसंयुत्तोति वट्टेन विसंयुत्तो। सेसं पाळिनयेनेव वेदितब्बम्। एत्तावता भगवता मग्गेन किलेसे खेपेत्वा निरोधसयनवरगतस्स निब्बानारम्मणं फलसमापत्तिं अप्पेत्वा विहरतो खीणासवस्स कालो दस्सितो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. देवतावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/07_devatAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/07_devatAvaggo/</guid>
      <description>७. देवतावग्गो&#xA;१-३. अनागामिफलसुत्तादिवण्णना ६५-६७. सत्तमस्स पठमे अस्सद्धियन्ति अस्सद्धभावम्। दुप्पञ्ञतन्ति निप्पञ्ञभावम्। दुतिये पमादन्ति सतिविप्पवासम्। ततिये आभिसमाचारिकन्ति उत्तमसमाचारभूतं वत्तवसेन पण्णत्तिसीलम्। सेखधम्मन्ति सेखपण्णत्तिसीलम्। सीलानीति चत्तारि महासीलानि।&#xA;४. सङ्गणिकारामसुत्तवण्णना ६८. चतुत्थे सङ्गणिकारामोति गणसङ्गणिकारामो। सुत्तन्तिकगणादीसु पन गणेसु अत्तनो वा परिसासङ्खाते गणे रमतीति गणारामो। पविवेकेति कायविवेके। चित्तस्स निमित्तन्ति समाधिविपस्सनाचित्तस्स निमित्तं समाधिविपस्सनाकारम्। सम्मादिट्ठिन्ति विपस्सनासम्मादिट्ठिम्। समाधिन्ति मग्गसमाधिञ्चेव फलसमाधिञ्च। संयोजनानीति दस संयोजनानि। निब्बानन्ति अपच्चयपरिनिब्बानम्।&#xA;५. देवतासुत्तवण्णना ६९. पञ्चमे सोवचस्सताति सुब्बचभावो। कल्याणमित्तताति सुचिमित्तता। सत्थुगारवोति सत्थरि गारवयुत्तो। एस नयो सब्बत्थ।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. महावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/07_mahAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/07_mahAvaggo/</guid>
      <description>७. महावग्गो&#xA;१. हिरिओत्तप्पसुत्तवण्णना ६५. सत्तमस्स पठमे हतूपनिसोति हतउपनिसो छिन्नपच्चयो। यथाभूतञाणदस्सनन्ति तरुणविपस्सना। निब्बिदाविरागोति बलवविपस्सना चेव मग्गो च। विमुत्तिञाणदस्सनन्ति अरहत्तविमुत्ति च पच्चवेक्खणा च।&#xA;२. सत्तसूरियसुत्तवण्णना ६६. दुतिये यस्मा अयं सत्तसूरियदेसना तेजोसंवट्टदस्सनवसेन पवत्ता, तस्मा तयो संवट्टा, तिस्सो संवट्टसीमा, तीणि संवट्टमूलानी, तीणि कोलाहलानीति अयं ताव आदितोव इमस्स सुत्तस्स पुरेचारिककथा वेदितब्बा। सा विसुद्धिमग्गे (विसुद्धि॰ २.४०३) पुब्बेनिवासानुस्सतिनिद्देसे वित्थारिताव। एतदवोचाति अनिच्चकम्मट्ठानिकानं पञ्चन्नं भिक्खुसतानं अज्झासयेन उपादिन्नकानं अनुपादिन्नकानं सङ्खारानं विपत्तिदस्सनत्थं एतं ‘‘अनिच्चा, भिक्खवे, सङ्खारा’’तिआदिसत्तसूरियोपमसुत्तन्तं अवोच। तत्थ अनिच्चाति हुत्वा अभावट्ठेन अनिच्चा। सङ्खाराति उपादिन्नकअनुपादिन्नका सङ्खारधम्मा। अद्धुवाति एवं अचिरट्ठेन न धुवा। अनस्सासिकाति असस्सतभावेन अस्सासरहिता। अलमेवाति युत्तमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ (९) ४. थेरवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/08_9_4_theravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/08_9_4_theravaggo/</guid>
      <description>(९) ४. थेरवग्गो&#xA;१. रजनीयसुत्तवण्णना ८१. चतुत्थस्स पठमे रजनीयेसूति रागस्स पच्चयेसु आरम्मणेसु। सेसेसुपि एसेव नयो।&#xA;२. वीतरागसुत्तवण्णना ८२. दुतिये मक्खीति गुणमक्खको। पळासीति युगग्गाहलक्खणेन पळासेन समन्नागतो।&#xA;३. कुहकसुत्तवण्णना ८३. ततिये कुहकोति तीहि कुहनवत्थूहि समन्नागतो। लपकोति लाभसन्निस्सिताय लपनाय समन्नागतो। नेमित्तिकोति निमित्तकिरियकारको। निप्पेसिकोति निप्पेसनकताय समन्नागतो। लाभेन च लाभं निजिगीसिताति लाभेन लाभगवेसको। सुक्कपक्खो वुत्तविपल्लासवसेन वेदितब्बो। चतुत्थं उत्तानमेव।&#xA;५. अक्खमसुत्तवण्णना ८५. पञ्चमे अक्खमो होति रूपानन्ति रूपारम्मणानं अनधिवासको होति, तदारम्मणेहि रागादीहि अभिभुय्यति। एसेव नयो सब्बत्थ।&#xA;६. पटिसम्भिदाप्पत्तसुत्तवण्णना ८६.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अरहत्तवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/08_arahattavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/08_arahattavaggo/</guid>
      <description>८. अरहत्तवग्गो&#xA;१. दुक्खसुत्तवण्णना ७५. अट्ठमस्स पठमे सविघातन्ति सउपघातं सोपद्दवम्। सपरिळाहन्ति कायिकचेतसिकेन परिळाहेन सपरिळाहम्। पाटिकङ्खाति इच्छितब्बा अवस्संभाविनी।&#xA;२. अरहत्तसुत्तवण्णना ७६. दुतिये मानन्ति जातिआदीहि मञ्ञनम्। ओमानन्ति हीनोहमस्मीति मानम्। अतिमानन्ति अतिक्कमित्वा पवत्तं अच्चुण्णतिमानम्। अधिमानन्ति अधिगतमानम्। थम्भन्ति कोधमानेहि थद्धभावम्। अतिनिपातन्ति हीनस्स हीनोहमस्मीति मानम्।&#xA;३. उत्तरिमनुस्सधम्मसुत्तवण्णना ७७. ततिये उत्तरिमनुस्सधम्माति मनुस्सधम्मतो उत्तरि। अलमरियञाणदस्सनविसेसन्ति अरियभावं कातुं समत्थं ञाणदस्सनविसेसं, चत्तारो मग्गे चत्तारि च फलानीति अत्थो। कुहनन्ति तिविधं कुहनवत्थुम्। लपनन्ति लाभत्थिकताय उक्खिपित्वा अवक्खिपित्वा वा लपनम्।&#xA;४. सुखसोमनस्ससुत्तवण्णना ७८. चतुत्थे योनि चस्स आरद्धा होतीति कारणञ्चस्स परिपुण्णं पग्गहितं होति। धम्मारामोति धम्मे रतिं विन्दति। भावनाय रमति, भावेन्तो वा रमतीति भावनारामो। पहाने रमति, पजहन्तो वा रमतीति पहानारामो। तिविधे पविवेके रमतीति पविवेकारामो। अब्यापज्झे निद्दुक्खभावे रमतीति अब्यापज्झारामो। निप्पपञ्चसङ्खाते निब्बाने रमतीति निप्पपञ्चारामो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. विनयवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/08_vinayavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/08_vinayavaggo/</guid>
      <description>८. विनयवग्गो&#xA;१. पठमविनयधरसुत्तवण्णना ७५. अट्ठमस्स पठमे आपत्तिं जानातीति आपत्तिंयेव आपत्तीति जानाति। सेसपदेसुपि एसेव नयो।&#xA;२. दुतियविनयधरसुत्तवण्णना ७६. दुतिये स्वागतानीति सुआगतानि सुप्पगुणानि। सुविभत्तानीति कोट्ठासतो सुट्ठु विभत्तानि । सुप्पवत्तीनीति आवज्जितावज्जितट्ठाने सुट्ठु पवत्तानि दळ्हप्पगुणानि। सुविनिच्छितानीति सुट्ठु विनिच्छितानि। सुत्तसोति विभङ्गतो। अनुब्यञ्जनसोति खन्धकपरिवारतो।&#xA;३. ततियविनयधरसुत्तवण्णना ७७. ततिये विनये खो पन ठितो होतीति विनयलक्खणे पतिट्ठितो होति। असंहीरोति न सक्का होति गहितग्गहणं विस्सज्जापेतुम्।&#xA;९. सत्थुसासनसुत्तवण्णना ८३. नवमे एकोति अदुतियो। वूपकट्ठोति कायेन गणतो, चित्तेन किलेसेहि वूपकट्ठो विवेकट्ठो दूरीभूतो। अप्पमत्तोति सतिअविप्पवासे ठितो। पहितत्तोति पेसितत्तो। निब्बिदायाति वट्टे उक्कण्ठनत्थाय। विरागायाति रागादीनं विरज्जनत्थाय। निरोधायाति अप्पवत्तिकरणत्थाय। वूपसमायाति किलेसवूपसमाय अप्पवत्तिया। अभिञ्ञायाति तिलक्खणं आरोपेत्वा अभिजाननत्थाय। सम्बोधायाति मग्गसङ्खातस्स सम्बोधस्स अत्थाय। निब्बानायाति निब्बानस्स सच्छिकरणत्थाय।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ (१०) ५. ककुधवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/09_10_5_kakudhavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/09_10_5_kakudhavaggo/</guid>
      <description>(१०) ५. ककुधवग्गो&#xA;१-२. सम्पदासुत्तद्वयवण्णना ९१-९२. पञ्चमस्स पठमे पञ्च सम्पदा मिस्सिका कथिता। दुतिये पुरिमा चतस्सो मिस्सिका, पञ्चमी लोकिकाव।&#xA;३. ब्याकरणसुत्तवण्णना ९३. ततिये अञ्ञाब्याकरणानीति अरहत्तब्याकरणानि। मन्दत्ताति मन्दभावेन अञ्ञाणेन। मोमूहत्ताति अतिमूळ्हभावेन। अञ्ञं ब्याकरोतीति अरहत्तं पत्तोस्मीति कथेति। इच्छापकतोति इच्छाय अभिभूतो। अधिमानेनाति अधिगतमानेन। सम्मदेवाति हेतुना नयेन कारणेनेव।&#xA;४-५. फासुविहारसुत्तादिवण्णना ९४-९५. चतुत्थे फासुविहाराति सुखविहारा। पञ्चमे अकुप्पन्ति अरहत्तम्।&#xA;६. सुतधरसुत्तवण्णना ९६. छट्ठे अप्पट्ठोति अप्पसमारम्भो। अप्पकिच्चोति अप्पकरणीयो। सुभरोति सुखेन भरितब्बो सुपोसो। सुसन्तोसोति तीहि सन्तोसेहि सुट्ठु सन्तोसो। जीवितपरिक्खारेसूति जीवितसम्भारेसु। अप्पाहारोति मन्दाहारो। अनोदरिकत्तन्ति न ओदरिकभावं अमहग्घसभावं अनुयुत्तो। अप्पमिद्धोति न बहुनिद्दो। सत्तमट्ठमानि उत्तानत्थानि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. सीतिवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/09_sItivaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/09_sItivaggo/</guid>
      <description>९. सीतिवग्गो&#xA;१. सीतिभावसुत्तवण्णना ८५. नवमस्स पठमे सीतिभावन्ति सीतलभावम्। यस्मिं समये चित्तं निग्गण्हितब्बन्तिआदीसु उद्धच्चसमये चित्तं समाधिना निग्गहेतब्बं नाम, कोसज्जानुपतितकाले वीरियेन पग्गहेतब्बं नाम, निरस्सादगतकाले समाधिना सम्पहंसितब्बं नाम, समप्पवत्तकाले बोज्झङ्गुपेक्खाय अज्झुपेक्खितब्बं नाम।&#xA;२. आवरणसुत्तवण्णना ८६. दुतिये कम्मावरणतायाति पञ्चानन्तरियकम्मेहि। किलेसावरणतायाति नियतमिच्छादिट्ठिया। विपाकावरणतायाति अकुसलविपाकपटिसन्धिया वा कुसलविपाकेहि अहेतुकपटिसन्धिया वाति।&#xA;४-५. सुस्सूसतिसुत्तादिवण्णना ८८-८९. चतुत्थे अनत्थन्ति अवड्ढिम्। अत्थं रिञ्चतीति वड्ढिअत्थं छड्डेति। अननुलोमिकायाति सासनस्स अननुलोमिकाय। पञ्चमे दिट्ठिसम्पदन्ति सोतापत्तिमग्गम्।&#xA;८-११. अभब्बट्ठानसुत्तचतुक्कवण्णना ९२-९५. अट्ठमे अनागमनीयं वत्थुन्ति अनुपगन्तब्बं कारणं, पञ्चन्नं वेरानं द्वासट्ठिया च दिट्ठिगतानमेतं अधिवचनम्। अट्ठमं भवन्ति कामावचरे अट्ठमं पटिसन्धिम्। नवमे कोतूहलमङ्गलेनाति दिट्ठसुतमुतमङ्गलेन । दसमे सयंकतन्तिआदीनि अत्तदिट्ठिवसेन वुत्तानि। अधिच्चसमुप्पन्नन्ति अहेतुनिब्बत्तम्। सेसं सब्बत्थ उत्तानमेवाति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० (११) १. फासुविहारवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/10_11_1_phAsuvihAravaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/10_11_1_phAsuvihAravaggo/</guid>
      <description>(११) १. फासुविहारवग्गो&#xA;१. सारज्जसुत्तवण्णना १०१. ततियस्स पठमे वेसारज्जकरणाति विसारदभावावहा। सारज्जं होतीति दोमनस्सं होति।&#xA;२. उस्सङ्कितसुत्तवण्णना १०२. दुतिये उस्सङ्कितपरिसङ्कितोति उस्सङ्कितो च परिसङ्कितो च। अपि अकुप्पधम्मोपीति अपि अकुप्पधम्मो खीणासवो समानोपि परेहि पापभिक्खूहि उस्सङ्कितपरिसङ्कितो होतीति अत्थो। वेसियागोचरोतिआदीसु वेसिया वुच्चन्ति रूपूपजीविनियो, ता गोचरो अस्साति वेसियागोचरो, तासं गेहं अभिण्हगमनोति अत्थो। सेसपदेसुपि एसेव नयो। तत्थ पन विधवाति मतपतिका। थुल्लकुमारिकाति महल्लिककुमारिकायो।&#xA;३. महाचोरसुत्तवण्णना १०३. ततिये इतो भोगेन पटिसन्थरिस्सामीति इतो मम सापतेय्यतो भोगं गहेत्वा तेन पटिसन्थारं करिस्सामि, तस्स च मम च अन्तरं पिदहिस्सामीति अत्थो। गहणानीति परसन्तकानं भण्डानं गहणानि। गुय्हमन्ताति गुहितब्बमन्ता। अन्तग्गाहिकायाति सस्सतं वा उच्छेदं वा गहेत्वा ठिताय। सेसमेत्थ उत्तानत्थमेव। चतुत्थे सब्बं हेट्ठा वुत्तनयमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. आनिसंसवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/10_AnisaMsavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/10_AnisaMsavaggo/</guid>
      <description>१०. आनिसंसवग्गो&#xA;१-२. पातुभावसुत्तादिवण्णना ९६-९७. दसमस्स पठमे अरियायतनेति मज्झिमदेसे। इन्द्रियानन्ति मनच्छट्ठानम्। दुतिये सद्धम्मनियतोति सासनसद्धम्मे नियतो। असाधारणेनाति पुथुज्जनेहि असाधारणेन।&#xA;७. अनवत्थितसुत्तवण्णना १०२. सत्तमे अनोधिं करित्वाति ‘‘एत्तकाव सङ्खारा अनिच्चा, न इतो परे’’ति एवं सीमं मरियादं अकत्वा। अनवत्थिताति अवत्थिताय रहिता, भिज्जमानाव हुत्वा उपट्ठहिस्सन्तीति अत्थो। सब्बलोकेति सकले तेधातुके। सामञ्ञेनाति समणभावेन, अरियमग्गेनाति अत्थो।&#xA;८. उक्खित्तासिकसुत्तवण्णना १०३. अट्ठमे मेत्तावतायाति मेत्तायुत्ताय पारिचरियाय। सत्त हि सेखा तथागतं मेत्तावताय परिचरन्ति, खीणासवो परिचिण्णसत्थुको।&#xA;९. अतम्मयसुत्तवण्णना १०४. नवमे अतम्मयोति तम्मया वुच्चन्ति तण्हादिट्ठियो, ताहि रहितो। अहंकाराति अहंकारदिट्ठि। ममंकाराति ममंकारतण्हा। सेसं सब्बत्थ उत्तानमेवाति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ (१२) २. अन्धकविन्दवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/11_12_2_andhakavindavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/11_12_2_andhakavindavaggo/</guid>
      <description>(१२) २. अन्धकविन्दवग्गो&#xA;१. कुलूपकसुत्तवण्णना १११. दुतियस्स पठमे असन्थवविस्सासीति अत्तना सद्धिं सन्थवं अकरोन्तेसु विस्सासं अनापज्जन्तेसुयेव विस्सासं करोति। अनिस्सरविकप्पीति अनिस्सरोव समानो ‘‘इमं देथ, इमं गण्हथा’’ति इस्सरो विय विकप्पेति। विस्सट्ठुपसेवीति विस्सट्ठानि भिन्नकुलानि घटनत्थाय उपसेवति। उपकण्णकजप्पीति कण्णमूले मन्तं गण्हाति। सुक्कपक्खो वुत्तविपरियायेन वेदितब्बो।&#xA;२. पच्छासमणसुत्तवण्णना ११२. दुतिये पत्तपरियापन्नं न गण्हातीति उपज्झाये निवत्तित्वा ठिते अत्तनो तुच्छपत्तं दत्वा तस्स पत्तं न गण्हाति, ततो वा दीयमानं न गण्हाति। न निवारेतीति इदं वचनं आपत्तिवीतिक्कमवचनं नामाति न जानाति। ञत्वा वापि, ‘‘भन्ते, एवरूपं नाम वत्तुं न वट्टती’’ति न निवारेति। कथं ओपातेतीति तस्स कथं भिन्दित्वा अत्तनो कथं पवेसेति। जळोति जडो। एळमूगोति पग्घरितखेळमुखो। ततियं उत्तानमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. तिकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/11_tikavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/11_tikavaggo/</guid>
      <description>११. तिकवग्गो&#xA;१. रागसुत्तवण्णना १०७. एकादसमस्स पठमे असुभाति असुभकम्मट्ठानम्। मेत्ताति मेत्ताकम्मट्ठानम्। पञ्ञाति सहविपस्सना मग्गपञ्ञा।&#xA;६. अस्सादसुत्तवण्णना ११२. छट्ठे अस्साददिट्ठीति सस्सतदिट्ठि। अत्तानुदिट्ठीति अत्तानं अनुगता वीसतिवत्थुका सक्कायदिट्ठि। मिच्छादिट्ठीति द्वासट्ठिविधापि दिट्ठि। सम्मादिट्ठीति मग्गसम्मादिट्ठि, नत्थि दिन्नन्तिआदिका वा मिच्छादिट्ठि, कम्मस्सकतञाणं सम्मादिट्ठि।&#xA;७. अरतिसुत्तवण्णना ११३. सत्तमे अधम्मचरियाति दस अकुसलकम्मपथा।&#xA;१०. उद्धच्चसुत्तवण्णना ११६. दसमे असंवरोति अनधिवासकभावो। सेसं सब्बत्थ उत्तानमेवाति।&#xA;तिकवग्गो एकादसमो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ (१३) ३. गिलानवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/12_13_3_gilAnavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/12_13_3_gilAnavaggo/</guid>
      <description>(१३) ३. गिलानवग्गो&#xA;४. दुतियउपट्ठाकसुत्तवण्णना १२४. ततियस्स चतुत्थे नप्पटिबलोति कायबलेन च ञाणबलेन च असमन्नागतो। आमिसन्तरोति आमिसहेतुको चीवरादीनि पच्चासीसमानो।&#xA;५-६. अनायुस्सासुत्तद्वयवण्णना १२५-१२६. पञ्चमे अनायुस्साति आयुपच्छेदना, न आयुवड्ढना। छट्ठेपि एसेव नयो।&#xA;७. वपकाससुत्तवण्णना १२७. सत्तमे नालं सङ्घम्हा वपकासितुन्ति सङ्घतो निक्खमित्वा एकको वसितुं न युत्तो। कामञ्चेस सङ्घमज्झेपि वसितुं अयुत्तोव असङ्घसोभनताय, ओवादानुसासनिप्पटिबद्धत्ता पन निप्परियायेनेव सङ्घम्हा वपकासितुं न युत्तो। अलं सङ्घम्हा वपकासितुन्ति चातुद्दिसत्ता सङ्घम्हा निक्खम्म एकको वसितुं युत्तो, सङ्घसोभनताय पन सङ्घेपि वसितुं युत्तोयेव। अट्ठमं उत्तानत्थमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. सामञ्ञवग्गवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/12_sAma~n~navaggavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/12_sAma~n~navaggavaNNanA/</guid>
      <description>१२. सामञ्ञवग्गवण्णना&#xA;११९-१२१. इतो परेसु तपुस्सोति द्वेवाचिकुपासको। तथागते निट्ठङ्गतोति बुद्धगुणेसु पतिट्ठितचित्तो पहीनकङ्खो। अमतं अद्दसाति अमतद्दसो। अरियेनाति निद्दोसेन लोकुत्तरसीलेन। ञाणेनाति पच्चवेक्खणञाणेन। विमुत्तियाति सेखफलविमुत्तिया । तवकण्णिकोति एवंनामको गहपति। तपकण्णिकोतिपि पाळि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ (१४) ४. राजवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/13_14_4_rAjavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/13_14_4_rAjavaggo/</guid>
      <description>(१४) ४. राजवग्गो&#xA;१. पठमचक्कानुवत्तनसुत्तवण्णना १३१. चतुत्थस्स पठमे धम्मेनाति दसकुसलधम्मेन। चक्कन्ति आणाचक्कम्। अत्थञ्ञूति रज्जत्थं जानाति। धम्मञ्ञूति पवेणिधम्मं जानाति। मत्तञ्ञूति दण्डे वा बलम्हि वा पमाणं जानाति। कालञ्ञूति रज्जसुखानुभवनकालं, विनिच्छयकरणकालं, जनपदचारिकाकालञ्च जानाति। परिसञ्ञूति अयं परिसा खत्तियपरिसा, अयं ब्राह्मणवेस्ससुद्दसमणपरिसाति जानाति।&#xA;तथागतवारे अत्थञ्ञूति पञ्च अत्थे जानाति। धम्मञ्ञूति चत्तारो धम्मे जानाति। मत्तञ्ञूति चतूसु पच्चयेसु पटिग्गहणपरिभोगमत्तं जानाति। कालञ्ञूति अयं कालो पटिसल्लीनस्स, अयं समापत्तिया, अयं धम्मदेसनाय, अयं जनपदचारिकायाति एवं कालं जानाति। परिसञ्ञूति अयं परिसा खत्तियपरिसा…पे॰… अयं समणपरिसाति जानाति। अनुत्तरन्ति नवहि लोकुत्तरधम्मेहि अनुत्तरम्। धम्मचक्कन्ति सेट्ठचक्कम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ (१५) ५. तिकण्डकीवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/14_15_5_tikaNDakIvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/14_15_5_tikaNDakIvaggo/</guid>
      <description>(१५) ५. तिकण्डकीवग्गो&#xA;१. अवजानातिसुत्तवण्णना १४१. पञ्चमस्स पठमे संवासेनाति एकतोवासेन। आदेय्यमुखोति आदियनमुखो, गहणमुखोति अत्थो। तमेनं दत्वा अवजानातीति ‘‘अयं दिन्नं पटिग्गहेतुमेव जानाती’’ति एवं अवमञ्ञति। तमेनं संवासेन अवजानातीति अप्पमत्तके किस्मिञ्चिदेव कुज्झित्वा ‘‘जानामहं तया कतकम्मं, एत्तकं अद्धानं अहं किं करोन्तो वसिं, ननु तुय्हमेव कताकतं वीमंसन्तो’’तिआदीनि वत्ता होति। अथ इतरो ‘‘अद्धा कोचि मय्हं दोसो भविस्सती’’ति किञ्चि पटिप्फरितुं न सक्कोति। तं खिप्पञ्ञेव अधिमुच्चिता होतीति तं वण्णं वा अवण्णं वा सीघमेव सद्दहति। सद्दहनट्ठेन हि आदानेन एस आदियनमुखोति वुत्तो। आधेय्यमुखोति पाळिया पन ठपितमुखोति अत्थो। मग्गे खटआवाटो विय आगतागतं उदकं वण्णं वा अवण्णं वा सद्दहनवसेन सम्पटिच्छितुं ठपितमुखोति वुत्तं होति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ (१६) १. सद्धम्मवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/15_16_1_saddhammavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/15_16_1_saddhammavaggo/</guid>
      <description>(१६) १. सद्धम्मवग्गो&#xA;१. पठमसम्मत्तनियामसुत्तवण्णना १५१. चतुत्थस्स पठमे अभब्बो नियामं ओक्कमितुं कुसलेसु धम्मेसु सम्मत्तन्ति कुसलेसु धम्मेसु सम्मत्तभूतं मग्गनियामं ओक्कमितुं अभब्बो अभाजनम्। कथं परिभोतीतिआदीसु ‘‘किं कथा नाम एसा’’ति वदन्तो कथं परिभोति नाम। ‘‘किं नामेस कथेति, किं अयं जानाती’’ति वदन्तो कथिकं परिभोति नाम। ‘‘मयं किं जानाम, कुतो अम्हाकं एतं सोतुं बल’’न्ति वदन्तो अत्तानं परिभोति नाम। विपरियायेन सुक्कपक्खो वेदितब्बो।&#xA;२. दुतियसम्मत्तनियामसुत्तवण्णना १५२. दुतिये अनञ्ञाते अञ्ञातमानीति अविञ्ञातस्मिंयेव ‘‘विञ्ञातमिदं मया’’ति एवंमानी।&#xA;३. ततियसम्मत्तनियामसुत्तवण्णना १५३. ततिये मक्खी धम्मं सुणातीति मक्खी हुत्वा गुणमक्खनचित्तेन धम्मं सुणाति। उपारम्भचित्तोति निग्गहारोपनचित्तो। रन्धगवेसीति गुणरन्धं गुणच्छिद्दं गवेसन्तो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ (१७) २. आघातवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/16_17_2_AghAtavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/16_17_2_AghAtavaggo/</guid>
      <description>(१७) २. आघातवग्गो&#xA;१. पठमआघातपटिविनयसुत्तवण्णना १६१. दुतियस्स पठमे आघातं पटिविनेन्ति वूपसमेन्तीति आघातपटिविनया। यत्थ भिक्खुनो उप्पन्नो आघातो सब्बसो पटिविनेतब्बोति यत्थ आरम्मणे भिक्खुनो आघातो उप्पन्नो होति, तत्थ सो सब्बो इमेहि पञ्चहि पटिविनोदेतब्बोति अत्थो। मेत्ता तस्मिं पुग्गले भावेतब्बाति तिकचतुक्कज्झानवसेन मेत्ता भावेतब्बा। करुणायपि एसेव नयो। उपेक्खा पन चतुक्कपञ्चकज्झानवसेन भावेतब्बा। यस्मा पन यं पुग्गलं पस्सतो चित्तं न निब्बाति, तस्मिं मुदिता न सण्ठहति, तस्मा सा न वुत्ता। असतिअमनसिकारोति यथा सो पुग्गलो न उपट्ठाति, कुट्टादीहि अन्तरितो विय होति, एवं तस्मिं असतिअमनसिकारो आपज्जितब्बो। सेसं हेट्ठा वुत्तनयत्ता उत्तानमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ (१८) ३. उपासकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/17_18_3_upAsakavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/17_18_3_upAsakavaggo/</guid>
      <description>(१८) ३. उपासकवग्गो&#xA;१-३. सारज्जसुत्तादिवण्णना १७१-१७३. ततियस्स पठमदुतियततियेसु अगारियप्पटिपत्ति कथिता। सोतापन्नसकदागामिनोपि होन्तु, वट्टन्तियेव।&#xA;४. वेरसुत्तवण्णना १७४. चतुत्थे भयानीति चित्तुत्रासभयानि। वेरानीति अकुसलवेरानिपि पुग्गलवेरानिपि । चेतसिकन्ति चित्तनिस्सितम्। दुक्खन्ति कायपसादवत्थुकं दुक्खम्। दोमनस्सन्ति दोमनस्सवेदनम्। इमस्मिं सुत्ते विरतिपहानं कथितम्।&#xA;५. चण्डालसुत्तवण्णना १७५. पञ्चमे उपासकपतिकुट्ठोति उपासकपच्छिमको। कोतूहलमङ्गलिकोति ‘‘इमिना इदं भविस्सती’’ति एवं पवत्तत्ता कोतूहलसङ्खातेन दिट्ठसुतमुतमङ्गलेन समन्नागतो। मङ्गलं पच्चेति नो कम्मन्ति मङ्गलं ओलोकेति, कम्मं न ओलोकेति। इतो च बहिद्धाति इमम्हा सासना बहिद्धा। पुब्बकारं करोतीति दानादिकं कुसलकिच्चं पठमतरं करोति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ (१९) ४. अरञ्ञवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/18_19_4_ara~n~navaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/18_19_4_ara~n~navaggo/</guid>
      <description>(१९) ४. अरञ्ञवग्गो&#xA;१. आरञ्ञिकसुत्तवण्णना १८१. चतुत्थस्स पठमे मन्दत्ता मोमूहत्ताति नेव समादानं जानाति, न आनिसंसम्। अत्तनो पन मन्दत्ता मोमूहत्ता अञ्ञाणेनेव आरञ्ञको होति। पापिच्छो इच्छापकतोति ‘‘अरञ्ञे मे विहरन्तस्स ‘अयं आरञ्ञको’ति चतुपच्चयसक्कारं करिस्सन्ति, ‘अयं भिक्खु लज्जी पविवित्तो’तिआदीहि च गुणेहि सम्भावेस्सन्ती’’ति एवं पापिकाय इच्छाय ठत्वा ताय एव इच्छाय अभिभूतो हुत्वा आरञ्ञको होति। उम्मादवसेन अरञ्ञं पविसित्वा विहरन्तो पन उम्मादा चित्तक्खेपा आरञ्ञको नाम होति। वण्णितन्ति इदं आरञ्ञकङ्गं नाम बुद्धेहि च बुद्धसावकेहि च वण्णितं पसत्थन्ति आरञ्ञको होति। इदमत्थितन्ति इमाय कल्याणाय पटिपत्तिया अत्थो एतस्साति इदमत्थी, इदमत्थिनो भावो इदमत्थिता। तं इदमत्थितंयेव निस्साय, न अञ्ञं किञ्चि लोकामिसन्ति अत्थो। सेसमेत्थ इतो परेसु च उत्तानत्थमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ (२०) ५. ब्राह्मणवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/19_20_5_brAhmaNavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/19_20_5_brAhmaNavaggo/</guid>
      <description>(२०) ५. ब्राह्मणवग्गो&#xA;१. सोणसुत्तवण्णना १९१. पञ्चमस्स पठमे ब्राह्मणधम्माति ब्राह्मणसभावा। सुनखेसूति कुक्कुरेसु। नेव किणन्ति न विक्किणन्तीति न गण्हन्ता किणन्ति, न ददन्ता विक्किणन्ति। सम्पियेनेव संवासं संबन्धाय सम्पवत्तेन्तीति पियो पियं उपसङ्कमित्वा पवेणिया बन्धनत्थं संवासं पवत्तयन्ति । उदरावदेहकन्ति उदरं अवदिहित्वा उपचिनित्वा पूरेत्वा। अवसेसं आदाय पक्कमन्तीति यं भुञ्जितुं न सक्कोन्ति, तं भण्डिकं कत्वा गहेत्वा गच्छन्ति। इमस्मिं सुत्ते वट्टमेव कथितम्।&#xA;२. दोणब्राह्मणसुत्तवण्णना १९२. दुतिये त्वम्पि नोति त्वम्पि नु। पवत्तारोति पवत्तयितारो। येसन्ति येसं सन्तकम्। मन्तपदन्ति वेदसङ्खातं मन्तमेव। गीतन्ति अट्ठकादीहि दसहि पोराणकब्राह्मणेहि सरसम्पत्तिवसेन सज्झायितम्। पवुत्तन्ति अञ्ञेसं वुत्तं, वाचितन्ति अत्थो। समीहितन्ति समुपब्यूळ्हं रासिकतं, पिण्डं कत्वा ठपितन्ति अत्थो। तदनुगायन्तीति एतरहि ब्राह्मणा तं तेहि पुब्बेहि गीतं अनुगायन्ति अनुसज्झायन्ति। तदनुभासन्तीति तं अनुभासन्ति। इदं पुरिमस्सेव वेवचनम्। भासितमनुभासन्तीति तेहि भासितं अनुभासन्ति। सज्झायितमनुसज्झायन्तीति तेहि सज्झायितं अनुसज्झायन्ति। वाचितमनुवाचेन्तीति तेहि अञ्ञेसं वाचितं अनुवाचेन्ति। सेय्यथिदन्ति ते कतमेति अत्थो। अट्ठकोतिआदीनि तेसं नामानि। ते किर दिब्बेन चक्खुना ओलोकेत्वा परूपघातं अकत्वा कस्सपसम्मासम्बुद्धस्स भगवतो पावचनेन सह संसन्देत्वा मन्ते गन्थेसुम्। अपरापरे पन ब्राह्मणा पाणातिपातादीनि पक्खिपित्वा तयो वेदे भिन्दित्वा बुद्धवचनेन सद्धिं विरुद्धे अकंसु। त्यास्सु’मेति एत्थ अस्सूति निपातमत्तं, ते ब्राह्मणा इमे पञ्च ब्राह्मणे पञ्ञापेन्तीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० (२१) १. किमिलवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/20_21_1_kimilavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/20_21_1_kimilavaggo/</guid>
      <description>(२१) १. किमिलवग्गो&#xA;१. किमिलसुत्तवण्णना २०१. पञ्चमस्स पठमे किमिलायन्ति एवंनामके नगरे। निचुलवनेति मुचलिन्दवने। एतदवोचाति अयं किर थेरो तस्मिंयेव नगरे सेट्ठिपुत्तो सत्थु सन्तिके पब्बजित्वा पुब्बेनिवासञाणं पटिलभि। सो अत्तना निवुत्थं खन्धसन्तानं अनुस्सरन्तो कस्सपदसबलस्स सासनोसक्कनकाले पब्बजित्वा चतूसु परिसासु सासने अगारवं करोन्तीसु निस्सेणिं बन्धित्वा पब्बतं आरुय्ह तत्थ समणधम्मं कत्वा अत्तनो निवुत्थभावं अद्दस। सो ‘‘सत्थारं उपसङ्कमित्वा तं कारणं पुच्छिस्सामी’’ति एतं ‘‘को नु खो, भन्ते’’तिआदिवचनं अवोच।&#xA;सत्थरि अगारवा विहरन्ति अप्पतिस्साति सत्थरि गारवञ्चेव जेट्ठकभावञ्च अनुपट्ठपेत्वा विहरन्ति। सेसेसुपि एसेव नयो। तत्थ चेतियङ्गणादीसु छत्तं धारेत्वा उपाहना आरुय्ह विचरन्तो नानप्पकारञ्च निरत्थककथं कथेन्तो सत्थरि अगारवो विहरति नाम। धम्मस्सवनग्गे पन निसीदित्वा निद्दायन्तो चेव नानप्पकारञ्च निरत्थककथं कथेन्तो धम्मे अगारवो विहरति नाम। सङ्घमज्झे बाहाविक्खेपकं नानत्तकथं कथेन्तो थेरनवमज्झिमेसु च चित्तीकारं अकरोन्तो सङ्घे अगारवो विहरति नाम। सिक्खं अपरिपूरेन्तो सिक्खाय अगारवो विहरति नाम। अञ्ञमञ्ञं कलहभण्डनादीनि करोन्तो अञ्ञमञ्ञं अगारवो विहरति नाम। दुतियं उत्तानत्थमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ (२२) २. अक्कोसकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/21_22_2_akkosakavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/21_22_2_akkosakavaggo/</guid>
      <description>(२२) २. अक्कोसकवग्गो&#xA;१. अक्कोसकसुत्तवण्णना २११. दुतियस्स पठमे अक्कोसकपरिभासकोति दसहि अक्कोसवत्थूहि अक्कोसको, भयदस्सनेन परिभासको। छिन्नपरिपन्थोति लोकुत्तरपरिपन्थस्स छिन्नत्ता छिन्नपरिपन्थो। रोगातङ्कन्ति रोगोयेव किच्छजीविकायावहनतो रोगातङ्को नाम।&#xA;२. भण्डनकारकसुत्तवण्णना २१२. दुतिये अधिकरणकारकोति चतुन्नं अधिकरणानं अञ्ञतरस्स कारको। अनधिगतन्ति पुब्बे अप्पत्तविसेसम्।&#xA;३. सीलसुत्तवण्णना २१३. ततिये दुस्सीलोति असीलो निस्सीलो। सीलविपन्नोति विपन्नसीलो भिन्नसंवरो। पमादाधिकरणन्ति पमादकारणा। इदञ्च सुत्तं गहट्ठानं वसेन आगतं, पब्बजितानम्पि पन लब्भतेव । गहट्ठो हि येन येन सिप्पट्ठानेन जीविकं कप्पेति, यदि कसिया, यदि वणिज्जाय, पाणातिपातादिवसेन पमत्तो तं तं यथाकालं सम्पादेतुं न सक्कोति, अथस्स मूलं विनस्सति। माघातकालेपि पाणातिपातं अदिन्नादानादीनि च करोन्तो दण्डवसेन महतिं भोगजानिं निगच्छति। पब्बजितो दुस्सीलो पमादकारणा सीलतो बुद्धवचनतो झानतो सत्तअरियधनतो च जानिं निगच्छति। गहट्ठस्स ‘‘असुको असुककुले जातो दुस्सीलो पापधम्मो परिच्चत्तइधलोकपरलोको सलाकभत्तमत्तम्पि न देती’’ति चतुपरिसमज्झे पापको कित्तिसद्दो अब्भुग्गच्छति। पब्बजितस्स ‘‘असुको नासक्खि सीलं रक्खितुं बुद्धवचनं गहेतुं, वेज्जकम्मादीहि जीवति, छहि अगारवेहि समन्नागतो’’ति एवं अब्भुग्गच्छति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ (२३) ३. दीघचारिकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/22_23_3_dIghachArikavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/22_23_3_dIghachArikavaggo/</guid>
      <description>(२३) ३. दीघचारिकवग्गो&#xA;१. पठमदीघचारिकसुत्तवण्णना २२१. ततियस्स पठमे अनवत्थचारिकन्ति अववत्थितचारिकम्। सुतं न परियोदपेतीति यम्पिस्स सुतं अत्थि, तं परियोदपेतुं न सक्कोति। सुतेनेकच्चेन अविसारदो होतीति थोकथोकेन सुतेन विज्जमानेनापि ञाणेन सोमनस्सप्पत्तो न होति। समवत्थचारेति समवत्थितचारे। दुतियं उत्तानत्थमेव।&#xA;३-४. अतिनिवाससुत्तादिवण्णना २२३-२२४. ततिये बहुभण्डोति बहुपरिक्खारो। बहुभेसज्जोति सप्पिनवनीतादीनं बहुताय बहुभेसज्जो। ब्यत्तोति ब्यासत्तो। संसट्ठोति पञ्चविधेन संसग्गेन संसट्ठो हुत्वा। अननुलोमिकेनाति सासनस्स अननुच्छविकेन। चतुत्थे वण्णमच्छरीति गुणमच्छरी। धम्ममच्छरीति परियत्तिमच्छरी।&#xA;५-६. कुलूपकसुत्तादिवण्णना २२५-२२६. पञ्चमे अनामन्तचारे आपज्जतीति ‘‘निमन्तितो सभत्तो समानो सन्तं भिक्खुं अनापुच्छा पुरेभत्तं वा पच्छाभत्तं वा कुलेसु चारित्तं आपज्जेय्या’’ति सिक्खापदे (पारा॰ २९४) वुत्तं आपत्तिं आपज्जति। रहो निसज्जायातिआदीनिपि तेसं तेसं सिक्खापदानं वसेन वेदितब्बानि। छट्ठे अतिवेलन्ति अतिक्कन्तपमाणकालम्। सत्तमं उत्तानमेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ (२४) ४. आवासिकवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/23_24_4_AvAsikavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/23_24_4_AvAsikavaggo/</guid>
      <description>(२४) ४. आवासिकवग्गो&#xA;१. आवासिकसुत्तवण्णना २३१. चतुत्थस्स पठमे न आकप्पसम्पन्नोति समणाकप्पेन सम्पन्नो। अभावनीयो होतीति वड्ढनीयो न होति। दुतियं उत्तानमेव।&#xA;३. सोभनसुत्तवण्णना २३३. ततिये पटिबलोति कायबलेन च ञाणबलेन च समन्नागतत्ता पटिबलो।&#xA;४. बहूपकारसुत्तवण्णना २३४. चतुत्थे खण्डफुल्लन्ति पतितट्ठानञ्च भिन्नट्ठानञ्च। पटिसङ्खरोतीति पटिपाकतिकं करोति। आरोचेतीति इदं पवारितकुलानं वसेन वुत्तम्।&#xA;५. अनुकम्पसुत्तवण्णना २३५. पञ्चमे अधिसीलेसूति पञ्चसु सीलेसु। धम्मदस्सने निवेसेतीति चतुसच्चधम्मदस्सने पतिट्ठापेति। अरहग्गतन्ति सब्बसक्कारानं अरहे रतनत्तयेव गतं, तीसु वत्थूसु गरुचित्तीकारं उपट्ठपेथाति अत्थो। छट्ठं उत्तानमेव।&#xA;७. दुतियअवण्णारहसुत्तवण्णना २३७.</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ (२५) ५. दुच्चरितवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/24_25_5_duchcharitavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/24_25_5_duchcharitavaggo/</guid>
      <description>(२५) ५. दुच्चरितवग्गो&#xA;१. पठमदुच्चरितसुत्तवण्णना २४१. पञ्चमस्स पठमे दुच्चरिते सुचरितेति इदं अभेदतो वुत्तं, कायदुच्चरितेतिआदि कायद्वारादीनं वसेन भेदतो। सद्धम्माति दसकुसलकम्मपथधम्मतो। असद्धम्मेति अकुसलकम्मपथसङ्खाते अस्सद्धम्मे।&#xA;९. सिवथिकसुत्तवण्णना २४९. नवमे सिवथिकायाति सुसाने। आरोदनाति आरोदनट्ठानम्। असुचिनाति जिगुच्छनीयेन।&#xA;१०. पुग्गलप्पसादसुत्तवण्णना २५०. दसमे पुग्गलप्पसादेति एकपुग्गलस्मिं उप्पन्नप्पसादे। अन्ते निसीदापेतीति भिक्खूनं आसनपरियन्ते निसीदापेति। सेसं सब्बत्थ उत्तानत्थमेवाति।&#xA;दुच्चरितवग्गो पञ्चमो।&#xA;पञ्चमपण्णासकं निट्ठितम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४. रागपेय्यालवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/24_rAgapeyyAlavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/24_rAgapeyyAlavaNNanA/</guid>
      <description>२४. रागपेय्यालवण्णना&#xA;१४०. रागस्साति पञ्चकामगुणिकरागस्स। सेसं सब्बत्थ उत्तानत्थमेवाति।&#xA;मनोरथपूरणिया अङ्गुत्तरनिकाय-अट्ठकथाय&#xA;छक्कनिपातस्स संवण्णना निट्ठिता।&#xA;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अङ्गुत्तरनिकाये&#xA;सत्तकनिपात-अट्ठकथा&#xA;पण्णासकं</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ (२६) ६. उपसम्पदावग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/25_26_6_upasampadAvaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/04_anguttaranikAya/03_panchaka-Chakka-sattakanipAta-aTThakathA/25_26_6_upasampadAvaggo/</guid>
      <description>(२६) ६. उपसम्पदावग्गो&#xA;१-३. उपसम्पादेतब्बसुत्तादिवण्णना २५१-२५३. छट्ठस्स पठमे उपसम्पादेतब्बन्ति उपज्झायेन हुत्वा उपसम्पादेतब्बम्। दुतिये निस्सयो दातब्बोति आचरियेन हुत्वा निस्सयो दातब्बो। ततिये सामणेरो उपट्ठापेतब्बोति उपज्झायेन हुत्वा सामणेरो गहेतब्बो। इति इमानि तीणिपि सुत्तानि पठमबोधियं खीणासववसेन वुत्तानि। चतुत्थादीनि अनुपदवण्णनातो उत्तानत्थानेव।&#xA;१. सम्मुतिपेय्यालादिवण्णना २७२. भत्तुद्देसकादीनं विनिच्छयकथा समन्तपासादिकाय विनयट्ठकथायं (चूळव॰ अट्ठ॰ ३२५) वुत्तनयेन वेदितब्बाति। सम्मतो न पेसेतब्बोति पकतिया सम्मतो ‘‘गच्छ भत्तानि उद्दिसाही’’ति न पेसेतब्बो।&#xA;२७३-२८५. साटियग्गाहापकोति वस्सिकसाटिकाय गाहापको। पत्तग्गाहापकोति ‘‘यो च तस्सा भिक्खुपरिसाय पत्तपरियन्तो, सो तस्स भिक्खुनो पदातब्बो’’ति एत्थ वुत्तपत्तग्गाहापको।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
