<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ इतिवुत्तक-अट्ठकथा on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ इतिवुत्तक-अट्ठकथा on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>० इतिवुत्तक-अट्ठकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/0_itivuttaka-aTThakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/0_itivuttaka-aTThakathA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;खुद्दकनिकाये&#xA;इतिवुत्तक-अट्ठकथा&#xA;गन्थारम्भकथा महाकारुणिकं नाथं, ञेय्यसागरपारगुम्।&#xA;वन्दे निपुणगम्भीर-विचित्रनयदेसनं॥&#xA;विज्जाचरणसम्पन्ना, येन निय्यन्ति लोकतो।&#xA;वन्दे तमुत्तमं धम्मं, सम्मासम्बुद्धपूजितं॥&#xA;सीलादिगुणसम्पन्नो, ठितो मग्गफलेसु यो।&#xA;वन्दे अरियसङ्घं तं, पुञ्ञक्खेत्तं अनुत्तरं॥&#xA;वन्दनाजनितं पुञ्ञं, इति यं रतनत्तये।&#xA;हतन्तरायो सब्बत्थ, हुत्वाहं तस्स तेजसा॥&#xA;एककादिप्पभेदेन , देसितानि महेसिना।&#xA;लोभादीनं पहानानि, दीपनानि विसेसतो॥&#xA;सुत्तानि एकतो कत्वा, इतिवुत्तपदक्खरम्।&#xA;धम्मसङ्गाहका थेरा, सङ्गायिंसु महेसयो॥&#xA;इतिवुत्तकमिच्चेव, नामेन वसिनो पुरे।&#xA;यं खुद्दकनिकायस्मिं, गम्भीरत्थपदक्कमं॥&#xA;तस्स गम्भीरञाणेहि, ओगाहेतब्बभावतो।&#xA;किञ्चापि दुक्करा कातुं, अत्थसंवण्णना मया॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. एककनिपातो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/01_ekakanipAto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/01_ekakanipAto/</guid>
      <description>१. एककनिपातो&#xA;१. पठमवग्गो&#xA;१. लोभसुत्तवण्णना १. इदानि एकधम्मं, भिक्खवे, पजहथातिआदिना नयेन भगवता निक्खित्तस्स सुत्तस्स वण्णनाय ओकासो अनुप्पत्तो। सा पनेसा अत्थवण्णना यस्मा सुत्तनिक्खेपं विचारेत्वा वुच्चमाना पाकटा होति, तस्मा सुत्तनिक्खेपं ताव विचारेस्साम। चत्तारो हि सुत्तनिक्खेपा – अत्तज्झासयो, परज्झासयो, पुच्छावसिको, अट्ठुप्पत्तिकोति। यथा हि अनेकसतअनेकसहस्सभेदानिपि सुत्तन्तानि संकिलेसभागियादिपट्ठाननयेन सोळसविधतं नातिवत्तन्ति, एवं अत्तज्झासयादिसुत्तनिक्खेपवसेन चतुब्बिधतं नातिवत्तन्तीति। तत्थ यथा अत्तज्झासयस्स अट्ठुप्पत्तिया च परज्झासयपुच्छावसिकेहि सद्धिं संसग्गभेदो सम्भवति अत्तज्झासयो च परज्झासयो च, अत्तज्झासयो च पुच्छावसिको च, अट्ठुप्पत्तिको च परज्झासयो च, अट्ठुप्पत्तिको च पुच्छावसिको चाति अज्झासयपुच्छानुसन्धिसम्भवतो; एवं यदिपि अट्ठुप्पत्तिया अत्तज्झासयेनपि संसग्गभेदो सम्भवति, अत्तज्झासयादीहि पन पुरतो ठितेहि अट्ठुप्पत्तिया संसग्गो नत्थीति निरवसेसो पट्ठाननयो न सम्भवति। तदन्तोगधत्ता वा सम्भवन्तानं सेसनिक्खेपानं मूलनिक्खेपवसेन चत्तारो सुत्तनिक्खेपा वुत्ताति वेदितब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. दुकनिपातो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/02_dukanipAto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/02_dukanipAto/</guid>
      <description>२. दुकनिपातो&#xA;१. पठमवग्गो&#xA;१. दुक्खविहारसुत्तवण्णना २८. दुकनिपातस्स पठमे द्वीहीति गणनपरिच्छेदो। धम्मेहीति परिच्छिन्नधम्मनिदस्सनम्। द्वीहि धम्मेहीति द्वीहि अकुसलधम्मेहि। समन्नागतोति युत्तो। दिट्ठेव धम्मेति इमस्मिंयेव अत्तभावे। दुक्खं विहरतीति चतूसुपि इरियापथेसु किलेसदुक्खेन चेव कायिकचेतसिकदुक्खेन च दुक्खं विहरति। सविघातन्ति चित्तूपघातेन चेव कायूपघातेन च सविघातम्। सउपायासन्ति किलेसूपायासेन चेव सरीरखेदेन च बलवआयासवसेन सउपायासम्। सपरिळाहन्ति किलेसपरिळाहेन चेव कायपरिळाहेन च सपरिळाहम्। कायस्स भेदाति उपादिन्नक्खन्धपरिच्चागा। परं मरणाति तदनन्तरं अभिनिब्बत्तक्खन्धग्गहणे। अथ वा कायस्स भेदाति जीवितिन्द्रियुपच्छेदा। परं मरणाति चुतितो उद्धम्। दुग्गति पाटिकङ्खाति दुग्गतिसङ्खातानं चतुन्नं अपायानं अञ्ञतरा गति इच्छितब्बा, अवस्संभाविनीति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. तिकनिपातो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/03_tikanipAto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/03_tikanipAto/</guid>
      <description>३. तिकनिपातो&#xA;१. पठमवग्गो&#xA;१. मूलसुत्तवण्णना ५०. तिकनिपातस्स पठमे तीणीति गणनपरिच्छेदो। इमानीति अभिमुखीकरणम्। अकुसलमूलानीति परिच्छिन्नधम्मनिदस्सनम्। तत्थ अकुसलानि च तानि मूलानि चाति अकुसलमूलानि। अथ वा अकुसलानं हेतुपच्चयपभवजनकसमुट्ठापकनिब्बत्तकट्ठेन मूलानि चाति अकुसलमूलानि, अकुसलधम्मानं कारणानीति अत्थो। कारणञ्हि यथा हिनोति एतस्मा फलं पवत्ततीति हेतु, पटिच्च एतस्मा एतीति पच्चयो, पभवति एतस्माति पभवो, अत्तनो फलं जनेतीति जनकं, समुट्ठापेतीति समुट्ठापकं, निब्बत्तेतीति निब्बत्तकन्ति च वुच्चति। एवं पतिट्ठट्ठेन मूलन्ति, तस्मा अकुसलमूलानीति अकुसलानं सुप्पतिट्ठितभावसाधनानि, कारणानीति वुत्तं होति।&#xA;केचि पन ‘‘सालिआदीनं सालिबीजादीनि विय मणिप्पभादीनं मणिवण्णादयो विय च अकुसलानं अकुसलभावसाधको लोभादीनं मूलट्ठो’’ति वदन्ति। एवं सन्ते अकुसलचित्तसमुट्ठानरूपेसु तेसं हेतुपच्चयभावो न सिया। न हि तानि तेसं अकुसलभावं साधेन्ति, न च पच्चया न होन्ति। वुत्तञ्हेतं –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. चतुक्कनिपातो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/04_chatukkanipAto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/02_aTThakathA/02_suttapiTaka/05_khuddakanikAya/04_itivuttaka-aTThakathA/04_chatukkanipAto/</guid>
      <description>४. चतुक्कनिपातो&#xA;१. ब्राह्मणधम्मयागसुत्तवण्णना १००. चतुक्कनिपातस्स पठमे अहन्ति अत्तनिद्देसो। यो हि परो न होति, सो नियकज्झत्तसङ्खातो अत्ता ‘‘अह’’न्ति वुच्चति। अस्मीति पटिजानना। यो परमत्थब्राह्मणभावो ‘‘अह’’न्ति वुच्चमानो, तस्स अत्तनि अत्थिभावं पटिजानन्तो हि सत्था ‘‘अस्मी’’ति अवोच। ‘‘अहमस्मी’’ति च यथा ‘‘अहमस्मि ब्रह्मा महाब्रह्मा, सेय्योहमस्मी’’ति च अप्पहीनदिट्ठिमानानुसया पुथुज्जना अत्तनो दिट्ठिमानमञ्ञनाभिनिवेसवसेन अभिवदन्ति, न एवं वुत्तम्। सब्बसो पन पहीनदिट्ठिमानानुसयो भगवा समञ्ञं अनतिधावन्तो लोकसमञ्ञानुरोधेन वेनेय्यसन्तानेसु धम्मं पतिट्ठपेन्तो केवलं तादिसस्स गुणस्स अत्तनि विज्जमानतं पटिजानन्तो ‘‘अहमस्मी’’ति आह। ब्राह्मणोति बाहितपापत्ता ब्रह्मस्स च अणनतो ब्राह्मणो। अयञ्हेत्थ अत्थो – भिक्खवे, अहं परमत्थतो ब्राह्मणोस्मीति। भगवा सब्बाकारपरिपुण्णस्स दानसंयमादिवतसमादानस्स निरवसेसाय तपचरियाय पारं गतो सम्मदेव वुसितब्रह्मचरियवासो सकलवेदन्तगू सुविसुद्धविज्जाचरणो सब्बथा निन्हातपापमलो अनुत्तरस्स अरियमग्गसङ्खातस्स ब्राह्मणस्स वत्ता पवत्ता, सुपरिसुद्धस्स च सासनब्रह्मचरियस्स पवेदेता, तस्मा सब्बसो बाहितपापत्ता ब्रह्मस्स च अणनतो कथनतो परमत्थेन ब्राह्मणोति वुच्चति।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
