<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० मिलिदटीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/10_milidaTIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० मिलिदटीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/10_milidaTIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>० मिलिदटीका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/10_milidaTIkA/0_milidaTIkA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/10_milidaTIkA/0_milidaTIkA/</guid>
      <description>मिलिदटीका&#xA;॥नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;निरन्तरं लोकहितस्स कारकम्&#xA;निरन्तरं लोकहितस्स देसकं,&#xA;निरन्तरं लोकहितस्स चिन्तकम्&#xA;नमामि वीरं नरदम्मसारथिं।&#xA;पञ्हधम्मविदुं नाथं गुय्हधम्मप्पकासकं,&#xA;नमस्सिवान सम्बुद्धं धम्मं साधुगुणम्पि च।&#xA;नागसेनमहाथेरं पिटकत्तयकोविदं,&#xA;वदिवा तम्पि सिरसा पञ्हधम्मप्पकासकं।&#xA;मिलिदपञ्हविवरणं मधुरथप्पकासिनिं,&#xA;रचयिस्सं समासेन तं सुणाथ समाहिता।&#xA;१. तथ पकिण्णकथविवरणं जातकुद्धरणन्ति द्वे येवमातिका।&#xA;तथ-&#xA;सम्बधो च पदञ्‍चेव पदथो पदविग्गहो&#xA;चोदना परिहारो’ति छब्बिधा अथवण्णना’ति।&#xA;वुत्तत्ता सम्बधो ताव वेदितब्बो। सो च यथावुत्ताज्झाहारवसेन दुविधो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१ पकिण्णकथविवरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/10_milidaTIkA/1_pakiNNakathavivaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/10_milidaTIkA/1_pakiNNakathavivaraNam/</guid>
      <description>पकिण्णकथविवरणम्&#xA;तेसु –’मिलिदो नाम सो राजा …पे॰… सागरन्ति एथ अज्झाहारसम्बधो वेदितब्बो यो’पि मिलिदो राजा भगवतो परिनिब्बानतो पञ्चवस्ससते अतिक्कन्ते राजकुले उप्पन्नो सो राजा मिलिदो नाम।&#xA;सागलायं पुरुत्तमे सागलनामके उत्तमनगरे रज्जं कारेन्तो नागसेनथेरं उपगञ्छि किं विया?ति।&#xA;गङ्गाव यथ सागरन्ति आह। यथा गङ्गा वा यमुनादीसु अञ्ञतरा वा सागरं उपगञ्छि तथा उपगञ्छि’ति अथो। व-सद्दो वेथ समुच्चयथो। गङ्गा वा’ति वत्तब्बे आकारस्स रस्सत्तं कवा गङ्गाव इति वुत्तं। उप्पलंव यथोदके’ति एथ वुत्तसमुच्चयथो वासद्दो विय।&#xA;आसज्ज राजा …पे॰… विदाळने’ति एथ यथावुत्तसम्बधो वेदितब्बो। सो च सुविञेञय्यो’व। पदन्ति उपसग्ग निपातनामआख्यातपदवसेन चतुब्बिधं। तेसु नामपदं सामञ्ञगुण-कित्तिम-ओपपातिक-नाम वसेन चतुब्बिधं। तथ पठमकप्पिकमहाजनेन सम्मन्तिवा ठपितत्ता महासम्मतो’ति रञ्ञो नामं सामञञनामं नाम। धम्मकथिको पंसुकुलिको विनयधरो तेपिटको सद्धो पसन्नो’ति एवरूपं गुणतो आगतं नामं गुणनामं नाम। यम्पन जातस्स कुमारस्स नामगहणदिवसे दक्खिणेय्यानं सक्कारं कवा समीपे ठिता ञातका कप्पेवा’अयं अमुको नामा’ति नामं करोन्ति इदं कित्तिम नामं नाम। या पन पुरिमपञ्ञत्ति पच्छिमपञ्ञत्तियं पतति, पुरिमवोहारो पच्छिमवोहारे सेय्यथिदं पुरिमकप्पे’पि चदो चदोयेव नाम एतरहि’पि चदो चदोयेव नाम, अतीते सूरियो समुद्दो पथवी पब्बतोयेव नाम। एतरहि’पि पब्बतो पब्बतोयेव नामाति इदं ओपपातिकनामं नाम, इदं नामचतुक्कं अभिधम्मपरियायेन वुत्तं। सद्दसथे पन नामनाम-सब्बनाम-समासनाम-तद्धितनाम-कितनामवसेन पञ्चविधं वुत्तं। तं सब्बं इध यथारहं वेदितब्बं। पदथो पन आसज्जा’ति पवा। ठानाठानगते’ति कारणाकारणगते।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
