<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ सीमविसोधनीपाठ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ सीमविसोधनीपाठ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>० सीमविसोधनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/0_sImavisodhanI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/0_sImavisodhanI/</guid>
      <description>नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स।&#xA;सीमविसोधनी&#xA;वरदं वरदं अग्गं, दिच्‍चं दिच्‍चंव वनजं।&#xA;बोधकं बोधकं पाणं, देव’देवं नमाम’हं॥&#xA;सन्तं सन्तं सदा वट्टं, पजं’भवे सुतं।&#xA;निब्बुदं निब्बुदं तारं, धम्मवरं नमाम’हं॥&#xA;सुतं सुतं भवने यं, नतनं नतना’रहं।&#xA;नरा’नरा सदा’कंसु, सङ्घवरं नमाम’हं॥&#xA;इच्‍चेव’मच्‍चन्तनतस्सनेय्यं, नतय्यमानो रतनत्तयं यं।&#xA;पुञ्‍ञाभिवड्ढिं महग्घं अलत्थं, तस्सानुभावेन हतन्तरायो॥&#xA;विनये सति ठिते यं, सासनं सण्ठितं भवे।&#xA;विनये सति नट्ठे यं, विनट्ठं सासनं भवे॥&#xA;तस्मा दित्तं ममे’दानि, जोतयित्वान सासने।&#xA;भिन्दित्वा द्वेळ्हकं वादं, एकीभावं करोम’हं॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. उपसम्पदाकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/01_upasampadAkaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/01_upasampadAkaNDo/</guid>
      <description>१. उपसम्पदाकण्डो&#xA;इमस्मिञ्हि ठाने ठत्वा बुद्धगुणपटिसंयुत्ताय कथाय वुच्‍चमानाय साधूनं चित्तसम्पहंसनञ्‍चेव, इमस्सेव पकरणस्स अनुम्मत्तवचनभावो च भवेय्य, अनुम्मत्तवचनत्ते च सिद्धे सोतब्बं मञ्‍ञिस्सन्ति, तस्मा बुद्धगुणं वण्णयिस्साम। अम्हाकं किर भगवा ब्रह्मदेवबुद्धमादिं कत्वा याव पोराणसक्यगोतमा मनोपणिधिवसेन, कट्ठवाहनजातकंआदिंकत्वा याव मज्झिमदीपङ्करा वाचङ्गवसेन मज्झिमदीपङ्करपादमूलतो पट्ठाय कायवाचङ्गवसेन सब्बं सम्पिण्डेत्वा याव वेस्सन्तरत्तभावा वीसति असङ्ख्येय्यानि पारमियो पूरेन्तस्स सब्बञ्‍ञुतञ्‍ञाणत्थाय येव अलङ्कतं सीसं छिन्दित्वा देन्तस्स सब्बञ्‍ञुबोधिसत्तस्स सीसं जम्बुदीपवासीनं उद्धनतोपि बहुतरं, अञ्‍जितनयनं उप्पाटेत्वा देन्तस्स नयनं अजटाकासे गगनतले तारागणतोपि बहुतरं, हदयमंसं वा दक्खिणबाहुं वा छिन्दित्वा देन्तस्स मंसं छनहुत अट्ठस हस्साधिकसतसहस्सपमाणसिनेरुराजतोपि बहुतरं, लोहितं उप्पाटेत्वा देन्तस्स रुहिरं चतूसु महासमुद्देसु उदकतोपि बहुतरं, मद्दीसदिसे च भरिये जालीकण्हाजिनसदिसे च पुत्ते परेसं दासत्थाय देन्तस्स गणनपथं वीतिवत्ता। एवं पारमियो पूरेन्तस्सेव।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. कप्पविनासकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/02_kappavinAsakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/02_kappavinAsakaNDo/</guid>
      <description>२. कप्पविनासकण्डो&#xA;इदानि बुद्धुप्पाददुल्‍लभकथा&#xA;‘‘बुद्धो च दुल्‍लभो लोके, सद्धम्मसवनम्पि च।&#xA;सङ्घो च दुल्‍लभो लोके, सप्पुरिसाति दुल्‍लभा’’ति॥&#xA;इमिस्सा गाथाय संवण्णनाक्‍कमो सम्पत्तो। तत्थ इमस्मिं सत्तलोके ओकासलोके वा सब्बञ्‍ञुसम्मासम्बुद्धो दुल्‍लभोव तथा हेस लोको सङ्खारलोको, सत्तलोको, ओकासलोकोति तिप्पभेदो होति तेसं सम्पत्तिविपत्ति च एवं वेदितब्बा तत्थ लुज्‍जति पलुज्‍जतीति लोकोति वचनत्थेन सत्तलोको वेदितब्बो। लोकियन्ति पतिट्ठहन्ति एत्थ सत्तनिकायाति वचनत्थेन ओकासलोको वेदितब्बो। तथा हेस सत्ता अवकसन्ति एत्थातिओकासोति वुच्‍चति सो भूमिवसेन अपायभूमि, कामसुगतिभूमि, रूपावचरभूमि, अरूपावचरभूमिचेति चतुब्बिधा होति। तत्थ निरयं, तिरच्छानयोनि, पेत्तिविसयो, असुरकायो, ति चतस्सो अपायभूमि नाम। मनुस्सा, चातुमहाराजिका, तावतिंसा, यामा, तुसिता, निम्मानरति, परनिम्मितवसवत्ती चेति सत्तविधा होति कामसुगतिभूमि सापनायं एकादसविधापि कामतण्हा अवचरति एत्थाति वचनत्थेन कामावचरभूमि नाम। ब्रह्मपारिसज्‍जा, ब्रह्मपुरोहिता, महाब्रह्मा च पठमज्झानभूमि इदं अग्गिना परिग्गहितट्ठानं। परित्ताभा, अप्पमाणाभा, आभस्सरा च दुतियज्झानभूमि इदं आपेन परिग्गहितट्ठानं। परित्तसुभा, अप्पमाणसुभा, सुभकिण्हा च ततियज्झानभूमि इदं वातेन परिग्गहितट्ठानं, तेसं विपत्तिं परतो वण्णयिस्साम। वेहप्फला, असञ्‍ञसत्ता, सुद्धावासा च चतुत्थज्झानभूमिचेति रूपावचरभूमि सोळसविधा होति। अविहा, अतप्पा, सुदस्सा, सुदस्सी, अकनिट्ठाचेति सुद्धावासभूमि पञ्‍चविधा होति। आकासानञ्‍चायतनभूमि, विञ्‍ञाणञ्‍चायतनभूमि, आकिञ्‍चञ्‍ञायतनभूमि, नेवसञ्‍ञानासञ्‍ञायतनभूमिचेति चतुब्बिधा होति अरूपभूमि। एत्तावता एकतिंसप्पभेदापि भूमि अवकसन्ति एत्थ सत्तनिकायाति वचनत्थेन ओकासोति वुच्‍चति। तत्थ अट्ठ महानिरयानि अपायभूमि नाम। तिरच्छानं पेत्तिविसयो असुरकायोति इमेसं विसुं भूमि नाम नत्थि, मनुस्सभूमियंयेव यत्थ कत्थचि अरञ्‍ञवनपत्थादीसु निबद्धवासं वसन्ति सोयेव पदेसो तेसं भूमि। मनुस्सभूमितो द्वितालीससहस्सयोजनो युगन्धरप्पमाणो सिनेरुनो पञ्‍चमाळिन्धो चातुमहाराजिकभूमि। ततुपरि द्वितालीससहस्सयोजनं सिनेरुमत्थकं तावतिंसानं भूमि। ततुपरि द्वेतालीससहस्सयोजनं ठानं यामानं भूमि। इमिना नयेन याव वसवत्तिभूमि द्वितालीससहस्सयोजने तिट्ठति, तस्मा मनुस्सभूमितो याव वसवत्तिभूमि द्वेसहस्सानिपञ्‍चन हुतानि दुवेसतसहस्सानि योजनानि होन्ति, तेनेतं वुच्‍चति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. निब्बानकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/03_nibbAnakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/03_nibbAnakaNDo/</guid>
      <description>३. निब्बानकण्डो&#xA;इदानि ‘‘सद्धम्मसवनम्पि चाति इमस्स संवण्णनाक्कमो सम्पत्तो तत्थ सद्धम्मसवनम्पि च लोके दुल्लभमेव तथा हि सद्धम्मो नाम तिविधो होति। परियत्तिसद्धम्मो, पटिपत्तिसद्धम्मो, पटिवेधसद्धम्मोति। तत्थ परियत्तिसद्धम्मो नाम तेपिटकं बुद्धवचनं। पटिपत्तिसद्धम्मो नाम तेरसधुतङ्गानि असीति खन्धकवत्तादयो अभिसमाचारवत्तादीनि। पटिवेधसद्धम्मो नाम चतुसच्चप्पटिवेधो। तेसु परियत्तिसद्धम्मो द्विन्नं सद्धम्मानं पुब्बङ्गमोयेव पदट्ठानञ्च। कस्मा तंमूलकत्ता तथा हि परियत्तिया असति पटिवेधो नाम नत्थि। परियत्तिया अन्तरहिताय पटिपत्ति, पटिपत्तिया अन्तरहिताय अधिगमो अन्तरधायति। किं कारणा अयञ्हि परियत्ति पटिपत्तिया पच्चयो होति। पटिपत्तिअधिगमस्सापि परियत्तियेव पमाणं। तत्थ पटिवेधो च पटिपत्ति च होतिपि नहोतिपि। एकस्मिञ्हि काले पटिवेधधरा भिक्खू बहू होन्ति, ‘‘एस भिक्खु पुथुज्जनो’’ति अङ्गुलिं पहरित्वा दस्सेतब्बो होति। इमस्मिं येव दीपे एकवारं पुथुज्जनभिक्खुनाम नाहोसि। पटिपत्तिपूरकापि कदाचि बहू होन्ति कदाचि अप्पा। इति पटिवेधो च पटिपत्ति च होतिपि न होतिपि। सासनस्स ठितिया पन परियत्तियेव पमाणं पण्डितो हि तेपिटकं सुत्वा द्वेपि पूरेति, यथा अम्हाकं बोधिसत्तो आळारस्स सन्तिके पञ्च अभिञ्ञा सत्त च समापत्तियो निब्बत्तेत्वा नेवसञ्ञानासञ्ञायतन समापत्तिया परिकम्मं पुच्छि। सो ‘‘न जानामी’’ति आह। ततो उदकस्स सन्तिकं गन्त्वा अधिगतविसेसं संसन्दित्वा नेवसञ्ञानासञ्ञायतनस्स परिकम्मं पुच्छि। सो आचिक्खि, तस्स वचनसमनन्तरमेव महासत्तो तं सम्पादेसि एवमेव पञ्ञवा भिक्खु परियत्तिं सुत्वा द्वेपि पूरेति तस्मा परियत्तिया ठिताय सासनं ठितं होति यथा महातळाकस्स पाळिया थिराय उदकं न ठस्सतीति न वत्तब्बं उदके सति पदुमादीनि पुप्फानि न पुप्फिस्सन्तीति न वत्तब्बं एवमेव महातळाकस्स थिरपाळिसदिसे तेपिटके बुद्धवचने सति महातळाके उदकसदिसा पटिपत्तिपूरका कुलपुत्ता नत्थीति न वत्तब्बं। तेसु सति महातळाकेसु पदुमादीनि पुप्फानि विय सोतापन्नादयो अरियपुग्गला नत्थीति न वत्तब्बं, एकन्ततो परियत्तियेव पमाणं परियत्तिया अन्तरहिताय पटिपत्तिपटिवेधानं अन्तरधानतो। तत्थ परियत्तिनाम तेपिटकं बुद्धवचनं साट्ठकथा पाळियाव सा तिट्ठति, ताव परियत्ति परिपुण्णा होति। गच्छन्ते काले कलियुगराजानो अधम्मिका होन्ति तेसु अधम्मिकेसु राजामच्चादयो अधम्मिका होन्ति तथा रट्ठजनपदवासिनोपि अधम्मिका एतेसं अधम्मिकताय न देवो सम्मा वस्सति, ततो सस्सानि न सम्पज्जन्ति। तेसु सम्पज्जन्तेसु पच्चयदायका भिक्खुसङ्घस्स पच्चये दातुं न सक्कोन्ति। भिक्खू पच्चयेहि किलमन्ता अन्तेवासिके सङ्गहेतुं न सक्कोन्ति। गच्छन्ते गच्छन्ते काले परियत्ति परिहायति, अत्थवसेन धारेतुं न सक्कोन्ति, पाळिवसेनेव धारेन्ति। ततो काले गच्छन्ते पाळिम्पि सकलं धारेतुं न सक्कोन्ति पठमं अभिधम्मपिटकं परिहायति। परिहायमानं मत्थकतो पट्ठाय परियत्ति हायति पठमञ्हि महापकरणं परिहायति। तस्मिं परिहायमाने यमकं, कथावत्थु, पुग्गलपञ्ञत्ति, धातुकथा, विभङ्गो, धम्मसङ्गहोति एवं अभिधम्मपिटके परिहीने मत्थकतो पट्ठाय सुत्तन्तपिटकं परिहायति। पठमञ्हि अङ्गुत्तरनिकायो परिहायति। तस्मिम्पि पठमं एकादसनिपातो…पे॰… ततो एकनिपातोति एवं अङ्गुत्तरे परिहीने मत्थकतो पट्ठाय संयुत्तनिकायो परिहायति, पठमं महावग्गो परिहायति। ततो पट्ठाय सळायतनवग्गो, खन्धवग्गो, निदानवग्गो, सगाथावग्गोति एवं संयुत्तनिकाये परिहीने मत्थकतो पट्ठाय मज्झिमनिकायो परिहायति पठमञ्हि उपरिपण्णासको परिहायति। ततो मज्झिमपण्णासको, ततो मूलपण्णासकोति एवं मज्झिमनिकाये परिहीने मत्थकतो पट्ठाय दीघनिकायो परिहायति, पठमञ्हि पाथियवग्गो परिहायति ततो महावग्गो, ततो खन्धकवग्गोति दीघनिकाये परिहीने सुत्तन्तपिटकं परिहीनं नाम होति। विनयपिटकेन सद्धिं जातकमेव धारेन्ति। विनयपिटकं लज्जिनो धारेन्ति। लाभकामा पन सुत्तन्ते कथितेपि सल्लक्खेन्ता नत्थीति जातकमेव धारेन्ति। गच्छन्ते काले जातकम्पि धारेतुं न सक्कोन्ति। अथ नेसं पठमं वेस्सन्तरजातकं परिहायति। ततो पटिलोमक्कमेन पुण्णकजाकतकं, महानारदकस्सपजातकं परिहायति। विनयपिटकमेव धारेन्ति। गच्छन्ते काले तम्पि मत्थकतो परिहायति पठमञ्हि परिवारो परिहायति, ततो खन्धको भिक्खुनीविभङ्गो महाविभङ्गोति अनुक्कमेन उपोसथक्खन्धकमत्तमेव धारेन्ति, तदा परियत्ति अनन्तरहिताव होति। याव पन मनुस्सेसु चतुप्पदिकगाथापि पवत्तति, ताव परियत्ति अनन्तरहिताव होति। यदा सद्धो पसन्नो राजा हत्थिक्खन्धे सुवण्णचङ्कोटकम्हि सहस्सत्थविकं ठपापेत्वा ‘‘बुद्धेहि कथितं चतुप्पदिकं गाथं जानन्तो इमं सहस्सं गण्हतू’’ति नगरे भेरिं चरापेत्वा गण्हकं अलभित्वा एकवारं चरापिते न सुणन्तापि होन्ति असुणन्तापि, याव ततियं चरापेत्वा गण्हकं अलभित्वा राजपुरिसा सहस्सत्थविकं पुन राजकुलं पवेसेन्ति, तदा परियत्तिअन्तरहिता नाम होति। एवं परियत्तिया अन्तरहिताय पटिपत्तिपि पटिवेधोपि अन्तरहितोव होति। सद्धम्मसवनस्स दुल्लभभावो धम्मसोण्डकवत्थुना दीपेतब्बो अम्हाकं किर सम्मासम्बुद्धो कस्सपसम्मासम्बुद्धस्स धम्मराजस्स सासनन्तरधानतो नचिरेनेव कालेन बाराणसिरञ्ञो पुत्तो धम्मसोण्डकराजकुमारो हुत्वा पितुअच्चयेन रज्जे पतिट्ठाय कस्सपदसबलेन देसितं धम्मं सोतुकामो हुत्वा मासमत्तं रज्जं कत्वा अम्हाकं सम्मासम्बुद्धो इमस्मिं येव भद्दकप्पे रज्जं कारेत्वा देवनगरसदिसे बाराणसिनगरे चक्कवत्तिरज्जसदिसं रज्जं करोन्तो एवं चिन्तेसि… ‘‘मय्हं एवरूपं रज्जं किं विलासं रज्जानुभावं सद्धम्मवियोगेन, दिवाकरविरहितो आकासो विय, ससङ्कविरहितरत्ति विय, दाठाविरहितगजो विय, वेलन्तविरहितमहासमुद्दो विय चक्खुविरहित सुसज्जितवदनं विय, सुगन्धविरहितपारिछत्तपुप्फं विय, चतुअक्खरनियमितधम्मदेसनावियोगेन मय्हं इदं रज्जं न सोभती’’ति चिन्तेत्वा सुवण्णचङ्कोटकेन सहस्सत्थविकं भण्डकं सुसज्जितं मङ्गलहत्थिकुम्भे ठपेत्वा बाराणसीनगरे महावीथियं भेरिं चरापेति ‘‘एकपदिकं वा द्विपदिकं वा तिपदिकं वा चतुप्पदिकं वा धम्मपदं जानन्तस्स दम्मी’’ति एवं भेरिं चरापेत्वा धम्मजाननकं अलभित्वा पुनप्पुनं द्विसहस्सं तिसहस्सं याव सतसहस्सं कोटि द्वे सहस्सकोटि, सतसहस्सकोटि गामनिगमजनपदसेनापतिट्ठानं उपराजट्ठानं। परियोसाने धम्मदेसकं अलभित्वा अत्तनो सुवण्णपीठकं सेतच्छत्तं चजित्वापि धम्मदेसकं अलभित्वा रज्जसिरिं पहाय अत्तानं चजित्वा ‘‘धम्मदेसकस्स दासो हुत्वापि धम्मं सोस्सामी’’ति वत्वा एवम्पि धम्म देसकं अलभित्वा विप्पटिसारी हुत्वा ‘‘किं मे सद्धम्मवियोगेन रज्जेनाति अमच्चानं रज्जं निय्यातेत्वा सद्धम्मगवेसको हुत्वा धम्मसोण्डकमहाराजा महावनं पाविसि धम्मसोण्डकमहाराजस्स सद्धम्मसवनं सन्धाय पविट्ठक्खके सक्कदेवमहाराजस्स वेजयन्तपासादो सहेव किण्णिकाय कम्पो अहोसि, पण्डुकम्बलसिलासनं उण्हाकारं अहोसि। सक्कोदेवराजा केनकारणेन पण्डुकम्बलसिलासनं उण्हाकारं अहोसी’’ति चिन्तेत्वा अत्तनो सहस्सनेत्तेन देवमनुस्सेसु वित्थारेत्वा ओलोकेन्तो धम्मगवेसको हुत्वा वनं पविट्ठं धम्मसोण्डकमहाराजानं दिस्वा चिन्तेसि… ‘‘अज्ज मे अत्तानम्पि जहाय रक्खसवेसं मापेत्वा एतं अनिच्चपरिदीपनं जातिजराब्याधिमरणं सकलसरीरे दोसं दस्सेत्वा धम्मं देसेत्वा एतं सकरज्जेयेव पतिट्ठापेतब्ब’’न्ति चिन्तेत्वा सक्को देवराजा यक्खसरूपं मापेत्वा बोधिसत्तस्स अभिमुखो अविदूरे अत्तानं दस्सेसि। तं दिस्वा धम्मसोण्डकमहाराजा एवं चिन्तेसि… ‘‘एवंरूपो नाम रक्खसो धम्मं जानेय्या’’ति, चिन्तेत्वा अविदूरे ठाने ठत्वा पुच्छामीति रक्खसेन सद्धिं सल्लपन्तो आह ‘‘सामिपुञ्ञदेवराज इमस्मिं पन वनघने वसनकदेवराजा किं नुखो धम्मं जानासी’’ति, देवता ‘‘महाराज धम्मं जानामी’’ति आह। ‘‘यदि धम्मं जानासि, मय्हं धम्मकथं कथेथा’’ति आह। ‘‘अहं तुय्हं धम्मं कथेस्सामि, त्वं मय्हं कीदिसं धम्मकथिकस्स सक्कारं करिस्ससी’’ति आह। ‘‘एवं सन्ते मय्हं धम्मं कथेत्वा पच्छा मय्हं सरीरे मंसं खादिस्ससी’’ति आह। ‘‘अहं महाराज छातो हुत्वा धम्मं कथेतुं न सक्कोमी’’ति आह। ‘‘यदि तुम्हे पठमं मंसं खादथ, धम्मं को सुणिस्सती’’ति आह। पुन सो रक्खसो ‘‘नाहं धम्मं देसेतुं सक्कोमी’’ति। पुन राजा ‘‘मय्हं धम्मपटिलाभञ्च तुम्हाकं मंसपटिलाभञ्च तुम्हे जानित्वा मय्हं धम्मं देसेथा’’ति आह। अथ सक्को देवराजा ‘‘साधु होथा’’ति वत्वा अविदूरे ठाने उब्बेधेन तिगावुतमत्तं महन्तं अञ्जनपब्बतं मापेत्वा एवमाह… ‘‘सचे महाराज इमं पब्बतमुद्धनिं आरूय्ह आकासा उप्पतित्वा त्वं मम मुखे पतिस्ससि, अहं ते आकासगतकाले धम्मं देसेस्सामि, एवं सन्ते तुय्हञ्च धम्मप्पलाभो मय्हञ्च मंसपटिलाभो भविस्सती’’ति आह। तस्स कथं सुत्वा धम्मसोण्डकमहाराजा ‘‘अनमतग्गे संसारे पुरिसो हुत्वा अधम्मसमङ्गी हुत्वा अधम्मस्सेव अत्थाय पाणातिपातो अदिन्नादानो कामेसुमिच्छाचारो सूकरिको ओरब्भिको साकुणि को चोरो परदारिको तं गहेत्वा सीसच्छिन्नानं लोहितं चतूसु महासमुद्देसु उदकतोपि बहुतरं मातापितुआदीनम्पि मनापानं अत्थाय रोदन्तानं अस्सु चतूसुमहासमुद्देसु उदकतोपि बहुतरं, इमं पन सरीरं धम्मस्स अत्थाय विक्किणामि तं महप्फलञ्च मनापञ्चा’’ति चिन्तेत्वा ‘‘साधु मारिस एवं करोमी’’ति पब्बतं आरूय्ह पब्बतग्गे ठितो ‘‘मम रज्जेन सद्धिं मय्हं सजीवसरीरं सद्धम्मस्सत्थाय दस्सामी’’ति सोमनस्सो हुत्वा ‘‘धम्मं कथेथा’’ति सद्धम्मत्थाय जीवितं परिच्चजित्वा आकासतो उप्पतित्वा धम्मं कथेथाति आह। अथ सक्को देवराजा सकत्तभावेन सब्बालङ्कारेहि पटिमण्डितो अतिविय सोतुं सोमनस्सो आकासतो पतन्तं दिब्बफस्सेन परामसन्तो उरेन पटिग्गण्हित्वा देवलोकं नेत्वा पण्डुकम्बलसिलासने निसीदापेत्वा मालागन्धादीहि पूजेत्वा धम्मसोण्डकमहाराजस्स धम्मं देसेन्तो इमं गाथमाह।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. समसीसिकण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/04_samasIsikaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/04_samasIsikaNDo/</guid>
      <description>४. समसीसिकण्डो&#xA;इदानि सङ्घो च दुल्‍लभो लोकेति पदस्स वण्णनाक्‍कमो सम्पत्तो। तत्थ सङ्घोति परमत्थसम्मुतिवसेन दुविधो होति। तेसु परमत्थसङ्घो चत्तारि पुरिसयुगानि, अट्ठपुरिसपुग्गला, चत्तालीसम्पि पुग्गला, अट्ठसतम्पि पुरिसपुग्गलाति चतुब्बिधो होति। तत्थ सङ्खेपवसेन सोतापत्तिमग्गट्ठो फलट्ठोति एकं युगं, सकदामिमग्गट्ठो फलट्ठोति एकं, अनागामिमग्गट्ठो फलट्ठोति एकं, अरहत्तमग्गट्ठो फलट्ठोति एकन्ति चत्तारि पुरिसयुगानि होन्ति। चत्तारो मग्गट्ठा चत्तारो फलट्ठाति अट्ठपुरिसपुग्गला होन्ति। चत्तालीसम्पि पुग्गलाति सोतापत्तिमग्गट्ठो पठमझानिकादिवसेन पञ्‍च, तथा सकदागामिअनागामिअरहत्तमग्गट्ठापि पञ्‍च पञ्‍चाति वीसति मग्गट्ठपुग्गला, तथा फलट्ठापि सोतपत्तिफलट्ठादिवसेन पञ्‍च पञ्‍चाति वीसति फलट्ठाति चत्तालीसपुग्गला होन्ति। एत्थ च मग्गस्स एकचित्तक्खणिकत्ता कथं वीसतिमग्गट्ठा पुग्गला भवेय्युन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>५ पकिण्णककण्डो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/5_pakiNNakakaNDo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/11_pakiNNaka-gantha-sangaho/02_sImavisodhanIpATha/5_pakiNNakakaNDo/</guid>
      <description>पकिण्णककण्डो&#xA;इदानि सप्पुरिसाति दुल्‍लभाति इमस्स संवण्णनाक्‍कमो सम्पत्तो तथा हि लोके सप्पुरिसापि अतिदुल्‍लभायेव। सप्पुरिसाति कल्याणगुणसम्पन्‍ना उत्तमपुरिसा। ते निस्साय जातिधम्मा सत्ता जातिया, मरणधम्मा सत्ता मरणतो मुच्‍चन्ति वुत्तञ्हेतं भगवता ‘‘ममञ्हि आनन्द कल्याणमित्तं आगम्म जातिया परिमुच्‍चन्ति, जराधम्मा सत्ता जराय मुच्‍चन्ती’’ति आदि वचनतो पन सम्मासम्बुद्धोयेव सब्बाकारसम्पन्‍नो कल्याणमित्तो नाम। तं अलभन्तेन सारिपुत्तमोग्गलानादयो अरियपुग्गला वा। तेपि अलभन्तेन एकन्तजहितं सिवट्ठिकं कल्याणमित्तं लभितब्बं, वुत्तञ्हेतं पोराणेहि।&#xA;‘‘पियो गरु भावनीयो, वत्ता च वचनक्खमो।&#xA;गम्भीरञ्‍च कथं कत्ता, नोचाठाने नियोजये’’ति॥&#xA;एवमादिगुणसमन्‍नागतो वड्ढिपक्खे ठितपण्डितपुग्गलो लोके दुल्‍लभोव। कतमो पण्डितपुग्गलो बुद्धपच्‍चेकबुद्धा असीति च महासावका अञ्‍ञे च तथागतस्स सावका सुनेत्तमहागोविन्दविधुरसरभङ्गमहोसधसुतसोमनिमिराजअयोघरकुमारक अकत्तिपण्डितादयो च पण्डिताति वेदितब्बा। ते भये विय रक्खा, अन्धकारे विय पदीपा, खुप्पिपासादिदुक्खाभिभवे विय अन्‍नपानादिपटिलाभो, अत्तनो वचनकरानं सब्बभयउपद्दवूपसग्गविद्धंसनसमत्था होन्ति तथा हि तथागतं आगम्म असङ्ख्येय्या अपरिमाणा देवमनुस्सा आसवक्खयं पत्ता ब्रह्मलोके पतिट्ठिता, देवलोके उप्पन्‍ना। सारिपुत्तत्थेरे चित्तं पसादेत्वा चतूहि च पच्‍चयेहि थेरं उपट्ठहित्वा असीति कुसलहस्सानि सग्गे निब्बत्तानि, तथा महामोग्गलानमहाकस्सपपभुति सुनेत्तस्स सत्थुनो सावका अप्पेकच्‍चे ब्रह्मलोके उपपज्‍जिंसु, अप्पेकच्‍चे परनिम्मितवसवत्तीनं देवानं सहब्यतं…पे॰… अप्पेकच्‍चे गहपतिमहासालकुलानं सहब्यतं उपपज्‍जिंसु, वुत्तञ्हेतं ‘‘नत्थि भिक्खवे पण्डिततो भयं, नत्थि पण्डिततो उपद्दवो, नत्थि पण्डिततो उपसग्गो’’ति। अपिच तग्गरमालादिगन्धभण्डसदिसो पण्डितो, तग्गरमालादिगन्धभण्डपलिवेठनपत्तसदिसो तदुपसेवी वुत्तञ्हेतं नारदजातके।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
