<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-१ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-१ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० पठमो भागो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/00_paThamo_bhAgo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/00_paThamo_bhAgo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;विसुद्धिमग्ग-महाटीका&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पठम-भग&#34;&gt;(पठमो भागो)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;गन्थारम्भकथा&lt;br&gt;&#xA;सद्धम्मरंसिमाली यो, विनेय्यकमलाकरे।&lt;br&gt;&#xA;विबोधेसि महामोह-तमं हन्त्वान सब्बसो॥&lt;br&gt;&#xA;ञाणातिसयबिम्बं तं, विसुद्धकरुणारुणं।&lt;br&gt;&#xA;वन्दित्वा निरुपक्लेसं, बुद्धादिच्चं महोदयं॥&lt;br&gt;&#xA;लोकालोककरं धम्मं, गुणरस्मिसमुज्जलं।&lt;br&gt;&#xA;अरियसङ्घञ्च सम्फुल्लं, विसुद्धकमलाकरं॥&lt;br&gt;&#xA;वन्दनाजनितं पुञ्ञं, इति यं रतनत्तये।&lt;br&gt;&#xA;हतन्तरायो सब्बत्थ, हुत्वाहं तस्स तेजसा॥&lt;br&gt;&#xA;सम्पन्नसीलाचारेन, धीमता सुचिवुत्तिना।&lt;br&gt;&#xA;अज्झेसितो दाठानागत्थेरेन थिरचेतसा॥&lt;br&gt;&#xA;विसुद्धचरितो नाथो, यं विसुद्धिमनुत्तरं।&lt;br&gt;&#xA;पत्वा देसेसि करुणासमुस्साहितमानसो॥&lt;br&gt;&#xA;तस्सा अधिगमूपायो, विसुद्धनयमण्डितो।&lt;br&gt;&#xA;विसुद्धिमग्गो यो वुत्तो, सुविसुद्धपदक्कमो॥&lt;br&gt;&#xA;सुविसुद्धं असंकिण्णं, निपुणत्थविनिच्छयं।&lt;br&gt;&#xA;महाविहारवासीनं, समयं अविलोमयं॥&lt;br&gt;&#xA;तस्स निस्साय पोराणं, कथामग्गं अनाकुलं।&lt;br&gt;&#xA;तन्तिनयानुगं सुद्धं, करिस्सामत्थवण्णनं॥&lt;br&gt;&#xA;इति आकङ्खमानस्स, सद्धम्मस्स चिरट्ठितिं।&lt;br&gt;&#xA;विभजन्तस्स तस्सत्थं, निसामयथ साधवोति॥&lt;br&gt;&#xA;निदानादिकथावण्णना&lt;br&gt;&#xA;१. स्वायं विसुद्धिमग्गो यं सुत्तपदं निस्साय पट्ठपीयति, तं ताव निक्खिपित्वा तस्स निदानादिनिद्धारणमुखेन नानप्पकारतो अत्थं संवण्णेतुं ‘‘सीले पतिट्ठाया’’तिआदि आरद्धं। धम्मं संवण्णेन्तेन हि आदितो तस्स निदानं वत्तब्बं, ततो पयोजनं पिण्डत्थो पदत्थो सम्बन्धो अधिप्पायो चोदना सोधनं वत्तब्बं। तथा चेव आचरियेन पटिपन्नं। एत्थ हि भगवन्तं किरातिआदि देसनाय निदानपयोजननिद्धारणं, विसुद्धिमग्गं भासिस्सन्तिआदि पिण्डत्थनिद्धारणं , सीले ठत्वातिआदि पदत्थसम्बन्धाधिप्पायविभावना, किं सीलन्तिआदि चोदना, ततो परं सोधनं, समाधिपञ्ञाकथासुपि एसेव नयो। कस्मा पनेत्थ विस्सज्जनगाथा आदिम्हि निक्खित्ता, न पुच्छागाथा। पुच्छापुब्बिका हि विस्सज्जनाति? वुच्चते – तदत्थस्स मङ्गलभावतो, सासनस्स आदिकल्याणादिभावविभावनतो, भयादिउपद्दवनिवारणेन अन्तरायविधमनतो, उपरि संवण्णेतब्बधम्मसङ्गहतो चाति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;एत्थाह – कस्मा पनायं विसुद्धिमग्गकथा वत्थुपुब्बिका आरद्धा, न सत्थुथोमनापुब्बिकाति? वुच्चते – विसुं असंवण्णनादिभावतो। सुमङ्गलविलासिनीआदयो विय हि दीघनिकायादीनं नायं विसुं संवण्णना, न पकरणन्तरं वा अभिधम्मावतारसुमतावतारादि विय। तासंयेव पन सुमङ्गलविलासिनीआदीनं विसेसभूता। तेनेवाह ‘‘मज्झे विसुद्धिमग्गो’’तिआदि (दी॰ नि॰ अट्ठ॰ १.गन्थारम्भकथा; म॰ नि॰ अट्ठ॰ १.गन्थारम्भकथा; सं॰ नि॰ अट्ठ॰ १.१.गन्थारम्भकथा; अ॰ नि॰ अट्ठ॰ १.१.गन्थारम्भकथा)। अथ वा थोमनापुब्बिकापि चायं कथा न वत्थुपुब्बिकावाति दट्ठब्बं। सासने हि वत्थुकित्तनं न लोके विय केवलं होति, सासनसम्पत्तिकित्तनत्ता पन सत्थु अविपरीतधम्मदेसनाभावविभावनेन सत्थुगुणसंकित्तनं उल्लिङ्गन्तमेव पवत्तति। तथा हि वक्खति ‘‘एत्तावता तिस्सो सिक्खा’’तिआदि। सोतापन्नादिभावस्स च कारणन्ति एत्थ हि आदि-सद्देन सब्बसकदागामिअनागामिनो विय सब्बेपि अरहन्तो सङ्गय्हन्ति विभागस्स अनुद्धटत्ता। तेन तिण्णम्पि बोधिसत्तानं निब्बेधभागिया सीलादयो इध ‘‘सीले पतिट्ठाया’’तिआदिवचनेन सङ्गहिताति दट्ठब्बं। तिण्णम्पि हि नेसं चरिमभवे विसेसतो संसारभयिक्खणं, यथासकं सीले पतिट्ठाय समथविपस्सनं उस्सुक्कापेत्वा तण्हाजटाविजटनपटिपत्ति च समानाति। अथ वा ‘‘सो इमं विजटये जट’’न्ति साधारणवचनेन सातिसयं, निरतिसयञ्च तण्हाजटाविजटनं गहितं। तत्थ यं निरतिसयं सवासनप्पहानताय। तेन सत्थु पहानसम्पदा कित्तिता होति, तन्निमित्ता ञाणसम्पदा च। तदुभयेन नानन्तरिकताय आनुभावसम्पदादयोपीति। एवम्पि थोमनापुब्बिकायं कथाति वेदितब्बं। अथ वा थोमनापुब्बिका एवायं कथाति दट्ठब्बं, ‘‘सब्बधम्मेसु अप्पटिहतञाणचारो’’तिआदिना सत्थु थोमनं पुरक्खत्वा संवण्णनाय आरद्धत्ता। सा पनायं यस्मा पुच्छन्तस्स अज्झासयानुरूपं ब्याकरणसमत्थताय विभावनवसेन पवत्तिता, आचिण्णञ्चेतं आचरियस्स यदिदं संवण्णेतब्बधम्मानुकूलं संवण्णनारम्भे सत्थु अभित्थवनं। तस्मा इमिना कारणेन एवमेत्थ थोमना पवत्तिताति। थोमनाकारस्स वुच्चमानस्स कारणं उद्धरन्तेन पठमं विस्सज्जनगाथं निक्खिपित्वा तस्सा निदानचोदनामुखेन पुच्छागाथं सरूपतो च अत्थतो च दस्सेत्वा तस्सा पुच्छाय अविपरीतब्याकरणसमत्थभावावजोतनं भगवतो थोमनं पुरक्खत्वा यथाधिप्पेतधम्मसंवण्णना कता। तेनाह ‘‘सीले पतिट्ठाया’’तिआदि। तत्थ गाथाय अत्थो परतो आवि भविस्सति।&lt;br&gt;&#xA;इतीतिआदीसु इतीति अयं इति-सद्दो हेतु परिसमापनादिपदत्थविपरियायपकारावधारणनिदस्सनादिअनेकत्थप्पभेदो। तथा हेस ‘‘रुप्पतीति खो, भिक्खवे, तस्मा ‘रूप’न्ति वुच्चती’’तिआदीसु (सं॰ नि॰ ३.७९) हेतुम्हि आगतो। ‘‘तस्मातिह मे, भिक्खवे, धम्मदायादा भवथ, मा आमिसदायादा। अत्थि मे तुम्हेसु अनुकम्पा ‘किन्ति मे सावका धम्मदायादा भवेय्युं, नो आमिसदायादा’’तिआदीसु (म॰ नि॰ १.२९) परिसमापने। ‘‘इति वा इति एवरूपा नच्चगीतवादितविसूकदस्सना पटिविरतो’’तिआदीसु (दी॰ नि॰ १.१९७) आदिअत्थे। ‘‘मागण्डियोति तस्स ब्राह्मणस्स सङ्खा समञ्ञा पञ्ञत्ति वोहारो नामं नामकम्मं नामधेय्यं निरुत्ति ब्यञ्जनं अभिलापो’’तिआदीसु (महानि॰ ७३, ७५) पदत्थविपरियाये। ‘‘इति खो, भिक्खवे, सप्पटिभयो बालो, अप्पटिभयो पण्डितो। सउपद्दवो बालो, अनुपद्दवो पण्डितो। सउपसग्गो बालो, अनुपसग्गो पण्डितो’’तिआदीसु (म॰ नि॰ ३.१२४) पकारे। ‘‘अत्थि इदप्पच्चया जरामरणन्ति इति पुट्ठेन सता, आनन्द, अत्थीतिस्स वचनीयं, किंपच्चया जरामरणन्ति इति चे वदेय्य, जातिपच्चया जरामरणन्ति इच्चस्स वचनीय’’न्तिआदीसु (दी॰ नि॰ २.९६) अवधारणे, सन्निट्ठानेति अत्थो। ‘‘अत्थीति खो, कच्चान, अयमेको अन्तो, नत्थीति खो, कच्चान, अयं दुतियो अन्तो’’तिआदीसु (सं॰ नि॰ २.१५; ३.९०) निदस्सने। इधापि निदस्सने दट्ठब्बो, पकारेतिपि वत्तुं वट्टतेव। पठमो पन इति-सद्दो परिसमापने दट्ठब्बो। हीति अवधारणे। इदन्ति आसन्नपच्चक्खवचनं यथाधिगतस्स सुत्तपदस्स अभिमुखीकरणतो।&lt;br&gt;&#xA;वुत्तन्ति अयं वुत्त-सद्दो सउपसग्गो, अनुपसग्गो च वप्पनवापसमीकरणकेसोहारणजीवितवुत्तिपमुत्तभावपावचनपवत्तितअज्झेसनकथनादीसु दिस्सति। तथा हि अयं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘गावो तस्स पजायन्ति, खेत्ते वुत्तं विरूहति।&lt;br&gt;&#xA;वुत्तानं फलमस्नाति, यो मित्तानं न दुब्भती’’ति॥ –&lt;br&gt;&#xA;आदीसु (जा॰ २.२२.१९) वप्पने आगतो। ‘‘नो च खो पटिवुत्त’’न्तिआदीसु (पारा॰ २८९) अट्ठदन्तकादीहि वापसमीकरणे। ‘‘कापटिको माणवो दहरो वुत्तसिरो’’तिआदीसु (म॰ नि॰ २.४२६) केसोहारणे। ‘‘पन्नलोमो परदत्तवुत्तो मिगभूतेन चेतसा विहरती’’तिआदीसु (चूळव॰ ३३२) जीवितवुत्तियं। ‘‘सेय्यथापि नाम पण्डुपलासो बन्धना पवुत्तो अभब्बो हरितत्थाया’’तिआदीसु (म॰ नि॰ ३.५९; पारा॰ ९२; पाचि॰ ६६६; महाव॰ १२९) बन्धनतो पमुत्तभावे। ‘‘येसमिदं एतरहि पोराणं मन्तपदं गीतं पवुत्तं समिहित’’न्तिआदीसु (दी॰ नि॰ १.२८५; म॰ नि॰ २.४२७; महाव॰ ३००) पावचनभावेन पवत्तिते। लोके पन ‘‘वुत्तो गुणो वुत्तो पारायनो’’तिआदीसु अज्झेसने। ‘‘वुत्तं खो पनेतं भगवता ‘धम्मदायादा मे, भिक्खवे, भवथ, मा आमिसदायादा’ति’’आदीसु (म॰ नि॰ १.३०) कथने। इधापि कथने एव दट्ठब्बो। तस्मा ‘‘इति हि एवमेव इदं सुत्तं देसित’’न्ति यथानिक्खित्तं गाथं देसितभावेन निदस्सेति। तस्सा वा देसिताकारं अवधारेति।&lt;br&gt;&#xA;कस्माति हेतुम्हि निस्सक्कं। पनाति वचनालङ्कारमत्तं। उभयेनापि कारणं पुच्छति। एतन्ति यथावुत्तं सुत्तपदं पच्चामसति। वुत्तन्ति पुच्छानिमित्तं। तदत्थस्स अत्तनो बुद्धियं विपरिवत्तमानतं उपादाय ‘‘इद’’न्ति वत्वा पुन भगवता भासिताकारं सन्धाय ‘‘एत’’न्ति वुत्तं। सकलेन पनानेन वचनेन देसनाय निदानं जोतितं होति। परतो तस्सा देसकदेसकालपटिग्गाहके विभावेतुं ‘‘भगवन्तं किरा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ किराति अनुस्सवनत्थे निपातो। तेन वुच्चमानस्सत्थस्स अनु अनु सुय्यमानतं दीपेति। रत्तिभागेति रत्तिया एकस्मिं कोट्ठासे, मज्झिमयामेति अधिप्पायो। वेस्सवणादयो विय अपाकटनामधेय्यत्ता अञ्ञतरो। देवो एव देवपुत्तो। संसयसमुग्घाटत्थन्ति विचिकिच्छासल्लसमुद्धरणत्थं पुच्छीति योजना। ‘‘संसयसमुग्घाटत्थ’’न्ति च इमिना पञ्चसु पुच्छासु अयं विमतिच्छेदनापुच्छाति दस्सेति। येन अत्थेन तण्हा ‘‘जटा’’ति वुत्ता, तमेव अत्थं दस्सेतुं ‘‘जालिनिया’’तिआदि वुत्तं। सा हि अट्ठसततण्हाविचरितप्पभेदो अत्तनो अवयवभूतो एव जालो एतिस्सा अत्थीति ‘‘जालिनी’’ति वुच्चति।&lt;br&gt;&#xA;इदानिस्सा जटाकारेन पवत्तिं दस्सेतुं ‘‘सा ही’’तिआदि वुत्तं। तत्थ रूपादीसु आरम्मणेसूति तस्सा पवत्तिट्ठानमाह, रूपादिछळारम्मणविनिमुत्तस्स तण्हाविसयस्स अभावतो। हेट्ठुपरियवसेनाति कदाचि रूपारम्मणे कदाचि याव धम्मारम्मणे कदाचि धम्मारम्मणे कदाचि याव रूपारम्मणेति एवं हेट्ठा, उपरि च पवत्तिवसेन। देसनाक्कमेन चेत्थ हेट्ठुपरियता दट्ठब्बा। कदाचि कामभवे कदाचि रूपभवे कदाचि अरूपभवे कदाचि वा अरूपभवे…पे॰… कदाचि कामभवेति एवमेत्थ हेट्ठुपरियवसेन पवत्ति वेदितब्बा। सब्बसङ्खारानं खणे खणे भिज्जनसभावत्ता अपरापरुप्पत्ति एत्थ संसिब्बनन्ति आह ‘‘पुनप्पुनं उप्पज्जनतो’’ति। ‘‘संसिब्बनट्ठेना’’ति इदं येन सम्बन्धेन जटा वियाति जटाति जटातण्हानं उपमूपमेय्यता, तंदस्सनं। अयं हेत्थ अत्थो – यथा जालिनो वेळुगुम्बस्स साखा, कोससञ्चयादयो च अत्तना अत्तनो अवयवेहि संसिब्बिता विनद्धा ‘‘जटा’’ति वुच्चन्ति, एवं तण्हापि संसिब्बनसभावेनाति, ‘‘संसिब्बितट्ठेना’’ति वा पाठो, अत्तनाव अत्तनो संसिब्बितभावेनाति अत्थो। अयं हि तण्हा कोसकारकिमि विय अत्तनाव अत्तानम्पि संसिब्बन्ती पवत्तति। तेनाह भगवा ‘‘रूपतण्हा लोके पियरूपं सातरूपं, एत्थेसा तण्हा उप्पज्जमाना उप्पज्जति, एत्थ निविसमाना निविसती’’तिआदि (दी॰ नि॰ २.४००; म॰ नि॰ १.८६; विभ॰ २०३)। इमे सत्ता ‘‘मम इद’’न्ति परिग्गहितं वत्थुं अत्तनिब्बिसेसं मञ्ञमाना अब्भन्तरिमं करोन्ति। अब्भन्तरत्थो च अन्तोसद्दोति सकपरिक्खारे उप्पज्जमानापि तण्हा ‘‘अन्तोजटा’’ति वुत्ता। पब्बजितस्स पत्तादि, गहट्ठस्स हत्थिआदि सकपरिक्खारो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘अत्ता’’ति भवति एत्थ अभिमानोति अत्तभावो, उपादानक्खन्धपञ्चकं। सरीरन्ति केचि। मम अत्तभावो सुन्दरो, असुकस्स विय मम अत्तभावो भवेय्याति वा आदिना सकअत्तभावादीसु तण्हाय उप्पज्जमानाकारो वेदितब्बो। अत्तनो चक्खादीनि अज्झत्तिकायतनानि। अत्तनो, परेसञ्च रूपादीनि बाहिरायतनानि। परेसं सब्बानि वा, सपरसन्ततिपरियापन्नानि वा चक्खादीनि अज्झत्तिकायतनानि। तथा रूपादीनि बाहिरायतनानि। परित्तमहग्गतभवेसु पवत्तियापि तण्हाय अन्तोजटाबहिजटाभावो वेदितब्बो। कामभवो हि कस्सचिपि किलेसस्स अविक्खम्भितत्ता कथञ्चिपि अविमुत्तो अज्झत्तग्गहणस्स विसेसपच्चयोति ‘‘अज्झत्तं, अन्तो’’ति च वुच्चति। तब्बिपरियायतो रूपारूपभवो ‘‘बहिद्धा, बही’’ति च। तेनाह भगवा ‘‘अज्झत्तसंयोजनो पुग्गलो, बहिद्धासंयोजनो पुग्गलो’’ति (अ॰ नि॰ २.३७)। विसयभेदेन, पवत्तिआकारभेदेन च अनेकभेदभिन्नम्पि तण्हं जटाभावसामञ्ञेन एकन्ति गहेत्वा ‘‘ताय एवं उप्पज्जमानाय जटाया’’ति वुत्तं। सा पन ‘‘पजा’’ति वुत्तसत्तसन्तानपरियापन्ना एव हुत्वा पुनप्पुनं तं जटेन्ती विनन्धन्ती पवत्ततीति आह ‘‘जटाय जटिता पजा’’ति। तथा हि परमत्थतो यदिपि अवयवब्यतिरेकेन समुदायो नत्थि, एकदेसो पन समुदायो नाम न होतीति अवयवतो समुदायं भिन्नं कत्वा उपमूपमेय्यं दस्सेन्तो ‘‘यथा नाम वेळुजटादीहि…पे॰… संसिब्बिता’’ति आह। इमं जटन्ति सम्बन्धो। तीसु धातूसु एकम्पि असेसेत्वा संसिब्बनेन तेधातुकं जटेत्वा ठितं। तेनस्सा महाविसयतं, विजटनस्स च सुदुक्करभावमाह। ‘‘विजटेतुं को समत्थो’’ति इमिना ‘‘विजटये’’ति पदं सत्तिअत्थं, न विधिआदिअत्थन्ति दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;एवं ‘‘अन्तोजटा’’तिआदिना पुट्ठो पन अस्स देवपुत्तस्स इमं गाथमाहाति सम्बन्धो। ‘‘एदिसोव इमं पञ्हं विस्सज्जेय्या’’ति सत्थारं गुणतो दस्सेन्तो ‘‘सब्बधम्मेसु अप्पटिहतञाणचारो’’तिआदिमाह। तत्थ सब्बधम्मेसूति अतीतादिभेदभिन्नेसु सब्बेसु ञेय्यधम्मेसु। अप्पटिहतञाणचारोति अनवसेसञेय्यावरणप्पहानेन निस्सङ्गचारत्ता नविहतञाणपवत्तिको। एतेन तीसु कालेसु अप्पटिहतञाणताविभावनेन आदितो तिण्णं आवेणिकधम्मानं गहणेनेव तदेकलक्खणताय तदविनाभावतो च भगवतो सेसावेणिकधम्मानम्पि गहितभावो वेदितब्बो। दिब्बन्ति कामगुणादीहि कीळन्ति लळन्ति, तेसु वा विहरन्ति, विजयसमत्थतायोगेन पच्चत्थिके विजेतुं इच्छन्ति, इस्सरियधनादिसक्कारदानग्गहणं, तंतंअत्थानुसासनञ्च करोन्ता वोहरन्ति, पुञ्ञातिसययोगानुभावप्पत्ताय जुतिया जोतन्ति, यथाधिप्पेतञ्च विसयं अप्पटिघातेन गच्छन्ति, यथिच्छितनिप्फादने च सक्कोन्तीति देवा। अथ वा देवनीया तंतंब्यसननित्थरणत्थिकेहि सरणं परायणन्ति गमनीया, अभित्थवनीया वा, सोभाविसेसयोगेन कमनीयाति वा देवा। ते तिविधा – सम्मुतिदेवा उपपत्तिदेवा विसुद्धिदेवाति। भगवा पन निरतिसयाय अभिञ्ञाकीळाय उत्तमेहि दिब्बब्रह्मअरियविहारेहि सपरसन्तानगतपञ्चविधमारविजयिच्छानिप्फत्तिया चित्तिस्सरियसत्तधनादिसम्मापटिपत्ति अवेच्चपसादसक्कारदानग्गहणसङ्खातेन, धम्मसभावपुग्गलज्झासयानुरूपानुसासनीसङ्खातेन च वोहारातिसयेन परमाय पञ्ञासरीरप्पभासङ्खाताय जुतिया, अनञ्ञसाधारणाय ञाणसरीरगतिया, मारविजयसब्बसब्बञ्ञुगुणपरहितनिप्फादनेसु अप्पटिहताय सत्तिया च समन्नागतत्ता सदेवकेन लोकेन ‘‘सरण’’न्ति गमनीयतो, अभित्थवनीयतो, भत्तिवसेन कमनीयतो च सब्बे ते देवे तेहि गुणेहि अभिभुय्य ठितत्ता तेसं देवानं सेट्ठो उत्तमो देवोति देवदेवो। सब्बदेवेहि पूजनीयतरो देवोति वा, विसुद्धिदेवभावस्स वा सब्बञ्ञुगुणालङ्कारस्स वा अधिगतत्ता अञ्ञेसं देवानं अतिसयेन देवोति देवदेवो।&lt;br&gt;&#xA;अपरिमाणासु लोकधातूसु अपरिमाणानं सक्कानं, महाब्रह्मानञ्च गुणाभिभवनतो अधिको अतिसयो अतिरेकतरो वा सक्को ब्रह्मा चाति सक्कानं अतिसक्को ब्रह्मानं अतिब्रह्मा। ञाणप्पहानदेसनाविसेसेसु सदेवके लोके केनचि अविक्खम्भनीयट्ठानताय कुतोचिपि उत्रस्ताभावतो चतूहि वेसारज्जेहि विसारदोति चतुवेसारज्जविसारदो। यं सन्धाय वुत्तं ‘‘सम्मासम्बुद्धस्स ते पटिजानतो इमे धम्मा अनभिसम्बुद्धाति तत्र वत मं समणो वा…पे॰… वेसारज्जप्पत्तो विहरामी’’ति (म॰ नि॰ १.१५०; अ॰ नि॰ ४.८)। ठानाठानञाणादीहि दसहि ञाणबलेहि समन्नागतत्ता दसबलधरो। यं सन्धाय वुत्तं ‘‘इध तथागतो ठानञ्च ठानतो, अट्ठानञ्च अट्ठानतो यथाभूतं पजानाती’’तिआदि (अ॰ नि॰ १०.२१; विभ॰ ८०९)। यं किञ्चि ञेय्यं नाम, तत्थ सब्बत्थेव अनावटञाणताय अनावरणञाणो। तञ्च सब्बं समन्ततो सब्बाकारतो हत्थतले आमलकं विय पच्चक्खतो दस्सनसमत्थेन ञाणचक्खुना समन्नागतत्ता समन्तचक्खु, सब्बञ्ञूति अत्थो। इमेहि पन द्वीहि पदेहि पच्छिमानि द्वे असाधारणञाणानि गहितानि। भाग्यवन्ततादीहि कारणेहि भगवा। यं पनेत्थ वत्तब्बं, तं परतो बुद्धानुस्सतिनिद्देसे (विसुद्धि॰ १.१२३ आदयो) वित्थारतो आगमिस्सति।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च ‘‘सब्बधम्मेसु अप्पटिहतञाणचारो’’ति इमिना तियद्धारुळ्हानं पुच्छानं भगवतो ब्याकरणसमत्थताय दस्सिताय किं देवतानम्पि पुच्छं ब्याकातुं समत्थो भगवाति आसङ्काय तन्निवत्तनत्थं ‘‘देवदेवो’’ति वुत्तं। देवानं अतिदेवो सक्को देवानमिन्दो देवतानं पञ्हं विस्सज्जेति, ‘‘ततो इमस्स को विसेसो’’ति चिन्तेन्तानं तन्निवत्तनत्थं ‘‘सक्कानं अतिसक्को’’ति वुत्तं। सक्केनपि पुच्छितमत्थं सनङ्कुमारादयो ब्रह्मानो विस्सज्जेन्ति, ‘‘ततो इमस्स को अतिसयो’’ति चिन्तेन्तानं तन्निवत्तनत्थं ‘‘ब्रह्मानं अतिब्रह्मा’’ति वुत्तं। अयं चस्स विसेसो चतुवेसारज्जदसबलञाणेहि पाकटो जातोति दस्सनत्थं ‘‘चतु…पे॰… धरो’’ति वुत्तं। इमानि च ञाणानि इमस्स ञाणद्वयस्स अधिगमेन सहेव सिद्धानीति दस्सनत्थं ‘‘अनावरणञाणो समन्तचक्खू’’ति वुत्तं। तयिदं ञाणद्वयं पुञ्ञञाणसम्भारूपचयसिद्धाय भग्गदोसताय सिद्धन्ति दस्सेन्तो ‘‘भगवा’’ति अवोचाति। एवमेतेसं पदानं गहणे पयोजनं, अनुपुब्बि च वेदितब्बा। यं पनेतं पच्छिमं अनावरणञाणं सब्बञ्ञुतञ्ञाणन्ति ञाणद्वयं, तं अत्थतो अभिन्नं। एकमेव हि तं ञाणं विसयपवत्तिमुखेन अञ्ञेहि असाधारणभावदस्सनत्थं द्विधा कत्वा वुत्तं। अनवसेससङ्खतासङ्खतसम्मुतिधम्मारम्मणताय सब्बञ्ञुतञ्ञाणं, तत्थावरणाभावतो निस्सङ्गचारमुपादाय ‘‘अनावरणञाण’’न्तिपि वुत्तं। यं पनेत्थ वत्तब्बं, तं परतो बुद्धानुस्सतिनिद्देसे (विसुद्धि॰ १.१२३ आदयो) वक्खाम।&lt;br&gt;&#xA;२. महन्ते सीलक्खन्धादिके एसी गवेसीति महेसि, भगवा। तेन महेसिना। वण्णयन्तोति विवरन्तो वित्थारेन्तो। यथाभूतन्ति अविपरीतं। सीलादिभेदनन्ति सीलसमाधिपञ्ञादिविभागं। सुदुल्लभन्ति अट्ठक्खणवज्जितेन नवमेन खणेन लद्धब्बत्ता सुट्ठु दुल्लभं। सीलादिसङ्गहन्ति सीलादिक्खन्धत्तयसङ्गहं। अरियमग्गो हि तीहि खन्धेहि सङ्गहितो सप्पदेसत्ता नगरं विय रज्जेन, न तयो खन्धा अरियमग्गेन निप्पदेसत्ता। वुत्तञ्हेतं ‘‘न खो, आवुसो विसाख, अरियेन अट्ठङ्गिकेन मग्गेन तयो खन्धा सङ्गहिता; तीहि च खो, आवुसो विसाख, खन्धेहि अरियो अट्ठङ्गिको मग्गो सङ्गहितो’’ति (म॰ नि॰ १.४६२)। किलेसचोरेहि अपरिपन्थनीयताय खेमं। अन्तद्वयपरिवज्जनतो, मायादिकायवङ्कादिप्पहानतो च उजुं। सब्बेसं संकिलेसधम्मानं मारणवसेन गमनतो पवत्तनतो, निब्बानस्स मग्गनतो, निब्बानत्थिकेहि मग्गितब्बतो च मग्गं। विसुद्धियाति निब्बानाय, विसुद्धिभावाय वा, अरहत्तायाति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;यथाभूतं अजानन्ताति एवं सीलविसुद्धिआदिविसुद्धिपरम्पराय अधिगन्तब्बो एवरूपो एवंकिच्चको एवमत्थोति याथावतो अनवबुज्झन्ता। सकलसंकिलेसतो, संसारतो च सुद्धिं विमुत्तिं कामेन्ति पत्थेन्तीति सुद्धिकामा। अपि-सद्दो सम्भावने। तेन न केवलं सीलमत्तेन परितुट्ठा, अथ खो विसुद्धिकामापि समानाति दस्सेति। इधाति इमस्मिं सासने। भावनाय युत्तपयुत्तताय योगिनो वायमन्तापि विसुद्धिं उद्दिस्स पयोगं परक्कमं करोन्तापि उपायस्स अनधिगतत्ता विसुद्धिं नाधिगच्छन्तीति योजना। तेसन्ति योगीनं। कामञ्चायं विसुद्धिमग्गो समन्तभद्दकत्ता सवनधारणपरिचयादिपसुतानं सब्बेसम्पि पामोज्जकरो, योगीनं पन सातिसयं पमोदहेतूति आह ‘‘तेसं पामोज्जकरण’’न्ति। बाहिरकनिकायन्तरलद्धीहि असम्मिस्सताय सुट्ठु विसुद्धविनिच्छयत्ता सुविसुद्धविनिच्छयं। महाविहारवासीनन्ति अत्तनो अपस्सयभूतं निकायं दस्सेति । देसनानयनिस्सितन्ति धम्मसंवण्णनानयसन्निस्सितं। एत्थ च ‘‘तेसं पामोज्जकरण’’न्तिआदिना सब्बसंकिलेसमलविसुद्धताय विसुद्धिं निब्बानं पत्थेन्तानं योगीनं एकंसेन तदावहत्ता पामोज्जकरो ञाणुत्तरेहि सम्मापटिपन्नेहि अधिट्ठितत्ता सुट्ठु सम्मा विसुद्धविनिच्छयो महाविहारवासीनं कथामग्गोति दस्सेति। सक्कच्चं मे भासतो सक्कच्चं निसामयथाति योजेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च ‘‘इमिस्सा दानि गाथाया’’ति इमिना विसुद्धिमग्गभासनस्स निस्सयं, ‘‘कथिताय महेसिना’’ति इमिना तस्स पमाणभावं, ‘‘यथाभूतं अत्थं सीलादिभेदन’’न्ति इमिना अविपरीतपिण्डत्थं, ‘‘सुदुल्लभं…पे॰… योगिनो’’ति इमिना निमित्तं, ‘‘तेसं पामोज्जकरण’’न्ति इमिना पयोजनं, ‘‘वण्णयन्तो अत्थं, सुविसुद्धविनिच्छयं महाविहारवासीनं देसनानयनिस्सितं, सक्कच्च’’न्ति च इमिना करणप्पकारं दस्सेत्वा ‘‘विसुद्धिकामा सब्बेपि, निसामयथ साधवो’’ति इमिना तत्थ सक्कच्चसवने साधुजने नियोजेति। साधुकं सवनपटिबद्धा हि सासनसम्पत्ति।&lt;br&gt;&#xA;३. वचनत्थविभावनेन पवेदितविसुद्धिमग्गसामञ्ञत्थस्स विसुद्धिमग्गकथा वुच्चमाना अभिरुचिं उप्पादेतीति पदत्थतो विसुद्धिमग्गं विभावेतुं ‘‘तत्थ विसुद्धी’’तिआदि आरद्धं। तत्थ तत्थाति यदिदं ‘‘विसुद्धिमग्गं भासिस्स’’न्ति एत्थ विसुद्धिमग्गपदं वुत्तं, तत्थ। सब्बमलविरहितन्ति सब्बेहि रागादिमलेहि, सब्बेहि संकिलेसमलेहि च विरहितं विवित्तं। ततो एव अच्चन्तपरिसुद्धं, सब्बदा सब्बथा च विसुद्धन्ति अत्थो। यथावुत्तं विसुद्धिं मग्गति गवेसति अधिगच्छति एतेनाति विसुद्धिमग्गो। तेनाह ‘‘मग्गोति अधिगमूपायो वुच्चती’’ति। विसुद्धिमग्गोति च निप्परियायेन लोकुत्तरमग्गो वेदितब्बो, तदुपायत्ता पन पुब्बभागमग्गो, तन्निस्सयो कथापबन्धो च तथा वुच्चति।&lt;br&gt;&#xA;स्वायं विसुद्धिमग्गो सत्थारा देसनाविलासतो, वेनेय्यज्झासयतो च नानानयेहि देसितो, तेसु अयमेको नयो गहितोति दस्सेतुं ‘‘सो पनाय’’न्तिआदि आरद्धं। तत्थ कत्थचीति किस्मिञ्चि सुत्ते। विपस्सनामत्तवसेनेवाति अवधारणेन समथं निवत्तेति। सो हि तस्सा पटियोगी, न सीलादि। मत्त-सद्देन च विसेसनिवत्तिअत्थेन सविसेसं समाधिं निवत्तेति। सो उपचारप्पनाभेदो विपस्सनायानिकस्स देसनाति कत्वा न समाधिमत्तं। न हि खणिकसमाधिं विना विपस्सना सम्भवति। विपस्सनाति च तिविधापि अनुपस्सना वेदितब्बा, न अनिच्चानुपस्सनाव। न हि अनिच्चदस्सनमत्तेन सच्चाभिसमयो सम्भवति। यं पन गाथायं अनिच्चलक्खणस्सेव गहणं कतं, तं यस्स तदेव सुट्ठुतरं पाकटं हुत्वा उपट्ठाति, तादिसस्स वसेन। सोपि हि इतरं लक्खणद्वयं विभूततरं कत्वा सम्मसित्वा विसेसं अधिगच्छति, न अनिच्चलक्खणमेव।&lt;br&gt;&#xA;सब्बे सङ्खाराति सब्बे तेभूमकसङ्खारा, ते हि सम्मसनीया। अनिच्चाति न निच्चा अद्धुवा इत्तरा खणभङ्गुराति। पञ्ञायाति विपस्सनापञ्ञाय। पस्सति सम्मसति। अथ पच्छा उदयब्बयञाणादीनं उप्पत्तिया उत्तरकालं। निब्बिन्दति दुक्खेति तस्मिंयेव अनिच्चाकारतो दिट्ठे ‘‘सब्बे सङ्खारा’’ति वुत्ते तेभूमके खन्धपञ्चकसङ्खाते दुक्खे निब्बिन्दति निब्बिदाञाणं पटिलभति। एस मग्गो विसुद्धियाति एस निब्बिदानुपस्सनासङ्खातो विरागादीनं कारणभूतो निब्बानस्स अधिगमूपायो।&lt;br&gt;&#xA;झानपञ्ञावसेनाति समथविपस्सनावसेन। झानन्ति चेत्थ विपस्सनाय पादकभूतं झानं अधिप्पेतं। यम्हीति यस्मिं पुग्गले। झानञ्च पञ्ञा चाति एत्थायमत्थो – यो पुग्गलो झानं पादकं कत्वा विपस्सनं पट्ठपेत्वा तं उस्सुक्कापेति। स वे निब्बानसन्तिकेति सो ब्यत्तं निब्बानस्स समीपे एकन्ततो निब्बानं अधिगच्छतीति।&lt;br&gt;&#xA;कम्मन्ति मग्गचेतना। सा हि अपचयगामिताय सत्तानं सुद्धिं आवहति। विज्जाति सम्मादिट्ठि। सीलन्ति सम्मावाचाकम्मन्ता। जीवितमुत्तमन्ति सम्माआजीवो। धम्मोति अवसेसा चत्तारो अरियमग्गधम्मा। अथ वा कम्मन्ति सम्माकम्मन्तस्स गहणं। ‘‘या चावुसो विसाख, सम्मादिट्ठि, यो च सम्मासङ्कप्पो, इमे धम्मा पञ्ञाक्खन्धे सङ्गहिता’’ति (म॰ नि॰ १.४६२) वचनतो। विज्जाति सम्मादिट्ठिसम्मासङ्कप्पानं गहणं। धम्मोति समाधि ‘‘एवंधम्मा ते भगवन्तो अहेसु’’न्तिआदीसु (सं॰ नि॰ ५.३७८) विय। तग्गहणेनेव ‘‘यो चावुसो विसाख, सम्मावायामो, या च सम्मासति, यो च सम्मासमाधि, इमे धम्मा समाधिक्खन्धे सङ्गहिता’’ति वचनतो सम्मावायामसतीनम्पि गहणं दट्ठब्बं। सीलन्ति सम्मावाचाजीवानं। जीवितमुत्तमन्ति एवरूपस्स अरियपुग्गलस्स जीवितं उत्तमं जीवितन्ति एवमेत्थ अट्ठङ्गिको अरियमग्गो वुत्तोति वेदितब्बो।&lt;br&gt;&#xA;सीलादिवसेनाति सीलसमाधिपञ्ञावीरियवसेन। सब्बदाति समादानतो पभुति सब्बकालं। सीलसम्पन्नोति चतुपारिसुद्धिसीलसम्पदाय सम्पन्नो समन्नागतो। पञ्ञवाति लोकियलोकुत्तराय पञ्ञाय समन्नागतो। सुसमाहितोति तंसम्पयुत्तेन समाधिना सुट्ठु समाहितो। आरद्धवीरियोति अकुसलानं धम्मानं पहानाय, कुसलानं धम्मानं उपसम्पदाय पग्गहितवीरियो। पहितत्तोति निब्बानं पतिपेसितत्तताय काये च जीविते च निरपेक्खचित्तो। ओघन्ति कामोघादिचतुब्बिधम्पि ओघं, संसारमहोघमेव वा।&lt;br&gt;&#xA;एकायनोति एकमग्गो। मग्गपरियायो हि इध अयन-सद्दो, तस्मा एकपथभूतो अयं, भिक्खवे, मग्गो, न द्वेधापथभूतोति अत्थो। एकं वा निब्बानं अयति गच्छतीति एकायनो, एकेन वा गणसङ्गणिकं पहाय विवेकट्ठेन अयितब्बो पटिपज्जितब्बोति एकायनो, अयन्ति तेनाति वा अयनो, एकस्स सेट्ठस्स भगवतो अयनोति एकायनो, तेन उप्पादितत्ता, एकस्मिं वा इमस्मिंयेव धम्मविनये अयनोति एकायनो। सत्तानं विसुद्धियाति रागादिमलेहि, अभिज्झाविसमलोभादिउपक्किलेसेहि च सत्तानं विसुद्धत्थाय विसुज्झनत्थाय। यदिदन्ति निपातो, ये इमेति अत्थो। पुब्बे सरणलक्खणेन मग्गट्ठेन च मग्गोति वुत्तस्सेव कायादिविसयभेदेन चतुब्बिधत्ता ‘‘चत्तारो सतिपट्ठाना’’ति वुत्तं। सम्मप्पधानादीसूति एत्थ आदि-सद्देन अप्पमादाभिरतिआदीनं सङ्गहो वेदितब्बो । अप्पमादाभिरतिआदिवसेनापि हि कत्थचि विसुद्धिमग्गो देसितो। यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘अप्पमादरतो भिक्खु, पमादे भयदस्सि वा।&lt;br&gt;&#xA;अभब्बो परिहानाय, निब्बानस्सेव सन्तिके’’ति॥ (ध॰ प॰ ३२)।&lt;br&gt;&#xA;४. तत्राति तस्सं गाथायं। उपरि वुच्चमाना गाथाय वित्थारसंवण्णना निद्देसपटिनिद्देसट्ठानिया, ततो संखित्ततरा अत्थवण्णना उद्देसट्ठानियाति आह ‘‘अयं सङ्खेपवण्णना’’ति। यथाउद्दिट्ठस्स हि अत्थस्स निद्देसपटिनिद्देसा सुकरा, सुबोधा च होन्तीति। सीले पतिट्ठायाति एत्थ सीलेति कुसलसीले। यदिपि ‘‘कतमे च, थपति, अकुसला सीला’’तिआदीसु अकुसला धम्मापि सीलन्ति आगता। वुच्चमानाय पन चित्तपञ्ञाभावनाय अधिट्ठानायोग्यताय किरियसीलानम्पि असम्भवो, कुतो इतरेसन्ति कुसलसीलमेवेत्थ अधिप्पेतं। सीलं परिपूरयमानोतिआदीसु परिपूरयमानोति परिपालेन्तो, परिवड्ढेन्तो वा, सब्बभागेहि संवरन्तो , अवीतिक्कमन्तो चाति अत्थो। तथाभूतो हि तं अविजहन्तो तत्थ पतिट्ठितो नाम होति। ‘‘सीले’’ति हि इदं आधारे भुम्मं। पतिट्ठायाति दुविधा पतिट्ठा निस्सयूपनिस्सयभेदतो। तत्थ उपनिस्सयपतिट्ठा लोकिया, इतरा लोकुत्तरा अभिन्दित्वा गहणे। भिन्दित्वा पन गहणे यथा लोकियचित्तुप्पादेसु सहजातानं, पुरिमपच्छिमानञ्च वसेन निस्सयूपनिस्सयपतिट्ठा सम्भवति, एवं लोकुत्तरेसु हेट्ठिममग्गफलसीलवसेन उपनिस्सयपतिट्ठापि सम्भवति। ‘‘पतिट्ठाया’’ति च पदस्स यदा उपनिस्सयपतिट्ठा अधिप्पेता, तदा ‘‘सद्धं उपनिस्साया’’तिआदीसु (पट्ठा॰ १.१.४२३) विय पुरिमकालकिरियावसेन अत्थो वेदितब्बो। तेनाह ‘‘पुब्बेव खो पनस्स कायकम्मं वचीकम्मं आजीवो सुपरिसुद्धो होती’’ति (म॰ नि॰ ३.४३१)। यदा पन निस्सयपतिट्ठा अधिप्पेता, तदा ‘‘चक्खुञ्च पटिच्चा’’तिआदीसु (म॰ नि॰ १.२०४; ३.४२१; सं॰ नि॰ ४.६०) विय समानकालकिरियावसेन अत्थो वेदितब्बो। सम्मावाचादयो हि अत्तना सम्पयुत्तानं सम्मादिट्ठिआदीनं सहजातवसेनेव निस्सयपच्चया होन्तीति।&lt;br&gt;&#xA;नरति नेतीति नरो, पुरिसो। यथा हि पठमपकतिभूतो सत्तो, इतराय पकतिया सेट्ठट्ठेन पुरि उच्चे ठाने सेति पवत्ततीति ‘‘पुरिसो’’ति वुच्चति, एवं नयनट्ठेन ‘‘नरो’’ति वुच्चति। पुत्तभातुभूतोपि हि पुग्गलो मातुजेट्ठभगिनीनं नेतुट्ठाने तिट्ठति, पगेव इतरो इतरासं। नरेन योगतो, नरस्स अयन्ति वा नारी, इत्थी। सापि चेत्थ कामं तण्हाजटाविजटनसमत्थता अत्थि, पधानमेव पन सत्तं दस्सेन्तो ‘‘नरो’’ति आह यथा ‘‘सत्था देवमनुस्सान’’न्ति (दी॰ नि॰ १.१५७, २५५)। अट्ठकथायं पन अविभागेन पुग्गलपरियायो अयन्ति दस्सेतुं ‘‘नरोति सत्तो’’ति वुत्तं। सपञ्ञोति विपाकभूताय सह पञ्ञाय पवत्ततीति सपञ्ञो। ताय हि आदितो पट्ठाय सन्तानवसेन बहुलं पवत्तमानाय अयं सत्तो सविसेसं ‘‘सपञ्ञो’’ति वत्तब्बतं अरहति। विपाकपञ्ञापि हि सन्तानविसेसनेन भावनापञ्ञुप्पत्तिया उपनिस्सयो होति अहेतुकद्विहेतुकानं तदभावतो। सम्पजञ्ञसङ्खाताय च तंतंकिच्चकारिकाय पञ्ञाय वसेन ‘‘सपञ्ञो’’ति वत्तुं वट्टति। अट्ठकथायं पन निपक-सद्देन पारिहारिकपञ्ञा गय्हतीति विपाकपञ्ञावसेनेवेत्थ अत्थो वुत्तो। कम्मजतिहेतुकपटिसन्धिपञ्ञायाति कम्मजाय तिहेतुकपटिसन्धियं पञ्ञायाति एवं तिहेतुक-सद्दो पटिसन्धि-सद्देन सम्बन्धितब्बो, न पञ्ञा-सद्देन। न हि पञ्ञा तिहेतुका अत्थि। पटिसन्धितो पभुति पवत्तमाना पञ्ञा ‘‘पटिसन्धियं पञ्ञा’’ति वुत्ता तंमूलकत्ता, न पटिसन्धिक्खणे पवत्ता एव।&lt;br&gt;&#xA;चिन्तेति आरम्मणं उपनिज्झायतीति चित्तं, समाधि। सो हि सातिसयं उपनिज्झानकिच्चो। न हि वितक्कादयो विना समाधिना तमत्थं साधेन्ति, समाधि पन तेहि विनापि साधेतीति। पगुणबलवभावापादनेन पच्चयेहि चितं, तथा सन्तानं चिनोतीतिपि चित्तं, समाधि। पठमज्झानादिवसेन चित्तविचित्तताय, इद्धिविधादिचित्तकरणेन च समाधि चित्तन्ति विनापि परोपदेसेनस्स चित्तपरियायो लब्भतेव। अट्ठकथायं पन चित्त-सद्दो विञ्ञाणे निरुळ्होति कत्वा वुत्तं ‘‘चित्तसीसेन हेत्थ समाधि निद्दिट्ठो’’ति। यथासभावं पकारेहि जानातीति पञ्ञा। सा यदिपि कुसलादिभेदतो बहुविधा। ‘‘भावय’’न्ति पन वचनतो भावेतब्बा इधाधिप्पेताति तं दस्सेतुं ‘‘विपस्सन’’न्ति वुत्तं। ‘‘भावय’’न्ति च इदं पच्चेकं योजेतब्बं ‘‘चित्तञ्च भावयं, पञ्ञञ्च भावय’’न्ति। तयिदं द्वयं किं लोकियं, उदाहु लोकुत्तरन्ति? लोकुत्तरन्ति दट्ठब्बं उक्कट्ठनिद्देसतो। तं हि भावयमानो अरियमग्गक्खणे तण्हाजटं समुच्छेदवसेन विजटेतीति वुच्चति, न लोकियं। नानन्तरियभावेन पनेत्थ लोकियापि गहिताव होन्ति लोकियसमथविपस्सनाय विना तदभावतो। समथयानिकस्स हि उपचारप्पनाप्पभेदं समाधिं इतरस्स खणिकसमाधिं, उभयेसम्पि विमोक्खमुखत्तयं विना न कदाचिपि लोकुत्तराधिगमो सम्भवति। तेनाह ‘‘समाधिञ्चेव विपस्सनञ्च भावयमानो’’ति। तत्थ यदा लोकिया समथविपस्सना अधिप्पेता, तदा ‘‘भावय’’न्ति इदं भावनाकिरियाय हेतुभावकथनं, भावनाहेतूति अत्थो। तंभावनाहेतुका हि विजटनकिरियाति। यदा पन लोकुत्तरा अधिप्पेता, तदा केवलं वत्तमानभावनिद्देसो। तदुभयभावनासमकालमेव हि तण्हाजटाविजटनं।&lt;br&gt;&#xA;‘‘आतापी निपको’’ति इदं यथावुत्तभावनाय उपकारकधम्मकित्तनं। कम्मट्ठानं अनुयुञ्जन्तस्स हि वीरियं सति सम्पजञ्ञन्ति इमे तयो धम्मा बहूपकारा। वीरियूपत्थद्धञ्हि कम्मट्ठानं सतिसम्पजञ्ञानुपालितं न परिपतति, उपरि च विसेसं आवहति। पतिट्ठासिद्धिया चेत्थ सद्धासिद्धि, सद्धूपनिस्सयत्ता सीलस्स, वीरियादिसिद्धिया च। न हि सद्धेय्यवत्थुं असद्दहन्तस्स यथावुत्तवीरियादयो सम्भवन्ति, तथा समाधिपि। यथा हि हेतुभावतो वीरियादीहि सद्धासिद्धि, एवं फलभावतो तेहि समाधिसिद्धि। वीरियादीसु हि सम्पज्जमानेसु समाधि सम्पन्नोव होति असमाहितस्स तदभावतो। कथं पनेत्थ सतिसिद्धि? निपकग्गहणतो। तिक्खविसदभावप्पत्ता हि सति ‘‘नेपक्क’’न्ति वुच्चति। यथाह ‘‘परमेन सतिनेपक्केन समन्नागतो’’ति। अट्ठकथायं पन ‘‘नेपक्कं पञ्ञा’’ति अयमत्थो दस्सितो। तग्गहणेनेव सतिपि गहिताव होति। न हि सतिविरहिता पञ्ञा अत्थीति। अपरे पन ‘‘सपञ्ञो’’ति इमिनाव पारिहारिकपञ्ञापि गय्हतीति ‘‘निपको’’ति पदस्स ‘‘सतो’’ति अत्थं वदन्ति। यदिपि किलेसानं पहानं आतापनं, तं सम्मादिट्ठिआदीनम्पि अत्थेव। आतप्पसद्दो विय पन आतापसद्दो वीरियेयेव निरुळ्होति आह ‘‘आतापीति वीरियवा’’ति। अथ वा पटिपक्खप्पहाने सम्पयुत्तधम्मानं अब्भुस्सहनवसेन पवत्तमानस्स वीरियस्स सातिसयं तदातापनन्ति वीरियमेव तथा वुच्चति, न अञ्ञे धम्मा। आतापीति चायमीकारो पसंसाय, अतिसयस्स वा दीपको। वीरियवाति वा-सद्दोपि तदत्थो एव दट्ठब्बो। तेन सम्मप्पधानसमङ्गिता वुत्ता होति। तेनाह ‘‘किलेसानं आतापनपरितापनट्ठेना’’ति। आतापनग्गहणेन चेत्थ आरम्भ धातुमाह आदितो वीरियारम्भोति कत्वा, परितापनग्गहणेन निक्कमपरक्कमधातुयो सब्बसो पटिपक्खतो निक्खन्ततं, उपरूपरि विसेसप्पत्तिञ्च उपादाय। निपयति विसोसेति पटिपक्खं, ततो वा अत्तानं निपाति रक्खतीति निपको, सम्पजानो। कम्मट्ठानस्स परिहरणे नियुत्ताति पारिहारिका।&lt;br&gt;&#xA;अभिक्कमादीनि सब्बकिच्चानि सात्थकसम्पजञ्ञादिवसेन परिच्छिज्ज नेतीति सब्बकिच्चपरिणायिका। कम्मट्ठानस्स वा उग्गहो परिपुच्छा भावनारम्भो मनसिकारविधि, तत्थ च सक्कच्चकारिता सातच्चकारिता सप्पायकारिता निमित्तकुसलता पहितत्तता अन्तराअसङ्कोचो इन्द्रियसमत्तपटिपादना वीरियसमतापादनं वीरियसमतायोजनन्ति एवमादीनं सब्बेसं किच्चानं परिणायिका सब्बकिच्चपरिणायिका। भयं इक्खतीति भिक्खूति साधारणतो भिक्खुलक्खणकथनेन पटिपत्तियाव भिक्खुभावो, न भिक्खकभिन्नपटधरादिभावेनाति दस्सेति। एवं हि कतकिच्चानं सामणेरादीनं, पटिपन्नानञ्च अपब्बजितानम्पि सङ्गहो कतो होति। इध पन पटिपज्जनकवसेन अत्थो वेदितब्बो। भिन्दति पापके अकुसले धम्मेति वा भिक्खु। सो इमं विजटयेति यो नरो सप्पञ्ञो सीले पतिट्ठाय आतापी निपको चित्तं पञ्ञञ्च भावयन्ति वुत्तो, सो भिक्खु इमं तण्हाजटं विजटयेति सम्बन्धो। इदानि तम्पि विजटनं वेळुगुम्बविजटनेन उपमेत्वा दस्सेतुं गाथाय यथावुत्ते सीलादिधम्मे ‘‘इमिना च सीलेना’’तिआदिना पच्चामसति। तत्थ यस्मा योगावचरसन्तानगता नानाक्खणिका मिस्सका सीलादिधम्मा गाथाय गहिता, तस्मा ते एकच्चं गण्हन्तो ‘‘छहि धम्मेहि समन्नागतो’’ति आह। न हि ते छ धम्मा एकस्मिं सन्ताने एकस्मिं खणे लब्भन्ति। यस्मा च पुग्गलाधिट्ठानेन गाथा भासिता, तस्मा पुग्गलाधिट्ठानमेव उपमं दस्सेन्तो ‘‘सेय्यथापि नाम पुरिसो’’तिआदिमाह । तत्थ सुनिसितन्ति सुट्ठु निसितं, अतिविय तिखिणन्ति अत्थो। सत्थस्स निसानसिलायं निसिततरभावकरणं, बाहुबलेन चस्स उक्खिपनन्ति उभयम्पेतं अत्थापन्नं कत्वा उपमा वुत्ताति तदुभयं उपमेय्ये दस्सेन्तो ‘‘समाधिसिलायं सुनिसितं…पे॰… पञ्ञाहत्थेन उक्खिपित्वा’’ति आह। समाधिगुणेन हि पञ्ञाय तिक्खभावो। तेनाह भगवा ‘‘समाहितो यथाभूतं पजानाती’’ति (सं॰ नि॰ ३.५; ४.९९; ५.१०७१; नेत्ति॰ ४०; मि॰ प॰ २.१.१४)। वीरियञ्चस्सा उपत्थम्भकं पग्गण्हनतो। विजटेय्याति विजटेतुं सक्कुणेय्य। वुट्ठानगामिनिविपस्सनाय हि वत्तमानाय योगावचरो तण्हाजटं विजटेतुं समत्थो नाम। विजटनं चेत्थ समुच्छेदवसेन पहानन्ति आह ‘‘सञ्छिन्देय्य सम्पदालेय्या’’ति। दक्खिणं अरहतीति दक्खिणेय्यो, अग्गो च सो दक्खिणेय्यो चाति अग्गदक्खिणेय्यो, अग्गा वा दक्खिणा अग्गदक्खिणा, तं अरहतीति अग्गदक्खिणेय्यो।&lt;br&gt;&#xA;५. तत्राति तस्सं गाथायं। अयन्ति ‘‘नरो’’ति च ‘‘भिक्खू’’ति च वुत्तो योगावचरो। पुन तत्राति तस्सं पञ्ञायं। अस्साति भिक्खुनो। कत्तरि चेतं सामिवचनं, अनेनाति अत्थो। करणीयं नत्थि विसेसाधानस्स तिहेतुकपटिसन्धिपञ्ञाय अभावतो। तेनाह ‘‘पुरिमकम्मानुभावेनेव हिस्स सा सिद्धा’’ति। तेनाति योगिना। भावनायं सततपवत्तितवीरियताय सातच्चकारिना। पञ्ञावसेनाति यथावुत्तनेपक्कसङ्खातपञ्ञावसेन। यं किञ्चि कत्तब्बं, तस्स सब्बस्स सम्पजानवसेनेव करणसीलो, तत्थ वा सम्पजानकारो एतस्स अत्थि, सम्पजानस्स वा असम्मोहस्स कारको उप्पादकोति सम्पजानकारी, तेन सम्पजानकारिना। अत्राति अस्सं गाथायं। सीलादिसम्पादने वीरियस्स तेसं अङ्गभावतो तं विसुं अग्गहेत्वा ‘‘सीलसमाधिपञ्ञामुखेना’’ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;‘‘विसुद्धिमग्गं दस्सेती’’ति अविभागतो देसनाय पिण्डत्थं वत्वा पुन तं विभागतो दस्सेतुं ‘‘एत्तावता’’तिआदि वुत्तं। तत्थ एत्तावताति एत्तकाय देसनाय। सिक्खाति सिक्खितब्बट्ठेन सिक्खा। सिक्खनं चेत्थ आसेवनं दट्ठब्बं। सीलादिधम्मेहि संवरणादिवसेन आसेवन्तो ते सिक्खतीति वुच्चति। सासनन्ति पटिपत्तिसासनं। उपनिस्सयो बलवकारणं। वज्जनं अनुपगमनं। सेवना भावना। पटिपक्खोति पहायकपटिपक्खो। यदिपि गाथायं ‘‘सीले’’ति सामञ्ञतो वुत्तं, न ‘‘अधिसीले’’ति। तं पन तण्हाजटाविजटनस्स पतिट्ठाभूतं अधिप्पेतन्ति आह ‘‘सीलेन अधिसीलसिक्खा पकासिता’’ति। भवगामि हि सीलं सीलमेव, विभवगामि सीलं अधिसीलसिक्खा। सामञ्ञजोतना हि विसेसे अवतिट्ठतीति। एस नयो सेससिक्खासुपि।&lt;br&gt;&#xA;सीलेनाति अधिसीलसिक्खाभूतेन सीलेन। तं हि अनञ्ञसाधारणताय सासनस्स आदिकल्याणतं पकासेति, न यमनियमादिमत्तं। तेन वुत्तं ‘‘सीलञ्च सुविसुद्धं, सब्बपापस्स अकरण’’न्ति च। कुसलानन्ति मग्गकुसलानं। कुसलानन्ति वा अनवज्जानं। तेन अरियफलधम्मानम्पि सङ्गहो सिद्धो होति। सब्बपापस्स अकरणन्ति सब्बस्सापि सावज्जस्स अकिरिया अनज्झापज्जनं। एतेन चारित्तवारित्तभेदस्स सब्बस्स सीलस्स गहणं कतं होति। कत्तब्बाकरणम्पि हि सावज्जमेवाति। आदिवचनतोति गाथायं वुत्तसमाधिपञ्ञानं आदिम्हि वचनतो। आदिभावो चस्स तम्मूलकत्ता उत्तरिमनुस्सधम्मानं। आदीनं वा वचनं आदिवचनं। आदिसद्देन चेत्थ ‘‘सीलं समाधि पञ्ञा च, विमुत्ति च अनुत्तरा’’ति (दी॰ नि॰ २.१८६) एवमादीनं सङ्गहो दट्ठब्बो। सीलस्स विसुद्धत्ता विप्पटिसारादिहेतूनं दूरीकरणतो अविप्पटिसारादिगुणावहं। ‘‘अविप्पटिसारादिगुणावहत्ता’’ति एतेन न केवलं सीलस्स कल्याणताव विभाविता, अथ खो आदिभावोपीति दट्ठब्बं। तथा हिस्स सुत्ते (परि॰ ३६६) अविप्पटिसारादीनं विमुत्तिञाणपरियोसानानं परम्परपच्चयता वुत्ता। समाधिनाति अधिचित्तसिक्खाभूतेन समाधिना। सकलं सासनं सङ्गहेत्वा पवत्ताय गाथाय आदिपदेन आदिम्हि पटिपज्जितब्बस्स सीलस्स, ततियपदेन परियोसाने पटिपज्जितब्बाय पञ्ञाय गहितत्ता मज्झे पटिपज्जितब्बो समाधि पारिसेसतो दुतियपदेन गय्हतीति ‘‘कुसलस्स उपसम्पदातिआदिवचनतो हि समाधि सासनस्स मज्झे’’ति वुत्तं, न कुसलसद्दस्स समाधिपरियायत्ता। पुब्बूपनिस्सयवतो हि समाहिततादिअट्ठङ्गसमन्नागमेन अभिनीहारक्खमता समाधिस्स इद्धिविधादिगुणावहत्तं, अग्गमग्गपञ्ञाय अधिगताय यदत्थं पब्बजति, तं परियोसितन्ति पञ्ञा सासनस्स परियोसानं। तेनाह भगवा ‘‘सिक्खानिसंसमिदं, भिक्खवे, ब्रह्मचरियं वुस्सति सद्धाधिपतेय्यं पञ्ञुत्तरं विमुत्तिसार’’न्ति (अ॰ नि॰ ४.२४५)। सकं चित्तं सचित्तं, सचित्तस्स सब्बसो किलेसानं समुच्छिन्दनेन विसोधनं सचित्तपरियोदापनं। एवं पन पञ्ञाकिच्चे मत्थकप्पत्ते उत्तरि करणीयाभावतो सासनस्स पञ्ञुत्तरता वेदितब्बा। तादिभावावहनतोति यादिसो इट्ठेसु, लाभादीसु च अनुनयाभावतो, तादिसो अनिट्ठेसु, अलाभादीसु च पटिघाभावतो। ततो एव वा यादिसो अनापाथगतेसु इट्ठानिट्ठेसु, तादिसो आपाथगतेसुपीति तादी। तस्स भावो तादिभावो, तस्स आवहनतो। वातेनाति वातहेतु। न समीरतीति न चलति। न समिञ्जन्तीति न फन्दन्ति, कुतो चलनन्ति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;तथाति यथा सीलादयो अधिसीलसिक्खादीनं पकासका, तथा तेविज्जतादीनं उपनिस्सयस्साति तेसं पकासनाकारूपसंहारत्थो तथा-सद्दो। यस्मा सीलं विसुज्झमानं सतिसम्पजञ्ञबलेन, कम्मस्सकतञाणबलेन च संकिलेसमलतो विसुज्झति पारिपूरिञ्च गच्छति, तस्मा सीलसम्पदा सिज्झमाना उपनिस्सयसम्पत्तिभावेन सतिबलं, ञाणबलञ्च पच्चुपट्ठपेतीति तस्सा विज्जत्तयूपनिस्सयता वेदितब्बा सभागहेतुसम्पादनतो। सतिनेपक्केन हि पुब्बेनिवासविज्जासिद्धि, सम्पजञ्ञेन सब्बकिच्चेसु सुदिट्ठकारितापरिचयेन चुतूपपातञाणानुबन्धाय दुतियविज्जासिद्धि, वीतिक्कमाभावेन संकिलेसप्पहानसब्भावतो विवट्टूपनिस्सयतावसेन अज्झासयसुद्धिया ततियविज्जासिद्धि। पुरेतरं सिद्धानं समाधिपञ्ञानं पारिपूरिं विना सीलस्स आसवक्खयञाणूपनिस्सयता सुक्खविपस्सकखीणासवेहि दीपेतब्बा। समाधिपञ्ञा विय अभिञ्ञापटिसम्भिदानं सीलं न सभागहेतूति कत्वा वुत्तं ‘‘न ततो पर’’न्ति। ‘‘समाहितो यथाभूतं पजानाती’’ति (सं॰ नि॰ ३.५; ४.९९; नेत्ति॰ ४०; मि॰ प॰ २.१.१४) वचनतो समाधिसम्पदा छळभिञ्ञताय उपनिस्सयो। पञ्ञा विय पटिसम्भिदानं समाधि न सभागहेतूति वुत्तं ‘‘न ततो पर’’न्ति। ‘‘योगा वे जायते भूरी’’ति (ध॰ प॰ २८२) वचनतो पुब्बयोगेन, गरुवासदेसभासाकओसल्लउग्गहपरिपुच्छादीहि च परिभाविता पञ्ञासम्पत्ति पटिसम्भिदापभेदस्स उपनिस्सयो पच्चेकबोधिसम्मासम्बोधियोपि पञ्ञासम्पत्तिसन्निस्सयाति पञ्ञाय अनधिगन्तब्बस्स विसेसस्स अभावतो, तस्सा च पटिसम्भिदापभेदस्स एकन्तिककारणतो हेट्ठा विय ‘‘न ततो पर’’न्ति अवत्वा ‘‘न अञ्ञेन कारणेना’’ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च ‘‘सीलसम्पत्तिञ्हि निस्साया’’ति वुत्तत्ता यस्स समाधिविजम्भनभूता अनवसेसा छ अभिञ्ञा न इज्झन्ति, तस्स उक्कट्ठपरिच्छेदवसेन न समाधिसम्पदा अत्थीति। सतिपि विज्जानं अभिञ्ञेकदेसभावे सीलसम्पत्तिसमुदागता एव तिस्सो विज्जा गहिता। यथा हि पञ्ञासम्पत्तिसमुदागता चतस्सो पटिसम्भिदा उपनिस्सयसम्पन्नस्स मग्गेनेव इज्झन्ति, मग्गक्खणे एव तासं पटिलभितब्बतो, एवं सीलसम्पत्तिसमुदागता तिस्सो विज्जा समाधिसम्पत्तिसमुदागता च छ अभिञ्ञा उपनिस्सयसम्पन्नस्स मग्गेनेव इज्झन्तीति मग्गाधिगमेनेव तासं अधिगमो वेदितब्बो। पच्चेकबुद्धानं, सम्मासम्बुद्धानञ्च पच्चेकबोधिसम्मासम्बोधिसमधिगमसदिसा हि इमेसं अरियानं इमे विसेसाधिगमाति। विनयसुत्ताभिधम्मेसु सम्मापटिपत्तिया तेविज्जतादीनं उपनिस्सयतापि यथावुत्तविधिना वेदितब्बा।&lt;br&gt;&#xA;सम्पन्नसीलस्स कामसेवनाभावतो सीलेन पठमन्तविवज्जनं वुत्तं। येभुय्येन हि सत्ता कामहेतु पाणातिपातादिवसेनापि असुद्धपयोगा होन्ति। झानसुखलाभिनो कायकिलमथस्स सम्भवो एव नत्थीति समाधिना दुतियन्तविवज्जनं वुत्तं झानसमुट्ठानपणीतरूपफुटकायत्ता। पञ्ञायाति मग्गपञ्ञाय। उक्कट्ठनिद्देसेन हि एकंसतो अरियमग्गोव मज्झिमा पटिपत्ति नाम। एवं सन्तेपि लोकियपञ्ञावसेनपि अन्तद्वयविवज्जनं विभावेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;सीलं तंसमङ्गिनो कामसुगतीसुयेव निब्बत्तापनतो चतूहि अपायेहि विमुत्तिया कारणन्ति आह ‘‘सीलेन अपायसमतिक्कमनुपायो पकासितो होती’’ति। न हि पाणातिपातादिपटिविरति दुग्गतिपरिकिलेसं आवहति। समाधि तंसमङ्गिनो महग्गतभूमियंयेव निब्बत्तापनेन सकलकामभवतो विमोचेतीति वुत्तं ‘‘समाधिना कामधातुसमतिक्कमनुपायो पकासितो होती’’ति। न हि कामावचरकम्मस्स अनुबलप्पदायीनं कामच्छन्दादीनं विक्खम्भकं झानं कामधातुपरिकिलेसावहं होति। न चेत्थ उपचारज्झानं निदस्सेतब्बं, अप्पनासमाधिस्स अधिप्पेतत्ता। नापि ‘‘सीलेनेव अतिक्कमितब्बस्स अपायभवस्स समाधिना अतिक्कमितब्बता’’ति वचनोकासो। सुगतिभवम्पि अतिक्कमन्तस्स दुग्गतिसमतिक्कमने का कथाति। सब्बभवसमतिक्कमनुपायोति कामभवादीनं नवन्नम्पि भवानं समतिक्कमनुपायो सीलसमाधीहि अतिक्कन्तापि भवा अनतिक्कन्ता एव, कारणस्स अपहीनत्ता। पञ्ञाय पनस्स सुप्पहीनत्ता ते समतिक्कन्ता एव।&lt;br&gt;&#xA;तदङ्गप्पहानवसेनाति दीपालोकेनेव तमस्स पुञ्ञकिरियवत्थुगतेन तेन तेन कुसलङ्गेन तस्स तस्स अकुसलङ्गस्स पहानवसेन। समाधिना विक्खम्भनप्पहानवसेनाति उपचारप्पनाभेदेन समाधिना पवत्तिनिवारणेन घटप्पहारेनेव जलतले सेवालस्स तेसं तेसं नीवरणादिधम्मानं पहानवसेन। पञ्ञायाति अरियमग्गपञ्ञाय। समुच्छेदप्पहानवसेनाति चतुन्नं अरियमग्गानं भावितत्ता तंतंमग्गवतो अत्तनो सन्ताने ‘‘दिट्ठिगतानं पहानाया’’तिआदिना (ध॰ स॰ २७७) वुत्तस्स समुदयपक्खियस्स किलेसगणस्स अच्चन्तं अप्पवत्तिसङ्खातसमुच्छिन्दनप्पहानवसेन।&lt;br&gt;&#xA;किलेसानं वीतिक्कमपटिपक्खोति संकिलेसधम्मानं, कम्मकिलेसानं वा यो कायवचीद्वारेसु वीतिक्कमो अज्झाचारो, तस्स पटिपक्खो सीलेन पकासितो होति, अवीतिक्कमसभावत्ता सीलस्स। ओकासादानवसेन किलेसानं चित्ते कुसलप्पवत्तिं परियादियित्वा उट्ठानं परियुट्ठानं। तं समाधि विक्खम्भेतीति आह ‘‘समाधिना परियुट्ठानपटिपक्खो पकासितो होती’’ति, समाधिस्स परियुट्ठानप्पहायकत्ता। अप्पहीनभावेन सन्ताने अनु अनु सयनतो कारणलाभे उप्पत्तिरहा अनुसया, ते पन अनुरूपं कारणं लद्धा उप्पज्जनारहा थामगता कामरागादयो सत्त किलेसा वेदितब्बा। ते अरियमग्गपञ्ञाय सब्बसो पहीयन्तीति आह ‘‘पञ्ञाय अनुसयपटिपक्खो पकासितो होती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;कायदुच्चरितादि दुट्ठु चरितं, किलेसेहि वा दूसितं चरितन्ति दुच्चरितं, तमेव यत्थ उप्पन्नं, तं सन्तानं संकिलेसेति विबाधति, उपतापेति चाति संकिलेसो, तस्स विसोधनं सीलेन तदङ्गवसेन पहानं वीतिक्कमपटिपक्खत्ता सीलस्स। तण्हासंकिलेसस्स विसोधनं विक्खम्भनवसेन पहानं परियुट्ठानपटिपक्खत्ता समाधिस्स, तण्हाय चस्स उजुविपच्चनिकभावतो। दिट्ठिसंकिलेसस्स विसोधनं समुच्छेदवसेन पहानं अनुसयपटिपक्खत्ता पञ्ञाय, दिट्ठिगतानञ्च अयाथावगाहीनं याथावगाहिनिया पञ्ञाय उजुविपच्चनिकभावतो।&lt;br&gt;&#xA;कारणन्ति उपनिस्सयपच्चयो। सीलेसु परिपूरकारीति मग्गब्रह्मचरियस्स आदिभूतत्ता आदिब्रह्मचरियकानं पाराजिकसङ्घादिसेससङ्खातानं महासीलसिक्खापदानं अवीतिक्कमनतो खुद्दानुखुद्दकानं आपज्जने सहसाव तेहि वुट्ठानेन सीलेसु यं कत्तब्बं, तं परिपूरं समत्थं करोतीति सीलेसु परिपूरकारी। तथा सकदागामीति ‘‘सीलेसु परिपूरकारी’’ति एतं उपसंहरति तथा-सद्देन। एते हि द्वे अरिया समाधिपारिपन्थिकानं कामरागब्यापादानं पञ्ञापारिपन्थिकस्स सच्चपटिच्छादकमोहस्स सब्बसो असमूहतत्ता समाधिं, पञ्ञञ्च भावेन्तापि समाधिपञ्ञासु यं कत्तब्बं, तं मत्तसो पमाणेन पदेसमत्तमेव करोन्तीति समाधिस्मिं, पञ्ञाय च मत्तसो कारिनो ‘‘सीलेसु परिपूरकारिनो’’इच्चेव वुच्चन्ति। अनागामी पन कामरागब्यापादानं समुच्छिन्नत्ता समाधिस्मिं परिपूरकारी। अरहा सब्बसो सम्मोहस्स सुसमूहतत्ता पञ्ञाय परिपूरकारी।&lt;br&gt;&#xA;वुत्तं हेतं भगवता (अ॰ नि॰ ३.८७) –&lt;br&gt;&#xA;‘‘इध, भिक्खवे, भिक्खु सीलेसु परिपूरकारी होति, समाधिस्मिं मत्तसो कारी, पञ्ञाय मत्तसो कारी। सो यानि तानि खुद्दानुखुद्दकानि सिक्खापदानि, तानि आपज्जतिपि वुट्ठातिपि। तं किस्स हेतु? न हि मेत्थ, भिक्खवे, अभब्बता वुत्ता। यानि च खो तानि सिक्खापदानि आदिब्रह्मचरियकानि ब्रह्मचरियसारुप्पानि, तत्थ धुवसीलो च होति ठितसीलो च, समादाय सिक्खति सिक्खापदेसु। सो तिण्णं संयोजनानं परिक्खया सोतापन्नो होति अविनिपातधम्मो नियतो सम्बोधिपरायणो। इध पन, भिक्खवे, भिक्खु सीलेसु…पे॰… सो तिण्णं संयोजनानं परिक्खया रागदोसमोहानं तनुत्ता सकदागामी होति। सकिदेव इमं लोकं आगन्त्वा दुक्खस्सन्तं करोति। इध पन, भिक्खवे, भिक्खु सीलेसु परिपूरकारी होति, समाधिस्मिं परिपूरकारी, पञ्ञाय मत्तसो कारी। सो यानि तानि…पे॰… सिक्खति सिक्खापदेसु। सो पञ्चन्नं ओरम्भागियानं…पे॰… अनावत्तिधम्मो तस्मा लोका। इध पन, भिक्खवे, भिक्खु सीलेसु परिपूरकारी होति, समाधिस्मिं परिपूरकारी, पञ्ञाय परिपूरकारी। सो यानि तानि खुद्दानुखुद्दकानि…पे॰… सिक्खति सिक्खापदेसु। सो आसवानं खया…पे॰… उपसम्पज्ज विहरती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;‘‘कथ’’न्ति पुच्छित्वा सिक्खादिके विभजित्वा वुत्तमेवत्थं निगमेतुं ‘‘एव’’न्तिआदि वुत्तं। तत्थ अञ्ञे चाति तयो विवेका, तीणि कुसलमूलानि, तीणि विमोक्खमुखानि, तीणि इन्द्रियानीति एवमादयो, सिक्खत्तिकादीहि अञ्ञे च गुणत्तिका। एवरूपाति यादिसका सिक्खत्तिकादयो इध सीलादीहि पकासिता होन्ति, एदिसा।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ हि विवट्टसन्निस्सितस्स सीलस्स इधाधिप्पेतत्ता सीलेन कायविवेको पकासितो होति, समाधिना चित्तविवेको, पञ्ञाय उपधिविवेको। तथा सीलेन अदोसो कुसलमूलं पकासितं होति, तितिक्खप्पधानताय, अपरूपघातसभावताय च सीलस्स। समाधिना अलोभो कुसलमूलं, लोभपटिपक्खतो, अलोभपधानताय च समाधिस्स। पञ्ञाय पन अमोहोयेव। सीलेन च अनिमित्तविमोक्खमुखं पकासितं होति। अदोसप्पधानं हि सीलसम्पदं निस्साय दोसे आदीनवदस्सिनो अनिच्चानुपस्सना सुखेनेव इज्झति, अनिच्चानुपस्सना च अनिमित्तविमोक्खमुखं। समाधिना अप्पणिहितविमोक्खमुखं। पञ्ञाय सुञ्ञतविमोक्खमुखं। अलोभप्पधानं हि कामनिस्सरणं समाधिसम्पदं निस्साय कामेसु आदीनवदस्सिनो दुक्खानुपस्सना सुखेनेव इज्झति, दुक्खानुपस्सना च अप्पणिहितविमोक्खमुखं। पञ्ञासम्पदं निस्साय अनत्तानुपस्सना सुखेनेव इज्झति, अनत्तानुपस्सना च सुञ्ञतविमोक्खमुखं। तथा सीलेन अनञ्ञातञ्ञस्सामीतिन्द्रियं पकासितं होति। तं हि सीलेसु परिपूरकारिनो अट्ठमकस्स इन्द्रियं। समाधिना अञ्ञिन्द्रियं। तं हि उक्कंसगतं समाधिस्मिं परिपूरकारिनो अनागामिनो, अग्गमग्गट्ठस्स च इन्द्रियं। पञ्ञाय अञ्ञाताविन्द्रियं पकासितं होति। तदुप्पत्तिया हि अरहा पञ्ञाय परिपूरकारीति। इमिना नयेन अञ्ञे च एवरूपा गुणत्तिका सीलादीहि पकासेतब्बा।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. सीलनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/01_sIlaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/01_sIlaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१. सीलनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सलसरपदकथवणणन&#34;&gt;सीलसरूपादिकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;६. एवन्ति वुत्तप्पकारेन। अनेकगुणसङ्गाहकेनाति अधिसीलसिक्खादीनं, अञ्ञेसञ्च अनेकेसं गुणानं सङ्गाहकेन। सीलसमाधिपञ्ञामुखेनाति ‘‘सब्बे सङ्खारा अनिच्चा’’तिआदीसु (ध॰ प॰ २७७; थेरगा॰ ६७६; नेत्ति॰ ५) विय विपस्सनामत्तादिमुखेन सङ्खेपतो अदेसेत्वा सीलसमाधिपञ्ञामुखेन देसितोपि, सत्ततिंसायपि वा बोधिपक्खियधम्मानं विसुद्धिमग्गन्तोगधत्ता तत्थ सीलसमाधिपञ्ञा मुखं पमुखं कत्वा देसितोपि। एतेन सीलसमाधिपञ्ञासु अवसेसबोधिपक्खियधम्मानं सभावतो, उपकारतो च अन्तोगधभावो दीपितोति वेदितब्बं। अतिसङ्खेपदेसितोयेव होति सभावविभागादितो अविभावितत्ता। नालन्ति न परियत्तं न समत्थं। सब्बेसन्ति नातिसङ्खेपनातिवित्थाररुचीनम्पि, विपञ्चितञ्ञुनेय्यानम्पि वा। सङ्खेपदेसना हि संखित्तरुचीनं, उग्घटितञ्ञूनंयेव च उपकाराय होति, न पनितरेसं। अस्स विसुद्धिमग्गस्स। पुच्छनट्ठेन पञ्हा, किरिया करणं कम्मं, पञ्हाव कम्मं पञ्हाकम्मं, पुच्छनपयोगो।&lt;br&gt;&#xA;किं सीलन्ति सरूपपुच्छा। केनट्ठेन सीलन्ति केन अत्थेन सीलन्ति वुच्चति, ‘‘सील’’न्ति पदं कं अभिधेय्यं निस्साय पवत्तन्ति अत्थो। तयिदं सीलं सभावतो, किच्चतो, उपट्ठानाकारतो, आसन्नकारणतो च कथं जानितब्बन्ति आह ‘‘कानस्स लक्खणरसपच्चुपट्ठानपदट्ठानानी’’ति। पटिपत्ति नाम दिट्ठानिसंसे एव होतीति आह ‘‘किमानिसंस’’न्ति। कतिविधन्ति पभेदपुच्छा। विभागवन्तानं हि सभावविभावनं विभागदस्सनमुखेनेव होतीति। वोदानं विसुद्धि। सा च संकिलेसमलविमुत्ति। तं इच्छन्तेन यस्मा उपायकोसल्लत्थिना अनुपायकोसल्लं विय संकिलेसो जानितब्बोति आह ‘‘को चस्स संकिलेसो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;तत्राति तस्मिं, तस्स वा पञ्हाकम्मस्स। विस्सज्जनन्ति विवरणं। पुच्छितो हि अत्थो अविभावितत्ता निगूळ्हो मुट्ठियं कतो विय तिट्ठति। तस्स विवरणं विस्सज्जनं विभूतभावकारणतो। पाणातिपातादीहीति एत्थ पाणोति वोहारतो सत्तो, परमत्थतो जीवितिन्द्रियं। तस्स सरसेनेव पतनसभावस्स अन्तरे एव अतिव पातनं अतिपातो, सणिकं पतितुं अदत्वा सीघं पातनन्ति अत्थो, अतिक्कम्म वा सत्थादीहि अभिभवित्वा पातनं अतिपातो, पाणघातो। आदिसद्देन अदिन्नादानादिं सङ्गण्हाति। तेहि पाणातिपातादीहि दुस्सील्यकम्मेहि। विरमन्तस्साति समादानविरतिवसेन, सम्पत्तविरतिवसेन च ओरमन्तस्स। वत्तपटिपत्तिन्ति उपज्झायवत्तादिवत्तकरणं। चेतनादयो धम्माति सङ्खेपतो वुत्तमत्थं पाळिवसेन विभजित्वा दस्सेतुं ‘‘वुत्तञ्हेत’’न्तिआदि वुत्तं। तत्थ चेतयतीति चेतना, अत्तना सम्पयुत्तधम्मेहि सद्धिं आरम्मणे अभिसन्दहतीति अत्थो। चेतनाय अनुकूलवसेनेव हि तंसम्पयुत्ता धम्मा आरम्मणे पवत्तन्ति। चेतना कामं कुसलत्तिकसाधारणा, इध पन सीलचेतना अधिप्पेताति कत्वा ‘‘कुसला’’ति वेदितब्बा। चेतसि नियुत्तं चेतसिकं, चित्तसम्पयुत्तन्ति अत्थो। चेतनाय सतिपि चेतसिकत्ते ‘‘चेतना सील’’न्ति विसुं गहितत्ता तदञ्ञमेव विरतिअनभिज्झादिकं चेतसिकं सीलं दट्ठब्बं गोबलीबद्दञायेन। संवरणं संवरो। यथा अकुसला धम्मा चित्ते न ओतरन्ति, तथा पिदहनं। अवीतिक्कमो वीतिक्कमस्स पटिपक्खभूता अवीतिक्कमवसेन पवत्तचित्तचेतसिका। तत्थ चेतना सीलं नामातिआदि यथावुत्तस्स सुत्तपदस्स विवरणं। विरमन्तस्स चेतनाति विरतिसम्पयुत्तं पधानभूतं चेतनमाह। पूरेन्तस्स चेतनाति वत्तपटिपत्तिआयूहिनी। विरमन्तस्स विरतीति विरतिया पधानभावं गहेत्वा वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ हि यदा ‘‘तिविधा, भिक्खवे, कायसञ्चेतना कुसलं कायकम्म’’न्तिआदि (कथा॰ ५३९) वचनतो पाणातिपातादीनं पटिपक्खभूता तब्बिरतिविसिट्ठा चेतना तथापवत्ता पधानभावेन पाणातिपातादिपटिविरतिसाधिका होति, तदा तंसम्पयुत्ता विरतिअनभिज्झादयो च चेतनापक्खिका वा, अब्बोहारिका वाति इममत्थं सन्धाय चेतनासीलं वुत्तं। यदा पन पाणातिपातादीहि सङ्कोचं आपज्जन्तस्स ततो विरमणाकारेन पवत्तमाना चेतनाविसिट्ठा विरति, अनभिज्झादयो च तत्थ तत्थ पधानभावेन किच्चसाधिका होन्ति, तदा तंसम्पयुत्ता चेतना विरतिआदिपक्खिका वा होति, अब्बोहारिका वाति इममत्थं सन्धाय चेतसिकसीलं वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;इदानि सुत्ते आगतनयेन कुसलकम्मपथवसेन चेतनाचेतसिकसीलानि विभजित्वा दस्सेतुं ‘‘अपिचा’’तिआदि वुत्तं। पजहन्तस्साति समादानवसेन ‘‘इतो पट्ठाय न करिस्सामी’’ति सम्पत्तवत्थुकानिपि अनज्झाचरणेन पजहन्तस्स। सत्त कम्मपथचेतनाति पाणातिपातादिपहानसाधिका पटिपाटिया सत्त कुसलकम्मपथचेतना। अभिज्झादिवसेन यं परदारगमनादि करीयति, तस्स पहायका अनभिज्झादयो सीलन्ति आह ‘‘चेतसिकं सीलं नाम अनभिज्झा…पे॰… सम्मादिट्ठिधम्मा’’ति। यथा हि अभिज्झाब्यापादवसेन मिच्छाचारपाणातिपातादयो करीयन्ति, एवं मिच्छादिट्ठिवसेनापि ते पुत्तमुखदस्सनादिअत्थं करीयन्ति। तेसञ्च पजहनका अनभिज्झादयोति। पातिमोक्खसंवरो चारित्तवारित्तविभागं विनयपरियापन्नं सिक्खापदसीलं। सतिसंवरो मनच्छट्ठानं इन्द्रियानं आरक्खा, सा च तथापवत्ता सतियेव। ञाणसंवरो पञ्ञा। खन्तिसंवरो अधिवासना, सा च तथापवत्ता अदोसपधाना खन्धा, अदोसो एव वा। वीरियसंवरो कामवितक्कादीनं विनोदनवसेन पवत्तं वीरियं। पातिमोक्खसंवरसतिसंवरादीसु यं वत्तब्बं, तं परतो आवि भविस्सति।&lt;br&gt;&#xA;सोतानीति तण्हादिट्ठिअविज्जादुच्चरितअवसिट्ठकिलेससोतानि। ‘‘सोतानं संवरं ब्रूमी’’ति वत्वा ‘‘पञ्ञायेते पिधिय्यरे’’ति वचनेन सोतानं संवरो पिदहनं समुच्छेदनं ञाणन्ति विञ्ञायति।&lt;br&gt;&#xA;इदमत्थिकतं मनसि कत्वा येन ञाणेन योनिसो पच्चवेक्खित्वा पच्चया पटिसेवीयन्ति। तं पच्चयपटिसेवनम्पि ञाणसभावत्ता एत्थेव ञाणसंवरे एव समोधानं सङ्गहं गच्छति। खमति अधिवासेतीति खमो। उप्पन्नन्ति तस्मिं तस्मिं आरम्मणे जातं निब्बत्तं। कामवितक्कन्ति कामूपसंहितं वितक्कं। नाधिवासेतीति चित्तं आरोपेत्वा अब्भन्तरे न वासेति। आजीवपारिसुद्धिपीति बुद्धपटिकुट्ठं मिच्छाजीवं पहाय अनवज्जेन पच्चयपरियेसनेन सिज्झनकं आजीवपारिसुद्धिसीलम्पि एत्थेव वीरियसंवरे एव समोधानं गच्छति वीरियसाधनत्ता। एत्थ च यथा ञाणं तण्हादिसोतानं पवत्तिनिवारणतो पिदहनट्ठेन संवरणतो संवरो च, परतो पवत्तनकगुणानं आधारादिभावतो सीलनट्ठेन सीलं , एवं खन्ति अनधिवासनेन उप्पज्जनककिलेसानं अधिवासनेन संवरणतो संवरो च, खमनहेतु उप्पज्जनकगुणानं आधारादिभावतो सीलनट्ठेन सीलं, वीरियं विनोदेतब्बानं पापधम्मानं विनोदनेन संवरणतो संवरो च, विनोदनहेतु उप्पज्जनकगुणानं आधारादिभावतो सीलनट्ठेन सीलन्ति वेदितब्बं। यथा पन पातिमोक्खसीलादि तस्स तस्स पापधम्मस्स पवत्तितुं अप्पदानवसेन संवरणं पिदहनं, तं उपादाय संवरो, एवं असमादिन्नसीलस्स आगतवत्थुतो विरमणम्पीति आह ‘‘या च पापभीरुकानं…पे॰… संवरसीलन्ति वेदितब्ब’’न्ति। न वीतिक्कमति एतेनाति अवीतिक्कमो। तथापवत्तो कुसलचित्तुप्पादो।&lt;br&gt;&#xA;७. अवसेसेसु पन पञ्हेसु। समाधानं सण्ठपनं। दुस्सील्यवसेन हि पवत्ता कायकम्मादयो सम्पति, आयतिञ्च अहितदुक्खावहा, न सम्मा ठपिताति असण्ठपिता विप्पकिण्णा विसटा च नाम होन्ति, सुसील्यवसेन पन पवत्ता तब्बिपरियायतो सण्ठपिता अविप्पकिण्णा अविसटा च नाम होन्ति यथा तं ओक्खित्तचक्खुता अबाहुप्पचालनादि। तेनाह ‘‘कायकम्मादीनं सुसील्यवसेन अविप्पकिण्णताति अत्थो’’ति। एतेन समाधिकिच्चतो सीलनं विसेसेति। तस्स हि समाधानं सम्पयुत्तधम्मानं अविक्खेपहेतुता। इदं कायकम्मादीनं सण्ठपनं संयमनं। उपधारणं अधिट्ठानं मूलभावो। तथा हिस्स आदिचरणादिभावो वुत्तो। तेन पथवीधातुकिच्चतो सीलनं विसेसितं होति। सा हि सहजातरूपधम्मानं सन्धारणवसेन पवत्तति। इदं पन अनवज्जधम्मानं मूलाधिट्ठानभावेन। तेनाह ‘‘कुसलानं धम्मान’’न्तिआदि। तत्थ कुसलधम्मा नाम सपुब्बभागा महग्गतानुत्तरा धम्मा। अञ्ञे पन आचरिया। सिरट्ठोति यथा सिरसि छिन्ने सब्बो अत्तभावो विनस्सति, एवं सीले भिन्ने सब्बं गुणसरीरं विनस्सति। तस्मा तस्स उत्तमङ्गट्ठो सीलट्ठो। ‘‘सिरो सीस’’न्ति वा वत्तब्बे निरुत्तिनयेन ‘‘सील’’न्ति वुत्तन्ति अधिप्पायो। सीतलट्ठो परिळाहवूपसमनट्ठो। तेन त-कारस्स लोपं कत्वा निरुत्तिनयेनेव ‘‘सील’’न्ति वुत्तन्ति दस्सेति। तथा हिदं पयोगसम्पादितं सब्बकिलेसपरिळाहवूपसमकरं होति। एवमादिनाति आदि-सद्देन सयन्ति अकुसला एतस्मिं सति अपविट्ठा होन्तीति सीलं, सुपन्ति वा तेन विहतुस्साहानि सब्बदुच्चरितानीति सीलं, सब्बेसं वा कुसलधम्मानं पवेसारहसालाति सीलन्ति एवमादीनं सङ्गहो दट्ठब्बो।&lt;br&gt;&#xA;८. ‘‘सीलनट्ठेन सील’’न्ति पुब्बे सद्दत्थुद्धारेन पकासितोपि भावत्थो एवाति आह ‘‘सीलनं लक्खणं तस्सा’’ति। न हि तस्स चेतनादिभेदभिन्नस्स अनवसेसतो सङ्गाहको ततो अञ्ञो अत्थो अत्थि, यो लक्खणभावेन वुच्चेय्य। ननु च अनेकभेदसङ्गाहकं सामञ्ञलक्खणं नाम सिया, न विसेसलक्खणन्ति अनुयोगं मनसि कत्वा आह ‘‘सनिदस्सनत्तं रूपस्स, यथा भिन्नस्सनेकधा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;यथा हि नीलादिवसेन अनेकभेदभिन्नस्सापि रूपायतनस्स सनिदस्सनत्तं विसेसलक्खणं तदञ्ञधम्मासाधारणतो। न अनिच्चतादि विय, रुप्पनं विय वा सामञ्ञलक्खणं, एवमिधापि दट्ठब्बं। किं पनेतं सनिदस्सनत्तं नाम? दट्ठब्बता चक्खुविञ्ञाणस्स गोचरभावो। तस्स पन रूपायतनतो अनञ्ञत्तेपि अञ्ञेहि धम्मेहि रूपायतनं विसेसेतुं अञ्ञं विय कत्वा सह निदस्सनेन सनिदस्सनन्ति वुच्चति। धम्मसभावसामञ्ञेन हि एकीभूतेसु धम्मेसु यो नानत्तकरो सभावो, सो अञ्ञं विय कत्वा उपचरितुं युत्तो। एवं हि अत्थविसेसावबोधो होतीति। अथ वा ‘‘सह निदस्सनेना’’ति एत्थ तब्भावत्थो सह-सद्दो यथा नन्दिरागसहगताति (सं॰ नि॰ ५.१०८१; महाव॰ १४; पटि॰ म॰ २.३०)।&lt;br&gt;&#xA;दुस्सील्यविद्धंसनरसन्ति कायिकअसंवरादिभेदस्स दुस्सील्यस्स विधमनकिच्चं। अनवज्जरसन्ति अगारय्हसम्पत्तिकं अगरहितब्बभावेन सम्पज्जनकं, अवज्जपटिपक्खभावेन वा सम्पज्जनकं। लक्खणादीसूति लक्खणरसादीसु वुच्चमानेसु किच्चमेव, सम्पत्ति वा रसोति वुच्चति, न रसायतनरसादीति अधिप्पायो। केचि पन ‘‘किच्चमेवा’’ति अवधारणं तस्स इतररसतो बलवभावदस्सनत्थन्ति वदन्ति, तं तेसं मतिमत्तं, किच्चमेव, सम्पत्ति एव वा रसोति इमस्स अत्थस्स अधिप्पेतत्ता।&lt;br&gt;&#xA;सोचेय्यपच्चुपट्ठानन्ति कायादीहि सुचिभावेन पच्चुपट्ठाति। गहणभावन्ति गहेतब्बभावं। तेन उपट्ठानाकारट्ठेन पच्चुपट्ठानं वुत्तं, फलट्ठेन पन अविप्पटिसारपच्चुपट्ठानं, समाधिपच्चुपट्ठानं वा। सीलं हि सम्पतियेव अविप्पटिसारं पच्चुपट्ठापेति, परम्पराय समाधिं। इमस्स पन आनिसंसफलस्स आनिसंसकथायं वक्खमानत्ता इध अग्गहणं दट्ठब्बं। केचि पन फलस्स अनिच्छितत्ता इध अग्गहणन्ति वदन्ति, तदयुत्तं फलस्स अनेकविधत्ता, लोकियादिसीलस्सापि विभजियमानत्ता। तथा हि वक्खति ‘‘निस्सितानिस्सितवसेना’’तिआदि (विसुद्धि॰ १.१०)। यथा पथवीधातुया कम्मादि दूरकारणं, सेसभूतत्तयं आसन्नकारणं, यथा च वत्थस्स तन्तवायतुरिवेमसलाकादि दूरकारणं, तन्तवो आसन्नकारणं, एवं सीलस्स सद्धम्मस्सवनादि दूरकारणं, हिरिओत्तप्पमस्स आसन्नकारणन्ति दस्सेन्तो आह ‘‘हिरोत्तप्पञ्च पना’’तिआदि। हिरोत्तप्पे हीतिआदि तस्स आसन्नकारणभावसाधनं। तत्थ उप्पज्जति समादानवसेन, तिट्ठति अवीतिक्कमवसेनाति वेदितब्बं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. धुतङ्गनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/02_dhutanganiddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/02_dhutanganiddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२. धुतङ्गनिद्देसवण्णना&lt;br&gt;&#xA;२२. अप्पा इच्छा एतस्साति अप्पिच्छो, पच्चयगेधरहितो। तस्स भावो अप्पिच्छता, अलोभज्झासयताति अत्थो। समं तुट्ठि, सन्तेन, सकेन वा तुट्ठि सन्तुट्ठि, सन्तुट्ठि एव सन्तुट्ठिता, अञ्ञं अपत्थेत्वा यथालद्धेहि इतरीतरेहि पच्चयेहि परितुस्सना। सन्तुट्ठितादीहीति त-कारो वा पदसन्धिकरो। ‘‘सन्तुट्ठिआदीही’’ति वा पाठो। ते गुणेति ते सीलवोदानस्स हेतुभूते अप्पिच्छतादिगुणे। सम्पादेतुन्ति सम्पन्ने कातुं। ते हि सीलविसुद्धिया पटिलद्धमत्ता हुत्वा धुतधम्मेहि सम्पन्नतरा होन्ति। धुतङ्गसमादानन्ति किलेसानं धुननकअङ्गानं विद्धंसनकारणानं सम्मदेव आदानं। एवन्ति एवं सन्ते, धुतङ्गसमादाने कतेति अत्थो। अस्स योगिनो। सल्लेखो किलेसानं सम्मदेव लिखना छेदना तनुकरणं। पविवेको चित्तविवेकस्स उपायभूता विवेकट्ठकायता। अपचयो यथा पटिपज्जनतो किलेसा नं अपचिनन्ति न आचिनन्ति, तथा पटिपज्जना। वीरियारम्भो अनुप्पन्नानं पापधम्मानं अनुप्पादनादिवसेन आरद्धवीरियता। सुभरता यथावुत्तअप्पिच्छभावादिसिद्धा उपट्ठकानं सुखभरणीयता सुपोसता। आदि-सद्देन अप्पकिच्चतासल्लहुकवुत्तिआदिके सङ्गण्हाति। सीलञ्चेव यथासमादिन्नं पटिपक्खधम्मानं दूरीभावेन सुपरिसुद्धं भविस्सति। वतानि च धुतधम्मा च सम्पज्जिस्सन्ति सम्पन्ना भविस्सन्ति, निप्फज्जिस्सन्ति वा। या थिरभूता इतरीतरचीवरपिण्डपातसेनासनसन्तुट्ठि पोराणानं बुद्धादीनं अरियानं पवेणिभावेन ठिता, तत्थ पतिट्ठितभावं सन्धायाह ‘‘पोराणे अरियवंसत्तये पतिट्ठाया’’ति। भावना आरमितब्बट्ठेन आरामो एतस्साति भावनारामो, तब्भावो भावनारामता, समथविपस्सनाभावनासु युत्तप्पयुत्तता। यस्मा अधिगमारहो भविस्सति, तस्माति सम्बन्धो।&lt;br&gt;&#xA;लाभसक्कारादि तण्हाय आमसितब्बतो, लोकपरियापन्नताय च लोकामिसं। निब्बानाधिगमस्स अनुलोमतो अनुलोमपटिपदा विपस्सनाभावना। अत्थतोति वचनत्थतो। पभेदतोति विभागतो। भेदतोति विनासतो। धुतादीनन्ति धुतधुतवादधुतधम्मधुतङ्गानं। समासब्यासतोति सङ्खेपवित्थारतो।&lt;br&gt;&#xA;२३. रथिकाति रच्छा। सङ्कारकूटादीनन्ति निद्धारणे सामिवचनं। अब्भुग्गतट्ठेनाति उस्सितट्ठेन। ‘‘नदिया कूल’’न्तिआदीसु विय समुस्सयत्थो कूल-सद्दोति आह ‘‘पंसुकूलमिव पंसुकूल’’न्ति। कु-सद्दो कुच्छायं उल-सद्दो गतिअत्थोति आह ‘‘कुच्छितभावं गच्छतीति वुत्तं होती’’ति, पंसु विय कुच्छितं उलति पवत्ततीति वा पंसुकूलं। पंसुकूलस्स धारणं पंसुकूलं उत्तरपदलोपेन, तं सीलमस्साति पंसुकूलिको, यथा ‘‘आपूपिको’’ति। अङ्गति अत्तनो फलं पटिच्च हेतुभावं गच्छतीति अङ्गं, कारणं। येन पुग्गलो ‘‘पंसुकूलिको’’ति वुच्चति, सो समादानचेतनासङ्खातो धम्मो पंसुकूलिकस्स अङ्गन्ति पंसुकूलिकङ्गं। तेनाह ‘‘पंसुकूलिकस्सा’’तिआदि। तस्साति समादानस्स। समादियति एतेनाति समादानं, चेतना।&lt;br&gt;&#xA;एतेनेव नयेनाति यथा पंसुकूलधारणं पंसुकूलं, तंसीलो पंसुकूलिको, तस्स अङ्गं समादानचेतना ‘‘पंसुकूलिकङ्ग’’न्ति वुत्तं, एवं एतेनेव वचनत्थनयेन तिचीवरधारणं तिचीवरं, तंसीलो तेचीवरिको, तस्स अङ्गं समादानचेतना ‘‘तेचीवरिकङ्ग’’न्ति वेदितब्बं। सङ्घाटिआदीसु एव तीसु चीवरेसु तिचीवरसमञ्ञा, न कण्डुपटिच्छादिवस्सिकसाटिकादीसूति तानि सरूपतो दस्सेन्तो ‘‘सङ्घाटिउत्तरासङ्गअन्तरवासकसङ्खात’’न्ति आह।&lt;br&gt;&#xA;तं पिण्डपातन्ति परेहि दिय्यमानानं पिण्डानं पत्ते पतनसङ्खातं पिण्डपातं, तं उञ्छतीति पिण्डपातिको, यथा बादरिको सामाकिको। पिण्डपाति एव पिण्डपातिको, यथा भद्दो एव भद्दको। अवखण्डनं विच्छिन्दनं निरन्तरमप्पवत्ति। तप्पटिक्खेपतो अनवखण्डनं अविच्छिन्दनं निरन्तरप्पवत्ति। सह अपदानेनाति सह अनवखण्डनेन। सपदानन्ति पदस्स किरियाविसेसनभावं, यत्थ च तं अनवखण्डनं, तञ्च दस्सेतुं ‘‘अवखण्डनरहितं अनुघरन्ति वुत्तं होती’’ति वुत्तं। एकासनेति इरियापथन्तरेन अनन्तरिताय एकाययेव निसज्जाय। पत्ते पिण्डोति एत्थ वत्थुभेदो इधाधिप्पेतो, न सामञ्ञं। एव-कारो च लुत्तनिद्दिट्ठोति दस्सेन्तो ‘‘केवलं एकस्मिंयेव पत्ते’’ति आह। उत्तरपदलोपं कत्वा अयं निद्देसोति दस्सेन्तो ‘‘पत्तपिण्डगहणे पत्तपिण्डसञ्ञं कत्वा’’ति आह। एस नयो इतो परेसुपि।&lt;br&gt;&#xA;पच्छाभत्तं नाम पवारणतो पच्छा लद्धभत्तं एव। खलु-सद्दस्स पटिसेधत्थवाचकत्ता तेन समानत्थं न-कारं गहेत्वा आह ‘‘न पच्छाभत्तिको’’ति। सिक्खापदस्स विसयो सिक्खापदेनेव पटिक्खित्तो। यो तस्स अविसयो, सो एव समादानस्स विसयोति आह ‘‘समादानवसेन पटिक्खित्तातिरित्तभोजनस्सा’’ति। अब्भोकासे निवासो अब्भोकासो। सुसाने निवासो सुसानं, तं सीलं अस्सातिआदिना सब्बं वत्तब्बन्ति आह ‘‘एसेव नयो’’ति। यथासन्थतं विय यथासन्थतं, आदितो यथाउद्दिट्ठं। तं हेस ‘‘इदं बहुमङ्कुणं दुग्गन्धपवात’’न्तिआदिवसेन अप्पटिक्खिपित्वाव सम्पटिच्छति। तेनेवाह ‘‘इदं तुय्ह’’न्तिआदि। सयनन्ति निपज्जनमाह। तेन तेन समादानेनाति तेन तेन पंसुकूलिकङ्गादिकस्स समादानेन धुतकिलेसत्ताति विद्धंसितकिलेसत्ता, तदङ्गवसेन पहीनतण्हुपादानादिपापधम्मत्ताति अत्थो। येहि तं किलेसधुननं, तानियेव इध धुतस्स भिक्खुनो अङ्गानीति अधिप्पेतानि, न अञ्ञानि यानि कानिचि, अञ्ञेन वा धुतस्साति अयमत्थो अत्थतो आपन्नो। ‘‘ञाणं अङ्गं एतेस’’न्ति इमिना ञाणपुब्बकतं तेसं समादानस्स विभावेति। पटिपत्तियाति सीलादिसम्मापटिपत्तिया। समादियति एतेनाति समादानं, समादानवसेन पवत्ता चेतना, तं लक्खणं एतेसन्ति समादानचेतनालक्खणानि। वुत्तम्पि चेतं अट्ठकथायं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘समादानकिरियाय, साधकतमभावतो।&lt;br&gt;&#xA;सम्पयुत्तधम्मा येनाति, करणभावेन दस्सिता’’ति॥&lt;br&gt;&#xA;समादानचेतनाय गहणं तंमूलकत्ता परिहरणचेतनापि धुतङ्गमेव। अत्तना, परम्मुखेन च कुसलभण्डस्स भुसं विलुप्पनट्ठेन लोलुप्पं तण्हाचारो, तस्स विद्धंसनकिच्चत्ता लोलुप्पविद्धंसनरसानि। ततो एव निल्लोलुप्पभावेन पच्चुपतिट्ठन्ति, तं वा पच्चुपट्ठापेन्तीति निल्लोलुप्पभावपच्चुपट्ठानानि। अरियधम्मपदट्ठानानीति परिसुद्धसीलादिसद्धम्मपदट्ठानानि।&lt;br&gt;&#xA;भगवतोव सन्तिके समादातब्बानीति इदं अन्तरा अविच्छेदनत्थं वुत्तं, रञ्ञो सन्तिके पटिञ्ञातारहस्स अत्थस्स तदुपजीविनो एकंसतो अविसंवादनं विय। सेसानं सन्तिके समादानेपि एसेव नयो। एकसङ्गीतिकस्साति पञ्चसु दीघनिकायादीसु निकायेसु एकनिकायिकस्स। अट्ठकथाचरियस्साति यस्स अट्ठकथातन्तियेव विसेसतो पगुणा, तस्स। एत्थाति अत्तनापि समादानस्स रुहने। जेट्ठकभातु धुतङ्गप्पिच्छताय वत्थूति सो किर थेरो नेसज्जिको , तस्स तं न कोचि जानाति। अथेकदिवसं रत्तिया सयनपिट्ठे निसिन्नं विज्जुलतोभासेन दिस्वा इतरो पुच्छि ‘‘किं, भन्ते, तुम्हे नेसज्जिका’’ति। थेरो धुतङ्गप्पिच्छताय तावदेव निपज्जित्वा पच्छा समादियीति एवमागतं वत्थु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. कम्मट्ठानग्गहणनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/03_kammaTThAnaggahaNaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/03_kammaTThAnaggahaNaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;३. कम्मट्ठानग्गहणनिद्देसवण्णना&lt;br&gt;&#xA;३८. अप्पिच्छतादीहीति अप्पिच्छतासन्तुट्ठिसल्लेखपविवेकापचयवीरियारम्भादीहि। परियोदातेति सुविसुद्धे निरुपक्किलेसे। इमस्मिं सीलेति यथावुत्ते चतुपारिसुद्धिसीले। ‘‘चित्तं भावय’’न्ति इममेव देसनं सन्धायाह ‘‘अतिसङ्खेपदेसितत्ता’’ति। को समाधीति सरूपपुच्छा। केनट्ठेन समाधीति केन अत्थेन समाधीति वुच्चति, ‘‘समाधी’’ति पदं कं अभिधेय्यत्थं निस्साय पवत्तन्ति अत्थो। कतिविधोति पभेदपुच्छा।&lt;br&gt;&#xA;‘‘को समाधी’’ति कामञ्चायं सरूपपुच्छा, विभागवन्तानं पन सरूपविभावनं विभागदस्सनमुखेनेव होतीति विभागो ताव अनवसेसतो दस्सेतब्बो। तंदस्सने च अयमादीनवोति दस्सेतुं ‘‘समाधि बहुविधो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ बहुविधोति कुसलादिवसेन अनेकविधो। नानप्पकारकोति आलम्बनमनसिकारछन्दपणिधिअधिमोक्खअभिनीहारसञ्ञानानत्तादिनानप्पकारो। न साधेय्याति लोकियसमाधिस्स भावना इध अधिप्पेतत्थो, तञ्च न साधेय्य। झानविमोक्खादीसु हि समाधिं उद्धरित्वा तस्स लब्भमानेहि विभागेहि विस्सज्जने करियमाने झानविभङ्गादीसु (विभ॰ ५०८ आदयो) आगतो सब्बो समाधिपभेदो विस्सज्जेतब्बो सिया। तथा च सति य्वायं लोकियसमाधिस्स भावनाविधि अधिप्पेतो, तस्स विस्सज्जनाय ओकासोव न भवेय्य। किञ्च येनस्स तिकचतुक्कझानिकेन हीनादिभेदभिन्नेन पवत्तिविभागेन ब्रह्मपारिसज्जादिवसेन नवविधो, पञ्चमज्झानिकेन वेहप्फलादिवसेन दसविधो वा एकादसविधो वा भवप्पभेदो निप्पज्जति। स्वास्स पवत्तिविभागो अयं सोति निद्धारेत्वा वुच्चमानो विक्खेपाय सिया, यथा तं अविसये। तेनाह ‘‘उत्तरि च विक्खेपाय संवत्तेय्या’’ति। कुसलचित्तेकग्गताति कुसला अनवज्जसुखविपाकलक्खणा चित्तेकग्गता।&lt;br&gt;&#xA;चित्तचेतसिकानं समं अविसारवसेन सम्पिण्डेन्तस्स विय आधानं समाधानं। अविसारलक्खणो हि समाधि, सम्पिण्डनरसो च। सम्मा अविक्खिपनवसेन आधानं समाधानं। अविक्खेपलक्खणो वा हि समाधि, विक्खेपविद्धंसनरसो चाति। स्वायं यस्मा एकारम्मणे चित्तस्स ठितिहेतु, तस्मा ‘‘ठपनन्ति वुत्तं होती’’ति आह। तथा हेस ‘‘चित्तस्स ठिति सण्ठिति अवट्ठिती’’ति (ध॰ स॰ १५) निद्दिट्ठो। एकारम्मणग्गहणञ्चेत्थ समाधिस्स सन्तानट्ठितिभावदस्सनत्थं। तथा हिस्स अट्ठकथायं दीपच्चिट्ठिति निदस्सिता। आनुभावेनाति बलेन, पच्चयभावेनाति अत्थो। अविक्खिपमानाति न विक्खिपमाना वूपसममाना। उपसमपच्चुपट्ठानो हि समाधि। एतेनस्स विक्खेपपटिपक्खतं दस्सेति। अविप्पकिण्णाति अविसटा। एतेन अविसारलक्खणतं।&lt;br&gt;&#xA;सयं न विक्खिपति, सम्पयुत्ता वा न विक्खिपन्ति एतेनाति अविक्खेपो, सो लक्खणं एतस्साति अविक्खेपलक्खणो। विक्खेपं विद्धंसेति, तथा वा सम्पज्जतीति विक्खेपविद्धंसनरसो। उद्धच्चे अविकम्पनवसेन पच्चुपतिट्ठति, सम्पयुत्तानं वा तं पच्चुपट्ठपेतीति अविकम्पनपच्चुपट्ठानो। सुखन्ति निरामिसं सुखं दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;३९. अविक्खेपलक्खणं नाम समाधिस्स आवेणिको सभावो, न तेनस्स कोचि विभागो लब्भतीति आह ‘‘अविक्खेपलक्खणेन ताव एकविधो’’ति। सम्पयुत्तधम्मे आरम्मणे अप्पेन्तो विय पवत्ततीति वितक्को अप्पना। तथा हि सो ‘‘अप्पना ब्यप्पना’’ति (ध॰ स॰ ७) निद्दिट्ठो। तप्पमुखतावसेन पन सब्बस्मिं महग्गतानुत्तरे झानधम्मे ‘‘अप्पना’’ति अट्ठकथावोहारो। तथा तस्स अनुप्पत्तिट्ठानभूते परित्तझाने उपचारवोहारो। गामादीनं समीपट्ठाने गामूपचारादिसमञ्ञा वियाति आह ‘‘उपचारप्पनावसेन दुविधो’’ति। इध पन समाधिवसेन वेदितब्बं। लुज्जनपलुज्जनट्ठेन लोकोति वुच्चति वट्टं, तप्परियापन्नताय लोके नियुत्तो, तत्थ वा विदितोति लोकियो। तत्थ अपरियापन्नताय लोकतो उत्तरो उत्तिण्णोति लोकुत्तरो। कामञ्चेत्थ लोकियसमाधि भावेतब्बभावेन गय्हति, उभयं पन एकज्झं गहेत्वा ततो इतरं निद्धारेतुं ‘‘लोकियलोकुत्तरवसेन दुविधो’’ति वुत्तं। सप्पीतिकनिप्पीतिकवसेनाति सह पीतिया वत्ततीति सप्पीतिको, पीतिसम्पयुत्तो। नत्थि एतस्स पीतीति निप्पीतिको, पीतिविप्पयुत्तो। तेसं वसेन। सुखेन सह एकुप्पादादिभावं गतोति सुखसहगतो , सुखसम्पयुत्तोति अत्थो। उपेक्खासहगतेपि एसेव नयो। उपेक्खाति चेत्थ अदुक्खमसुखवेदना अधिप्पेता। सा हि सुखदुक्खाकारपवत्तिं उपेक्खति मज्झत्ताकारसण्ठितत्ता। सुखसहगत-पदेन चेत्थ सप्पीतिको, निप्पीतिकेकदेसो च सङ्गहितो, उपेक्खासहगत-पदेन पन निप्पीतिकेकदेसोवाति अयमेतेसं पदानं विसेसो।&lt;br&gt;&#xA;सभावतो, पच्चयतो, फलतो च मज्झिमपणीतेहि निहीनो, तेसं वा गुणेहि परिहीनोति हीनो, अत्तनो पच्चयेहि पधानभावं नीतो पणीतो, उभिन्नं मज्झे भवो मज्झिमो। सम्पयोगवसेन पवत्तमानेन सह वितक्केन सवितक्को, सह विचारेन सविचारो, सवितक्को च सो सविचारो चाति सवितक्कसविचारो। आदि-सद्देन अवितक्कविचारमत्तो, अवितक्काविचारो च गहितो। तत्थ विचारतो उत्तरि वितक्केन सम्पयोगाभावतो अवितक्को च सो विचारमत्तो चाति अवितक्कविचारमत्तो। विसेसनिवत्तिअत्थो वा मत्त-सद्दो। सवितक्कसविचारो हि समाधि वितक्कविसिट्ठेन विचारेन सविचारो, अयं पन विचारमत्तेन वितक्कसङ्खातविसेसरहितेन, तस्मा अवितक्कविचारमत्तो। अथ वा भावनाय पहीनत्ता वितक्काभावेनायं विचारमत्तो, न विचारतो अञ्ञस्स अत्तनो सम्पयुत्तधम्मस्स कस्सचि अभावाति दस्सेतुं अवितक्क-वचनेन विचारमत्त-पदं विसेसेत्वा वुत्तं। उभयरहितो अवितक्काविचारो। पीतिसहगतादिवसेनाति पीतिसहगतसुखसहगतउपेक्खासहगतवसेन। यदेत्थ वत्तब्बं, तं सुखसहगतदुके वुत्तनयमेव। पटिपक्खेहि समन्ततो खण्डितत्ता परित्तो। परित्तन्ति वा अप्पमत्तकं वुच्चति, अयम्पि अप्पानुभावताय परित्तो वियाति परित्तो। किलेसविक्खम्भनतो, विपुलफलतो, दीघसन्तानतो च महन्तभावं गतो, महन्तेहि वा उळारच्छन्दादीहि गतो पटिपन्नोति महग्गतो। आरम्मणकरणवसेनापि नत्थि एतस्स पमाणकरधम्मा, तेसं वा पटिपक्खोति अप्पमाणो।&lt;br&gt;&#xA;पटिपज्जति झानं एतायाति पटिपदा, पुब्बभागभावना। दुक्खा किच्छा पटिपदा एतस्साति दुक्खापटिपदो। पकतिपञ्ञाय अभिविसिट्ठत्ता अभिञ्ञा नाम अप्पनावहा भावनापञ्ञा, दन्धा मन्दा अभिञ्ञा एतस्साति दन्धाभिञ्ञो। दुक्खापटिपदो च सो दन्धाभिञ्ञो चाति दुक्खापटिपदादन्धाभिञ्ञो , समाधि। तदादिवसेन। चतुझानङ्गवसेनाति चतुन्नं झानानं अङ्गभाववसेन, चतुक्कनयवसेन चेतं वुत्तं। हानभागियादिवसेनाति हानकोट्ठासिकादिवसेन।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पथवीकसिणनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/04_pathavIkasiNaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/04_pathavIkasiNaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;४. पथवीकसिणनिद्देसवण्णना&lt;br&gt;&#xA;५१. फासु होतीति आवाससप्पायादिलाभेन मनसिकारफासुता भावनानुकूलता होति। परिसोधेन्तेनाति तेसं तेसं गण्ठिट्ठानानं छिन्दनवसेन विसोधेन्तेन। अकिलमन्तोयेवाति अकिलन्तकायो एव। सति हि कायकिलमथे सिया कम्मट्ठानमनसिकारस्स अन्तरायोति अधिप्पायो। गण्ठिट्ठानन्ति अत्थतो, अधिप्पायतो च दुब्बिनिवेधताय गण्ठिभूतं ठानं। छिन्दित्वाति याथावतो अत्थस्स, अधिप्पायस्स च विभावनेन छिन्दित्वा, विभूतं सुपाकटं कत्वाति अधिप्पायो। सुविसुद्धन्ति सुट्ठु विसुद्धं, निगुम्बं निज्जटन्ति अत्थो।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अननरपवहरवणणन&#34;&gt;अननुरूपविहारवण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;५२. अञ्ञतरेनाति अञ्ञतरेनापि, पगेव अनेकेहीति अधिप्पायो। महन्तभावो महत्तं। तथा सेसेसु। सोण्डवा सोण्डी। तथा पण्णन्तिआदीसु। बोधिअङ्गणादीसु कातब्बं इध ‘‘वत्त’’न्ति अधिप्पेतन्ति आह ‘‘पानीयघटं वा रित्त’’न्ति। निट्ठितायाति पविट्ठपविट्ठानं दानेन परिक्खीणाय। जिण्णविहारेपि यत्र भिक्खू एवं वदन्ति ‘‘आयस्मा, यथासुखं समणधम्मं करोतु, मयं पटिजग्गिस्सामा’’ति। एवरूपे विहातब्बन्ति अयम्पि नयो लब्भति, वुत्तनयत्ता पन न वुत्तो।&lt;br&gt;&#xA;महापथविहारेति महापथसमीपे विहारे। भाजनदारुदोणिकादीनीति रजनभाजनानि, रजनत्थाय दारु, दारुमयदोणिका, रजनपचनट्ठानं, धोवनफलकन्ति एवमादीनि। साकहारिकाति साकहारिनियो इत्थियो। विसभागसद्दो कामगुणूपसंहितो गीतसद्दोति वदन्ति, केवलोपि इत्थिसद्दो विसभागसद्दो एव। तत्राति पुप्फवन्ते विहारे। तादिसोयेवाति ‘‘तत्थस्स कम्मट्ठानं गहेत्वा’’तिआदिना यादिसो पण्णवन्ते विहारे उपद्दवो वुत्तो, तादिसोयेव। ‘‘पुप्फहारिकायो पुप्फं ओचिनन्तियो’’ति पन वत्तब्बं। अयमिध विसेसो।&lt;br&gt;&#xA;पत्थनीयेति तत्थ वसन्तेसु सम्भावनावसेन उपसङ्कमनादिना पत्थेतब्बे। तेनाह ‘‘लेणसम्मते’’ति। दक्खिणागिरीति मगधविसये दक्खिणागिरीति वदन्ति।&lt;br&gt;&#xA;विसभागारम्मणानि इट्ठानि, अनिट्ठानि च। अनिट्ठानं हि दस्सनत्थं ‘‘घटेहि निघंसन्तियो’’तिआदि वुत्तं। दब्बूपकरणयोग्गा रुक्खा दब्बूपकरणरुक्खा।&lt;br&gt;&#xA;यो पन विहारो। खलन्ति धञ्ञकरणट्ठानं। गावो रुन्धन्ति ‘‘सस्सं खादिंसू’’ति। उदकवारन्ति केदारेसु सस्सानं दातब्बउदकवारं। अयम्पीति महासङ्घभोगोपि विहारो। वारियमाना कम्मट्ठानिकेन भिक्खुना।&lt;br&gt;&#xA;समुद्दसामुद्दिकनदीनिस्सितं उदकपट्टनं। महानगरानं आयद्वारभूतं अटविमुखादिनिस्सितं थलपट्टनं। अप्पसन्ना होन्ति। तेनस्स तत्थ फासुविहारो न होतीति अधिप्पायो। मञ्ञमाना राजमनुस्सा।&lt;br&gt;&#xA;समोसरणेनाति इतो चितो सञ्चरणेन। पपातेति पपातसीसे ठत्वा गायि ‘‘गीतसद्देन इधागतं पपाते पातेत्वा खादिस्सामी’’ति। वेगेन गहेत्वाति वेगेनागन्त्वा ‘‘कुहिं यासी’’ति खन्धे गहेत्वा।&lt;br&gt;&#xA;यत्थाति यस्मिं विहारे, विहारसामन्ता वा न सक्का होति कल्याणमित्तं लद्धुं, तत्थ विहारे सो अलाभो महादोसोति योजना।&lt;br&gt;&#xA;पन्थनिन्ति पन्थे नीतो पवत्तितोति पन्थनी, मग्गनिस्सितो विहारो। तं पन्थनिं। सोण्डिन्ति सोण्डिसहितो विहारो सोण्डी, तं सोण्डिं। तथा पण्णन्तिआदीसु। नगरनिस्सितं नगरन्ति वुत्तं उत्तरपदलोपेन यथा ‘‘भीमसेनो भीमो’’ति। दारुनाति दारुनिस्सितेन सह। विसभागेनाति यो विसभागेहि वुसीयति, विसभागानं वा निवासो, सो विहारो विसभागो। तेन विसभागेन सद्धिं। पच्चन्तनिस्सितञ्च सीमानिस्सितञ्च असप्पायञ्च पच्चन्तसीमासप्पायं। यत्थ मित्तो न लब्भति, तम्पीति सब्बत्थ ठान-सद्दापेक्खाय नपुंसकनिद्देसो। इति विञ्ञायाति ‘‘भावनाय अननुरूपानी’’ति एवं विजानित्वा।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. सेसकसिणनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/05_sesakasiNaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/05_sesakasiNaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;५. सेसकसिणनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आपकसणकथवणणन&#34;&gt;आपोकसिणकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;९१. यथावित्थारितस्स अत्थस्स अतिदेसोपि वित्थारट्ठानेयेव तिट्ठतीति आह ‘‘वित्थारकथा होती’’ति। आपोकसिणन्ति आपोकसिणज्झानं, आपोकसिणकम्मट्ठानं वा। सब्बं वित्थारेतब्बन्ति पथवीकसिणकम्मट्ठाने वुत्तनयेन वित्थारेतब्बं। एत्तकम्पीति ‘‘कते वा अकते वाति सब्बं वित्थारेतब्ब’’न्ति एत्तकम्पि अवत्वा। सामुद्दिकेन लोणुदकेन भरितो जलासयो लोणी। नीलादिवण्णसङ्करपरिहरणत्थं ‘‘सुद्धवत्थेन गहित’’न्ति वुत्तं। अञ्ञन्ति भूमिं सम्पत्तं। तथारूपन्ति यादिसं आकासजं उदकं, तादिसं। तेनाह ‘‘विप्पसन्नं अनाविल’’न्ति, यं पन उदकन्ति सम्बन्धो। ‘‘न वण्णो पच्चवेक्खितब्बो’’तिआदीसु यं वत्तब्बं, तं पथवीकसिणकथायं वुत्तमेव। लक्खणं पन इध पग्घरणलक्खणं वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;वुत्तनयेनेवाति पथवीकसिणभावनायं वुत्तनयेनेव। तरङ्गुट्ठानादि, फेणमिस्सतादि च इध कसिणदोसो। सोति योगावचरो। तस्साति पटिभागनिमित्तस्स।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. असुभकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/06_asubhakammaTThAnaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/06_asubhakammaTThAnaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;६. असुभकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उदधमतकदपदतथवणणन&#34;&gt;उद्धुमातकादिपदत्थवण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०२. ‘‘अविञ्ञाणकासुभेसू’’ति इदं उद्धुमातकादीनं सभावदस्सनवसेन वुत्तं। तस्मा भूतकथनमत्तं दट्ठब्बं, न सविञ्ञाणकअसुभस्स अकम्मट्ठानभावतो। तथा हि वक्खति ‘‘न केवलं मतसरीर’’न्तिआदि (विसुद्धि॰ १.१२२)। उद्धं जीवितपरियादानाति जीवितक्खयतो उपरि मरणतो परं। समुग्गतेनाति उट्ठितेन। उद्धुमातत्ताति उद्धं उद्धं धुमातत्ता सूनत्ता। उद्धुमातमेव उद्धुमातकन्ति क-कारेन पदवड्ढनमाह अनत्थन्तरतो यथा ‘‘पीतकं लोहितक’’न्ति। पटिक्कूलत्ताति जिगुच्छनीयत्ता। कुच्छितं उद्धुमातं उद्धुमातकन्ति कुच्छनत्थे वा अयं क-कारोति दस्सेतुं वुत्तं यथा ‘‘पापको कित्तिसद्दो अब्भुग्गच्छती’’ति (महाव॰ २८५; परि॰ ३२५; दी॰ नि॰ २.१४९; अ॰ नि॰ ५.२१३)। तथारूपस्साति ‘‘भस्ता विय वायुना’’तिआदिना यथारूपं वुत्तं, तथारूपस्स।&lt;br&gt;&#xA;सेतरत्तेहि परिभिन्नं विमिस्सितं नीलं विनीलं, पुरिमवण्णविपरिणामभूतं वा नीलं विनीलं।&lt;br&gt;&#xA;परिभिन्नट्ठानेसु काककङ्कादीहि। विस्सन्दमानपुब्बन्ति विस्सवन्तपुब्बं, तहं तहं पग्घरन्तपुब्बन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;अपधारितन्ति विवटं उग्घाटितं। खित्तन्ति छड्डितं, सोणसिङ्गालादीहि विसुं कत्वा खादनेन सरीरसङ्घाततो लुञ्चित्वा तहं तहं छड्डितं। विविधं खित्तन्ति विक्खित्तं।&lt;br&gt;&#xA;पुरिमनयेनाति ‘‘विविधं खित्त’’न्तिआदिना पुब्बे वुत्तनयेन। सत्थेन हनित्वाति वेरीहि खग्गकरवालादिना सत्थेन पहरित्वा। वुत्तनयेनाति ‘‘अञ्ञेन हत्थ’’न्तिआदिना पुब्बे वुत्तनयेन।&lt;br&gt;&#xA;अब्भन्तरतो निक्खमन्तेहि किमीहि पग्घरन्तकिमिकुलं पुळवकन्ति आह ‘‘किमिपरिपुण्णस्सा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;उद्धुमातकादीनि आमकसुसानादीसु छड्डितासुभानि। निस्सायाति पटिच्च तानिपि आरब्भ। निमित्तानन्ति उग्गहपटिभागनिमित्तानं। एतानेव उद्धुमातकादीनेव नामानि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. छअनुस्सतिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/07_ChaanussatiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/07_ChaanussatiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७. छअनुस्सतिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-बदधनससतकथवणणन&#34;&gt;१. बुद्धानुस्सतिकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१२३. असुभानन्तरन्ति असुभकम्मट्ठानानन्तरं। अनुस्सतीसूति अनुस्सतिकम्मट्ठानेसु। ‘‘अनु अनु सति अनुस्सती’’ति इममत्थं दस्सेतुं ‘‘पुनप्पुनं उप्पज्जनतो’’ति वत्वा न एत्थ अनु-सद्दयोगेन सति-सद्दो अत्थन्तरवाचकोति दस्सेतुं ‘‘सतियेव अनुस्सती’’ति वुत्तं। तेन नायमनु-सद्दो ‘‘उपलब्भती’’तिआदीसु उप-सद्दो विय अनत्थको, नापि ‘‘सञ्जाननं पजानन’’न्तिआदीसु सं-सद्दादयो विय अत्थन्तरदीपकोति दस्सेति। ‘‘पवत्तितब्बट्ठानम्हियेव वा पवत्तत्ता’’ति इमिना च अनुस्सतिया अनुस्सरितब्बानुरूपता वुत्ता होतीति पवत्तकस्सेव अनुरूपतं दस्सेतुं ‘‘कुलपुत्तस्स अनुरूपा’’ति वुत्तं, सद्धापब्बजितस्स वा कुलपुत्तस्स। अनुरूपता नाम पवत्तितब्बट्ठानस्स अनुरूपताय एव होतीति पवत्तकस्सेव अनुरूपता वुत्ता, न उभयस्स। अनुरूपाति च युत्ताति अत्थो। बुद्धन्ति ये गुणे उपादाय भगवति ‘‘बुद्धो’’ति पञ्ञत्ति, ते गुणे एकज्झं गहेत्वा वुत्तं। तेनाह ‘‘बुद्धगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचन’’न्ति। आरब्भाति आलम्बित्वा। धम्मन्ति परियत्तिधम्मेन सद्धिं नवविधम्पि लोकुत्तरधम्मं। ननु च निब्बानं विसुं कम्मट्ठानभावेन वक्खति? किञ्चापि वक्खति, धम्मभावसामञ्ञेन पन मग्गफलेहि सद्धिं इध पाळिया सङ्गहितत्ता तस्सापि धम्मानुस्सतिकम्मट्ठाने गहणं दट्ठब्बं, असङ्खतामतादिभावेन पन मग्गफलेहि विसिट्ठताय तस्स विसुं कम्मट्ठानभावेन गहणं कतं। सीलानुस्सतिआदीनं पन तिस्सन्नं अनुस्सतीनं विसुं कम्मट्ठानभावेन गहणं योगावचरस्स अत्तनो एव सीलस्स चागस्स सद्धादीनञ्च अनुस्सतिट्ठानभावेन गहेतब्बत्ता। रूपकायं गताति अत्तनो करजकायं आरब्भ आरम्मणकरणवसेन पवत्ता। कायेति काये विसयभूते। कोट्ठासनिमित्तारम्मणायाति केसादिकोट्ठासेसु पटिक्कूलनिमित्तारम्मणाय। इतो पुरिमासु सत्तसु अनुस्सतीसु नत्थि निमित्तुप्पत्ति , इध अत्थीति दस्सनत्थं निमित्त-ग्गहणं। तथा अस्सासपस्सासनिमित्तारम्मणायाति एत्थापि। उपसमन्ति सब्बसङ्खारूपसमं, निब्बानन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;१२४. अवेच्च बुद्धगुणे याथावतो ञत्वा उप्पन्नो पसादो अवेच्चप्पसादो, अरियमग्गेन आगतप्पसादो, तंसदिसोपि वा यो दिट्ठिगतवातेहि अचलो असम्पकम्पियो, तेन समन्नागतेन। तादिसस्स बुद्धानुस्सतिभावना इज्झति, न इतरस्स। पतिरूपसेनासनेति यथावुत्तअट्ठारसदोसवज्जिते पञ्चङ्गसमन्नागते सेनासने। रहोगतेनाति रहसि गतेन। तेन कायविवेकं दस्सेति। पटिसल्लीनेनाति नानारम्मणतो पटिसल्लीनेन, बहिद्धा पुथुत्तारम्मणतो पटिक्कमापेत्वा कम्मट्ठाने सल्लीनेन, सुसिलिट्ठचित्तेनाति अत्थो। एवन्ति इमाय पाळिया आगतनयेन।&lt;br&gt;&#xA;सो भगवाति एत्थ सोति यो सो समतिंस पारमियो पूरेत्वा सब्बकिलेसे भञ्जित्वा अनुत्तरं सम्मासम्बोधिं अभिसम्बुद्धो देवानं अतिदेवो ब्रह्मानं अतिब्रह्मा लोकनाथो भाग्यवन्ततादीहि कारणेहि सदेवके लोके ‘‘भगवा’’ति पत्थटकित्तिसद्दो, सो। भगवाति इदं सत्थु नामकित्तनं। तथा हि वुत्तं ‘‘भगवाति नेतं नामं मातरा कत’’न्तिआदि (महानि॰ १९८, २१०; चूळनि॰ अजितमाणवपुच्छानिद्देस २)। परतो पन भगवाति गुणकित्तनं। अरहन्तिआदीसु नवसु ठानेसु पच्चेकं इतिपि-सद्दं योजेत्वा बुद्धगुणा अनुस्सरितब्बाति दस्सेन्तो ‘‘इतिपि अरहं…पे॰… इतिपि भगवाति अनुस्सरती’’ति आह। ‘‘इतिपेतं भूतं इतिपेतं तच्छ’’न्तिआदीसु (दी॰ नि॰ १.६) विय इति-सद्दो आसन्नपच्चक्खकरणत्थो, पि-सद्दो सम्पिण्डनत्थो। तेन नेसं बहुभावो दीपितो, तानि च गुणसल्लक्खणकारणानि भावेन्तेन चित्तस्स सम्मुखीभूतानि कातब्बानीति दस्सेन्तो ‘‘इमिना च इमिना च कारणेनाति वुत्तं होती’’ति आह।&lt;br&gt;&#xA;१२५. दूरता नाम आसन्नता विय उपादायुपादाय वुच्चतीति परमुक्कंसगतं दूरभावं दस्सेन्तो ‘‘सुविदूरविदूरे’’ति आह, सुट्ठु विदूरभावेनेव विदूरेति अत्थो। सा पनस्स किलेसतो दूरता तेसं सब्बसो पहीनत्ताति दस्सेन्तो आह ‘‘मग्गेन किलेसानं विद्धंसितत्ता’’ति। ननु अञ्ञेसम्पि खीणासवानं ते पहीना एवाति अनुयोगं मनसि कत्वा वुत्तं ‘‘सवासनान’’न्ति। न हि भगवन्तं ठपेत्वा अञ्ञे सह वासनाय किलेसे पहातुं सक्कोन्ति , एतेन अञ्ञेहि असाधारणं भगवतो अरहत्तन्ति दस्सितं होति। का पनायं वासना नाम? पहीनकिलेसस्सापि अप्पहीनकिलेसस्स पयोगसदिसपयोगहेतुभूतो किलेसनिहितो सामत्थियविसेसो आयस्मतो पिलिन्दवच्छस्स (पारा॰ ६२१) वसलसमुदाचारनिमित्तं विय। कथं पन ‘‘आरका’’ति वुत्ते ‘‘किलेसेही’’ति अयमत्थो लब्भतीति? सामञ्ञजोतनाय विसेसे अवट्ठानतो, विसेसत्थिना च विसेसस्स अनुपयोजेतब्बतो, ‘‘आरकास्स होन्ति पापका अकुसला धम्मा’’तिआदीनि (म॰ नि॰ १.४३४) सुत्तपदानेत्थ उदाहरितब्बानि। आरकाति चेत्थ आ-कारस्स रस्सत्तं, क-कारस्स च ह-कारं, सानुसारं कत्वा निरुत्तिनयेन ‘‘अरह’’न्ति पदसिद्धि वेदितब्बा। वुत्तमेवत्थं सुखग्गहणत्थं ‘‘सो ततो आरका नामा’’ति गाथाबन्धमाह। तत्थ समञ्जनसीलो समङ्गी, न समङ्गिता असमङ्गिता असमन्नागमो असहवुत्तिता।&lt;br&gt;&#xA;१२६. अनत्थचरणेन किलेसा एव अरयोति किलेसारयो। ‘‘अरीनं हतत्ता अरिहा’’ति वत्तब्बे निरुत्तिनयेन ‘‘अरह’’न्ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;१२७. यञ्चेतं संसारचक्कन्ति सम्बन्धो। रथचक्कस्स नाभि विय मूलावयवभूतं अन्तो, बहि च समवट्ठितं अविज्जाभवतण्हामयं द्वयन्ति वुत्तं ‘‘अविज्जाभवतण्हामयनाभी’’ति। नाभिया, नेमिया च सम्बन्धा अरसदिसा पच्चयफलभूतेहि अविज्जातण्हाजरामरणेहि सम्बन्धा पुञ्ञादिसङ्खाराति वुत्तं ‘‘पुञ्ञादिअभिसङ्खारार’’न्ति। तत्थ तत्थ भवे परियन्तभावेन पाकटं जरामरणन्ति तं नेमिट्ठानियं कत्वा आह ‘‘जरामरणनेमी’’ति। यथा च रथचक्कपवत्तिया पधानकारणं अक्खो, एवं संसारचक्कपवत्तिया आसवसमुदयोति आह ‘‘आसवसमुदयमयेन अक्खेन विज्झित्वा’’ति। आसवा एव अविज्जादीनं कारणत्ता आसवसमुदयो। यथाह ‘‘आसवसमुदया अविज्जासमुदयो’’ति (म॰ नि॰ १.१०३)। विपाककटत्तारूपप्पभेदो कामभवादिको तिभवो एव रथो, तस्मिं तिभवरथे। अत्तनो पच्चयेहि समं, सब्बसो वा आदितो पट्ठाय योजितन्ति समायोजितं। आदिरहितं कालं पवत्ततीति कत्वा अनादिकालप्पवत्तं।&lt;br&gt;&#xA;‘‘खन्धानञ्च पटिपाटि, धातुआयतनान च।&lt;br&gt;&#xA;अब्बोच्छिन्नं वत्तमाना, ‘संसारो’ति पवुच्चती’’ति॥ (दी॰ नि॰ अट्ठ॰ २.९५ अपसादनावण्णना; सं॰ नि॰ अट्ठ॰ २.२.६०; अ॰ नि॰ अट्ठ॰ २.४.१९९) –&lt;br&gt;&#xA;एवं वुत्तसंसारोव संसारचक्कं। अनेनाति भगवता। बोधिमण्डेति बोधिसङ्खातस्स ञाणस्स मण्डभावप्पत्ते ठाने, काले वा। वीरियपादेहीति संकिलेसवोदानपक्खियेसु सन्निरुम्भनसन्निक्खिपनकिच्चताय द्विधा पवत्तेहि अत्तनो वीरियसङ्खातेहि पादेहि। सीलपथवियन्ति पतिट्ठट्ठेन सीलमेव पथवी, तस्सं। पतिट्ठायाति सम्पादनवसेन पतिट्ठहित्वा। सद्धाहत्थेनाति अनवज्जधम्मादानसाधनतो सद्धाव हत्थो, तेन। कम्मक्खयकरन्ति कायकम्मादिभेदस्स सब्बस्सपि कम्मस्स खयकरणतो कम्मक्खयकरं। ञाणफरसुन्ति समाधिसिलायं सुनिसितमग्गञाणफरसुं गहेत्वा।&lt;br&gt;&#xA;१२८. एवं ‘‘अरानं हतत्ता’’ति एत्थ वुत्तअरघाते संसारं चक्कं विय चक्कन्ति गहेत्वा अत्थयोजनं कत्वा इदानि पटिच्चसमुप्पाददेसनाक्कमेनपि तं दस्सेतुं ‘‘अथ वा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ अनमतग्गं संसारवट्टन्ति अनु अनु अमतग्गं अविञ्ञातकोटिकं संसारमण्डलं। सेसा दस धम्मा सङ्खारादयो जातिपरियोसाना अरा। कथं? नाभिया अविज्जाय मूलतो, नेमिया जरामरणेन अन्ततो सम्बन्धत्ताति दस्सेन्तो आह ‘‘अविज्जामूलकत्ता जरामरणपरियन्तत्ता चा’’ति। दुक्खादीसूति दुक्खसमुदयनिरोधमग्गेसु। तत्थ दुक्खे अञ्ञाणं तदन्तोगधत्ता, तप्पटिच्छादनतो च, सेसेसु पटिच्छादनतोव। दुक्खन्ति चेत्थ दुक्खं अरियसच्चं अधिप्पेतन्ति तं कामभवादिवसेन तिधा भिन्दित्वा तथा तप्पटिच्छादिकं अविज्जं, अविज्जादिपच्चये तीसु भवेसु सङ्खारादिके च पटिपाटिया दस्सेन्तो ‘‘कामभवे च अविज्जा’’तिआदिमाह। तत्थ कामभवे अविज्जाति कामभवे आदीनवप्पटिच्छादिका अविज्जा। रूपभवे अरूपभवे अविज्जाति एत्थापि एसेव नयो। कामभवे सङ्खारानन्ति कामभूमिपरियापन्नानं सङ्खारानं, कामभवे वा निप्फादेतब्बा ये सङ्खारा, तेसं कामभवूपपत्तिनिब्बत्तकसङ्खारानन्ति अत्थो। पच्चयो होतीति पुञ्ञाभिसङ्खारानं ताव आरम्मणपच्चयेन चेव उपनिस्सयपच्चयेन चाति द्विधा पच्चयो होति। अपुञ्ञाभिसङ्खारेसु सहजातस्स सहजातादिवसेन , असहजातस्स अनन्तरसमनन्तरादिवसेन, नानन्तरस्स पन आरम्मणवसेन चेव उपनिस्सयवसेन च पच्चयो होति। अरूपभवे सङ्खारानन्ति आनेञ्जाभिसङ्खारानं । पच्चयो होति उपनिस्सयवसेनेव। इमस्मिं पनत्थे एत्थ वित्थारियमाने अतिप्पपञ्चो होति, सयमेव च परतो आगमिस्सतीति न नं वित्थारयाम।&lt;br&gt;&#xA;तिण्णं आयतनानन्ति चक्खुसोतमनायतनानं। एकस्सायतनस्साति मनायतनस्स। इमिना नयेन फस्सादीनम्पि विभागो वेदितब्बो। तत्थ तत्थ सा सा तण्हाति रूपतण्हादिभेदा तत्थ तत्थ कामभवादीसु उप्पज्जनका तण्हा।&lt;br&gt;&#xA;तण्हादिमूलिका कथा अतिसंखित्ताति तं, उपादानभवे च विभजित्वा वित्थारेत्वा दस्सेतुं ‘‘कथ’’न्तिआदि वुत्तं। तत्थ ‘‘कामे परिभुञ्जिस्सामी’’ति इमिना कामतण्हापवत्तिमाह। तथा ‘‘सग्गसम्पत्तिं अनुभविस्सामी’’तिआदीहि। सा पन तण्हा यस्मा भुसमादानवसेन पवत्तमाना कामुपादानं नाम होति, तस्मा वुत्तं ‘‘कामुपादानपच्चया’’ति। तथेवाति कामुपादानपच्चया एव।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मलोकसम्पत्तिन्ति रूपीब्रह्मलोके सम्पत्तिं। ‘‘सब्बेपि तेभूमका धम्मा कामनीयट्ठेन कामा’’ति (महानि॰ १; चूळनि॰ अजितमाणवपुच्छानिद्देस ८ थोक विसदिसं) वचनतो भवरागोपि कामुपादानमेवाति कत्वा ‘‘कामुपादानपच्चया एव मेत्तं भावेती’’तिआदि वुत्तं। सेसुपादानमूलिकासुपीति एत्थायं योजना – इधेकच्चो ‘‘नत्थि परो लोको’’ति नत्थिकदिट्ठिं गण्हाति, सो दिट्ठुपादानपच्चया कायेन दुच्चरितं चरतीतिआदि वुत्तनयेन योजेतब्बं। अपरो ‘‘असुकस्मिं सम्पत्तिभवे अत्ता उच्छिज्जती’’ति उच्छेददिट्ठिं गण्हाति, सो तत्रूपपत्तिया कायेन सुचरितं चरतीतिआदि वुत्तनयेनेव योजेतब्बं। अपरो ‘‘रूपी मनोमयो हुत्वा अत्ता उच्छिज्जती’’ति रूपूपपत्तिया मग्गं भावेति। भावनापारिपूरियाति सब्बं वुत्तनयेनेव वेदितब्बं। अपरो ‘‘अरूपभवे उप्पज्जित्वा अत्ता उच्छिज्जती’’ति अरूपूपपत्तिया मग्गं भावेति। भावनापारिपूरियाति सब्बं वुत्तनयेनेव वेदितब्बं। एताहियेव अत्तवादुपादानमूलिकापि योजना संवण्णिताति दट्ठब्बं। एवं दिट्ठधम्मनिब्बानवादवसेनापि योजना वेदितब्बा। अपरो ‘‘सीलेन सुद्धी’’ति ‘‘असुद्धिमग्गं सुद्धिमग्गो’’ति परामसन्तो सीलब्बतुपादानपच्चया कायेन दुच्चरितं चरतीतिआदिना सब्बं वुत्तनयेनेव योजेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;इदानि य्वायं संसारचक्कं दस्सेन्तेन ‘‘कामभवे अविज्जा कामभवे सङ्खारानं पच्चयो होती’’तिआदिना अविज्जादीनं पच्चयभावो, सङ्खारादीनं पच्चयुप्पन्नभावो च दस्सितो, तमेव पटिसम्भिदामग्गपाळिं आनेत्वा निगमनवसेन दस्सेन्तो ‘‘एवं अय’’न्तिआदिमाह। तत्थ यथा सङ्खारा हेतुनिब्बत्ता, एवं अविज्जापि कामासवादिना सहेतुका एवाति आह ‘‘उभोपेते हेतुसमुप्पन्ना’’ति। पच्चयपरिग्गहेति नामरूपस्स पच्चयानं अविज्जादीनं परिच्छिज्ज गहणे, निप्फादेतब्बे भुम्मं। पञ्ञाति कङ्खावितरणविसुद्धिसङ्खाता पकारतो जानना। धम्मट्ठितिञाणन्ति पटिच्चसमुप्पादावबोधो। इदञ्च धम्मट्ठितिञाणं यस्मा अद्धात्तये कङ्खामलवितरणवसेन पवत्तति, तस्मा ‘‘अतीतम्पि अद्धान’’न्तिआदि वुत्तं। एतेनेव नयेनाति एतेन ‘‘अविज्जा हेतू’’तिआदिना अविज्जायं वुत्तेन नयेन। ‘‘सङ्खारा हेतु, विञ्ञाणं हेतुसमुप्पन्न’’न्तिआदिना (पटि॰ म॰ १.४६) सब्बपदानि वित्थारेतब्बानि।&lt;br&gt;&#xA;संखिप्पन्ति एत्थ अविज्जादयो, विञ्ञाणादयो चाति सङ्खेपो, हेतु, विपाको च। हेतु विपाकोति वा संखिप्पतीति सङ्खेपो, अविज्जादयो विञ्ञाणादयो च। सङ्खेपभावसामञ्ञेन पन एकवचनं कतन्ति दट्ठब्बं। ते पन सङ्खेपा अतीते हेतु, एतरहि विपाको, एतरहि हेतु, आयतिं विपाकोति एवं कालविभागेन चत्तारो जाता। तेनाह ‘‘पुरिमसङ्खेपो चेत्थ अतीतो अद्धा’’तिआदि। सङ्खेप-सद्दो वा भागाधिवचनन्ति अतीतो हेतुभागो पठमो सङ्खेपो। एस नयो सेसेसुपि। तण्हुपादानभवा गहिताव होन्ति किलेसकम्मभावसामञ्ञतो, तेहि विना अविज्जासङ्खारानं सकिच्चाकरणतो च। कम्मं तण्हा च तस्स सहकारीकारणं हुत्वा वट्टनत्थेन कम्मवट्टं।&lt;br&gt;&#xA;विञ्ञाणनामरूपसळायतनफस्सवेदनानं जातिजराभङ्गावत्था ‘‘जातिजरामरण’’न्ति वुत्ताति आह ‘‘जातिजरामरणापदेसेन विञ्ञाणादीनं निद्दिट्ठत्ता’’ति। इमेति विञ्ञाणादयो। आयतिं विपाकवट्टं पच्चुप्पन्नहेतुतो भावीनं अनागतानं गहितत्ता। तेति अविज्जादयो। आकारतोति सरूपतो अवुत्तापि तस्मिं तस्मिं सङ्गहे आकिरीयन्ति अविज्जासङ्खारादिग्गहणेहि पकासीयन्तीति आकारा, अतीतहेतुआदीनं वा पकारा आकारा, ततो आकारतो। वीसतिविधा होन्ति अतीतेहेतुपञ्चकादिभेदतो।&lt;br&gt;&#xA;सङ्खारविञ्ञाणानं अन्तरा एको सन्धीति हेतुतो फलस्स अविच्छेदप्पवत्तिभावतो हेतुफलसम्बन्धभूतो एको सन्धि। तथा भवजातीनमन्तरा। वेदनातण्हानमन्तरा पन फलतो हेतुनो अविच्छेदप्पवत्तिभावतो फलहेतुसम्बन्धभूतो एको सन्धि। फलभूतोपि हि धम्मो अञ्ञस्स हेतुसभावस्स धम्मस्स पच्चयो होतीति।&lt;br&gt;&#xA;इतीति वुत्तप्पकारपरामसनं। तेनाह ‘‘चतुसङ्खेप’’न्तिआदि। सब्बाकारतोति इध वुत्तेहि, अवुत्तेहि च पटिच्चसमुप्पादविभङ्गे (विभ॰ २२५ आदयो), अनन्तनयसमन्तपट्ठानादीसु च आगतेहि सब्बेहि आकारेहि। जानातीति अवबुज्झति। पस्सतीति दस्सनभूतेन ञाणचक्खुना पच्चक्खतो पस्सति। अञ्ञाति पटिविज्झतीति तेसंयेव वेवचनं। तन्ति तं जाननं। ञातट्ठेनाति यथासभावतो जाननट्ठेन। पजाननट्ठेनाति अनिच्चादीहि पकारेहि पटिविज्झनट्ठेन।&lt;br&gt;&#xA;इदानि यदत्थमिदं भवचक्कं इधानीतं, तं दस्सेतुं ‘‘इमिना’’तिआदि वुत्तं। तत्थ ते धम्मेति ते अविज्जादिके धम्मे। यथाभूतं ञत्वाति महावजिरञाणेन याथावतो जानित्वा। निब्बिन्दन्तो बलवविपस्सनाय विरज्जन्तो विमुच्चन्तो अरियमग्गेहि अरे हनीति योजना। तत्थ यदा भगवा विरज्जति विमुच्चति, तदा अरे हनति नाम। ततो परं पन अभिसम्बुद्धक्खणं गहेत्वा वुत्तं ‘‘हनि विहनि विद्धंसेसी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;१२९. चक्कवत्तिनो अचेतने चक्करतने उप्पन्ने तत्थेव लोको पूजं करोति, अञ्ञत्थ पूजाविसेसा पच्छिज्जन्ति, किमङ्गं पन सम्मासम्बुद्धे उप्पन्नेति दस्सेन्तो ‘‘उप्पन्ने तथागते’’तिआदिमाह। को पन वादो अञ्ञेसं पूजाविसेसानन्ति यथावुत्ततो अञ्ञेसं अमहेसक्खेहि देवमनुस्सेहि करियमानानं नातिउळारानं पूजाविसेसानं अरहभावे का नाम कथा। अत्थानुरूपन्ति अरहत्तत्थस्स अनुरूपं अन्वत्थं।&lt;br&gt;&#xA;१३०. असिलोकभयेनाति अकित्तिभयेन। रहो पापं करोन्ति ‘‘मा नं कोचि जञ्ञा’’ति एस भगवा न कदाचि करोति पापहेतूनं बोधिमण्डे एव सुप्पहीनत्ता। अपरो नयो – आरकाति अरहं, सुविदूरभावतोइच्चेव अत्थो। कुतो पन सुविदूरभावतोति? ये अभावितकाया अभावितसीला अभावितचित्ता अभावितपञ्ञा, ततो एव अप्पहीनरागदोसमोहा अरियधम्मस्स अकोविदा अरियधम्मे अविनीता अरियधम्मस्स अदस्साविनो अप्पटिपन्ना मिच्छापटिपन्ना च, ततो सुविदूरभावतो। वुत्तञ्हेतं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सङ्घाटिकण्णेचेपि मे, भिक्खवे, भिक्खु गहेत्वा पिट्ठितो पिट्ठितो अनुबन्धो अस्स पादे पादं निक्खिपन्तो, सो च होति अभिज्झालु कामेसु तिब्बसारागो ब्यापन्नचित्तो पदुट्ठमनसङ्कप्पो मुट्ठस्सति असम्पजानो असमाहितो विब्भन्तचित्तो पाकतिन्द्रियो। अथ खो सो आरकाव मय्हं, अहञ्च तस्स। तं किस्स हेतु? धम्मं हि सो, भिक्खवे, भिक्खु न पस्सति, धम्मं अपस्सन्तो मं न पस्सती’’ति (इतिवु॰ ९२)।&lt;br&gt;&#xA;यथावुत्तपुग्गला हि सचेपि सायं पातं सत्थु सन्तिकावचराव सियुं, न ते तावता ‘‘सत्थु सन्तिका’’ति वत्तब्बा, तथा सत्थापि नेसं। इति असप्पुरिसानं आरका दूरेति अरहं।&lt;br&gt;&#xA;‘‘सम्मा न पटिपज्जन्ति, ये निहीनासया नरा।&lt;br&gt;&#xA;आरका तेहि भगवा, दूरे तेनारहं मतो’’ति॥&lt;br&gt;&#xA;तथा आरकाति अरहं, आसन्नभावतोति अत्थो। कुतो पन आसन्नभावतोति? ये भावितकाया भावितसीला भावितचित्ता भावितपञ्ञा, ततो एव पहीनरागदोसमोहा अरियधम्मस्स कोविदा अरियधम्मे सुविनीता अरियधम्मस्स दस्साविनो सम्मापटिपन्ना, ततो आसन्नभावतो। वुत्तम्पि चेतं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘योजनसते चेपि मे, भिक्खवे, भिक्खु विहरेय्य, सो च होति अनभिज्झालु कामेसु न तिब्बसारागो अब्यापन्नचित्तो अप्पदुट्ठमनसङ्कप्पो उपट्ठितस्सति सम्पजानो समाहितो एकग्गचित्तो संवुतिन्द्रियो। अथ खो सो सन्तिकेव मय्हं, अहञ्च तस्स। तं किस्स हेतु? धम्मं हि सो, भिक्खवे, भिक्खु पस्सति, धम्मं पस्सन्तो मं पस्सती’’ति (इतिवु॰ ९२)।&lt;br&gt;&#xA;तथारूपा हि पुग्गला सत्थु योजनसहस्सन्तरिकापि होन्ति, न तावता ते ‘‘सत्थु दूरचारिनो’’ति वत्तब्बा, तथा सत्थापि नेसं। इति सप्पुरिसानं आरका आसन्नेति अरहं।&lt;br&gt;&#xA;ये सम्मा पटिपज्जन्ति, सुप्पणीताधिमुत्तिका।&lt;br&gt;&#xA;आरका तेहि आसन्ने, तेनापि अरहं जिनो॥&lt;br&gt;&#xA;ये इमे रागादयो पापधम्मा यस्मिं सन्ताने उप्पज्जन्ति, तस्स दिट्ठधम्मिकम्पि सम्परायिकम्पि अनत्थं आवहन्ति। निब्बानगामिनिया पटिपदाय एकंसेनेव उजुविपच्चनीकभूता च, ते अत्तहितं, परहितञ्च परिपूरेतुं सम्मा पटिपज्जन्तेहि साधूहि दूरतो रहितब्बा परिच्चजितब्बा पहातब्बाति रहा नाम, ते च यस्मा भगवतो बोधिमूलेयेव अरियमग्गेन सब्बसो पहीना समुच्छिन्ना। यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘तथागतस्स खो, ब्राह्मण, रागो पहीनो दोसो मोहो, सब्बेपि पापका अकुसला धम्मा पहीना उच्छिन्नमूला तालावत्थुकता अनभावंकता आयतिं अनुप्पादधम्मा’’ति (पारा॰ ९-१० अत्थतो समानं)।&lt;br&gt;&#xA;तस्मा सब्बसो न सन्ति एतस्स रहाति अरहोति वत्तब्बे ओकारस्स सानुसारं अ-कारादेसं कत्वा ‘‘अरह’’न्ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;पापधम्मा रहा नाम, साधूहि रहितब्बतो।&lt;br&gt;&#xA;तेसं सुट्ठु पहीनत्ता, भगवा अरहं मतो॥&lt;br&gt;&#xA;ये ते सब्बसो परिञ्ञातक्खन्धा पहीनकिलेसा भावितमग्गा सच्छिकतनिरोधा अरहन्तो खीणासवा, ये च सेक्खा अप्पत्तमानसा अनुत्तरं योगक्खेमं पत्थयमाना विहरन्ति, ये च परिसुद्धपयोगा कल्याणज्झासया सद्धासीलसुतादिगुणसम्पन्ना पुग्गला, तेहि न रहितब्बो न परिच्चजितब्बो, ते च भगवताति अरहं। तथा हि अरियपुग्गला सत्थारा दिट्ठधम्मस्स पच्चक्खकरणतो सत्थु धम्मसरीरेन अविरहिता एव होन्ति। यथाह आयस्मा पिङ्गियो –&lt;br&gt;&#xA;‘‘पस्सामि नं मनसा चक्खुनाव,&lt;br&gt;&#xA;रत्तिन्दिवं ब्राह्मण अप्पमत्तो।&lt;br&gt;&#xA;नमस्समानो विवसेमि रत्तिं,&lt;br&gt;&#xA;तेनेव मञ्ञामि अविप्पवासं॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘सद्धा च पीति च मनो सति च,&lt;br&gt;&#xA;नापेन्तिमे गोतमसासनम्हा।&lt;br&gt;&#xA;यं यं दिसं वजति भूरिपञ्ञो,&lt;br&gt;&#xA;स तेन तेनेव नतोहमस्मी’’ति॥ (सु॰ नि॰ ११४८-११४९)।&lt;br&gt;&#xA;तेनेव च ते अञ्ञं सत्थारं न उद्दिसन्ति। यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘अट्ठानमेतं, भिक्खवे, अनवकासो, यं दिट्ठिसम्पन्नो पुग्गलो अञ्ञं सत्थारं उद्दिसेय्याति नेतं ठानं विज्जती’’ति (म॰ नि॰ ३.१२८; अ॰ नि॰ १.२७६)।&lt;br&gt;&#xA;कल्याणपुथुज्जनापि येभुय्येन सत्थरि निच्चलसद्धा एव होन्ति। इति सुप्पटिपन्नेहि पुरिसविसेसेहि अविरहितब्बतो, तेसञ्च अविरहनतो न सन्ति एतस्स रहा परिच्चजनका, नत्थि वा एतस्स रहो साधूहि परिच्चजितब्बताति अरहं।&lt;br&gt;&#xA;‘‘ये सच्छिकतसद्धम्मा, अरिया सुद्धगोचरा।&lt;br&gt;&#xA;न तेहि रहितो होति, नाथो तेनारहं मतो’’ति॥&lt;br&gt;&#xA;रहोति च गमनं वुच्चति, भगवतो च नानागतीसु परिब्भमनसङ्खातं संसारे गमनं नत्थि कम्मक्खयकरेन अरियमग्गेन बोधिमूलेयेव सब्बसो ससम्भारस्स कम्मवट्टस्स विद्धंसितत्ता। यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘येन देवूपपत्यस्स, गन्धब्बो वा विहङ्गमो।&lt;br&gt;&#xA;यक्खत्तं येन गच्छेय्यं, मनुस्सत्तञ्च अब्बजे।&lt;br&gt;&#xA;ते मय्हं आसवा खीणा, विद्धस्ता विनळीकता’’ति॥ (अ॰ नि॰ ४.३६)।&lt;br&gt;&#xA;एवं नत्थि एतस्स रहोगमनं गतीसु पच्चाजातीतिपि अरहं।&lt;br&gt;&#xA;रहो वा गमनं यस्स, संसारे नत्थि सब्बसो।&lt;br&gt;&#xA;पहीनजातिमरणो, अरहं सुगतो मतो॥&lt;br&gt;&#xA;पासंसत्ता वा भगवा अरहं। अक्खरचिन्तका हि पसंसायं अरह-सद्दं वण्णेन्ति। पासंसभावो च भगवतो अनञ्ञसाधारणो यथाभुच्चगुणाधिगतो सदेवके लोके सुप्पतिट्ठितो। तथा हेस अनुत्तरेन सीलेन अनुत्तरेन समाधिना अनुत्तराय पञ्ञाय अनुत्तराय विमुत्तिया असमो असमसमो अप्पटिमो अप्पटिभागो अप्पटिपुग्गलोति एवं तस्मिं तस्मिं गुणे विभजित्वा वुच्चमाने पण्डितपुरिसेहि देवेहि ब्रह्मेहि भगवता वा पन परियोसापेतुं असक्कुणेय्यरूपो। इति पासंसत्तापि भगवा अरहं।&lt;br&gt;&#xA;गुणेहि सदिसो नत्थि, यस्मा लोके सदेवके।&lt;br&gt;&#xA;तस्मा पासंसियत्तापि, अरहं द्विपदुत्तमो॥&lt;br&gt;&#xA;एवं सब्बथापि –&lt;br&gt;&#xA;‘‘आरका मन्दबुद्धीनं, आरका च विजानतं।&lt;br&gt;&#xA;रहानं सुप्पहीनत्ता, विदूनमरहेय्यतो।&lt;br&gt;&#xA;भवेसु च रहाभावा, पासंसा अरहं जिनो’’ति॥&lt;br&gt;&#xA;१३१. सम्माति अविपरीतं। सामन्ति सयमेव। सम्बुद्धोति हि एत्थ सं-सद्दो ‘‘सय’’न्ति एतस्स अत्थस्स बोधको दट्ठब्बो। सब्बधम्मानन्ति अनवसेसानं ञेय्यधम्मानं। कथं पनेत्थ सब्बधम्मावबोधो लब्भतीति? एकदेसस्स अग्गहणतो। पदेसग्गहणे हि असति गहेतब्बस्स निप्पदेसताव विञ्ञायति यथा ‘‘दिक्खितो न ददाती’’ति। एवञ्च कत्वा अत्थविसेसानपेक्खा कत्तरि एव बुद्धसद्दसिद्धि वेदितब्बा कम्मवचनिच्छाय अभावतो। ‘‘सम्मा सामं बुद्धत्ता सम्मासम्बुद्धो’’ति एत्तकमेव हि इध सद्दतो लब्भति, ‘‘सब्बधम्मान’’न्ति पन अत्थतो लब्भमानं गहेत्वा वुत्तं। न हि बुज्झनकिरिया अविसया युज्जति।&lt;br&gt;&#xA;इदानि तस्सा विसयं ‘‘सब्बधम्मे’’ति सामञ्ञतो वुत्तं विभजित्वा दस्सेतुं ‘‘अभिञ्ञेय्ये धम्मे’’तिआदि वुत्तं। तत्थ अभिञ्ञेय्येति अभिविसिट्ठेन ञाणेन जानितब्बे। के पन तेति? चतुसच्चधम्मे। अभिञ्ञेय्यतो बुद्धोति अभिञ्ञेय्यभावतो बुज्झि। पुब्बभागे विपस्सनापञ्ञाय, अधिगमक्खणे मग्गपञ्ञाय, अपरभागे सब्बञ्ञुतञ्ञाणादीहि अञ्ञासीति अत्थो। इतो परेसुपि एसेव नयो। परिञ्ञेय्ये धम्मेति दुक्खं अरियसच्चमाह। पहातब्बेति समुदयपक्खिये। सच्छिकातब्बेति निब्बानं सन्धायाह। बहुवचननिद्देसो पन सोपादिसेसादिकं परियायसिद्धं भेदं गहेत्वा कतो, उद्देसो वा अयं चतुसच्चधम्मानन्ति। तथा हि वक्खति ‘‘चक्खुं दुक्खसच्च’’न्तिआदि। उद्देसो च अविनिच्छितत्थपरिच्छेदस्स धम्मस्स वसेन करीयति। उद्देसेन हि उद्दिसियमानानं धम्मानं अत्थितामत्तं वुच्चति, न परिच्छेदोति अपरिच्छेदेन बहुवचनेन वुत्तं यथा ‘‘अप्पच्चया धम्मा, असङ्खता धम्मा’’ति (ध॰ स॰ दुकमातिका ७-८)। सच्छिकातब्बेति वा फलविमुत्तीनम्पि गहणं, न निब्बानस्सेवाति बहुवचननिद्देसो कतो। एवञ्च भावेतब्बेति एत्थ झानानम्पि गहणं दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;गाथायं भावेतब्बञ्चाति एत्थ च-सद्दो अवुत्तसमुच्चयत्थो, तेन सच्छिकातब्बस्स गहणं वेदितब्बं। तस्मा बुद्धोस्मीति यस्मा चत्तारि सच्चानि मया बुद्धानि, सच्चविनिमुत्तञ्च किञ्चि ञेय्यं नत्थि, तस्मा सब्बम्पि ञेय्यं बुद्धोस्मि, अब्भञ्ञासिन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;१३२. एवं सच्चवसेन सामञ्ञतो वुत्तमत्थं द्वारारम्मणेहि सद्धिं द्वारप्पवत्तधम्मेहि, खन्धादीहि च सच्चवसेनेव विभजित्वा दस्सेतुं ‘‘अपि चा’’तिआदि आरद्धं। तत्थ मूलकारणभावेनाति सन्तेसुपि अविज्जादीसु अञ्ञेसु कारणेसु तेसम्पि मूलभूतकारणभावेन। तण्हा हि कम्मस्स विचित्तभावहेतुतो, सहायभावूपगमनतो च दुक्खविचित्तताय पधानकारणं। समुट्ठापिकाति उप्पादिका। पुरिमतण्हाति पुरिमभवसिद्धा तण्हा। उभिन्नन्ति चक्खुस्स , तंसमुदयस्स च। अप्पवत्तीति अप्पवत्तिनिमित्तं। निरोधपजाननाति सच्छिकिरियाभिसमयवसेन निरोधस्स पटिविज्झना। एकेकपदुद्धारेनाति ‘‘चक्खुं चक्खुसमुदयो’’तिआदिना एकेककोट्ठासनिद्धारणेन । तण्हायपि परिञ्ञेय्यभावसब्भावतो, उपादानक्खन्धन्तोगधत्ता च दुक्खसच्चसङ्गहं दस्सेतुं ‘‘रूपतण्हादयो छ तण्हाकाया’’ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;कसिणानीति कसिणज्झानानि। द्वत्तिंसाकाराति द्वत्तिंस कोट्ठासा, तदारम्मणज्झानानि च। नव भवाति कामभवादयो तयो, सञ्ञीभवादयो तयो, एकवोकारभवादयो तयोति नव भवा। चत्तारि झानानीति अग्गहितारम्मणविसेसानि चत्तारि रूपावचरज्झानानि, विपाकज्झानानं वा एतं गहणं। एत्थ च कुसलधम्मानं उपनिस्सयभूता तण्हा समुट्ठापिका पुरिमतण्हाति वेदितब्बा। किरियधम्मानं पन यत्थ ते तस्स अत्तभावस्स कारणभूता।&lt;br&gt;&#xA;अनुबुद्धोति बुज्झितब्बधम्मस्स अनुरूपतो बुद्धो। तेनाति तस्मा। यस्मा सामञ्ञतो, विसेसतो च एकेकपदुद्धारेन सब्बधम्मे बुद्धो, तस्मा वुत्तं। किन्ति आह ‘‘सम्मा सामञ्च सब्बधम्मानं बुद्धत्ता’’ति, सब्बस्सपि ञेय्यस्स सब्बाकारतो अविपरीतं सयमेव अभिसम्बुद्धत्ताति अत्थो। इमिनास्स परोपदेसरहितस्स सब्बाकारेन सब्बधम्मावबोधनसमत्थस्स आकङ्खप्पटिबद्धवुत्तिनो अनावरणञाणसङ्खातस्स सब्बञ्ञुतञ्ञाणस्स अधिगमो दस्सितो।&lt;br&gt;&#xA;ननु च सब्बञ्ञुतञ्ञाणतो अञ्ञं अनावरणञाणं, अञ्ञथा ‘‘छ असाधारणञाणानि बुद्धञाणानी’’ति (पटि॰ म॰ मातिका १.७३) वचनं विरुज्झेय्याति? न विरुज्झति, विसयपवत्तिभेदवसेन अञ्ञेहि असाधारणभावदस्सनत्थं एकस्सेव ञाणस्स द्विधा वुत्तत्ता। एकमेव हि तं ञाणं अनवसेससङ्खतासङ्खतसम्मुतिधम्मविसयताय सब्बञ्ञुतञ्ञाणं, तत्थ च आवरणाभावतो निस्सङ्गचारमुपादाय ‘‘अनावरणञाण’’न्ति वुत्तं। यथाह पटिसम्भिदायं ‘‘सब्बं सङ्खतमसङ्खतं अनवसेसं जानातीति सब्बञ्ञुतञ्ञाणं, तत्थ आवरणं नत्थीति अनावरणञाण’’न्तिआदि (पटि॰ म॰ १.११९)। तस्मा नत्थि नेसं अत्थतो भेदो, एकन्तेन चेतं एवमिच्छितब्बं। अञ्ञथा सब्बञ्ञुतानावरणञाणानं साधारणता, असब्बधम्मारम्मणता च आपज्जेय्य। न हि भगवतो ञाणस्स अणुमत्तम्पि आवरणं अत्थि, अनावरणञाणस्स च असब्बधम्मारम्मणभावे यत्थ तं न पवत्तति, तत्थावरणसब्भावतो अनावरणभावोयेव न सिया। अथ वा पन होतु अञ्ञमेव अनावरणञाणं सब्बञ्ञुतञ्ञाणतो, इध पन सब्बत्थ अप्पटिहतवुत्तिताय अनावरणञाणन्ति सब्बञ्ञुतञ्ञाणमेव अधिप्पेतं। तस्स चाधिगमेन भगवा ‘‘सब्बञ्ञू, सब्बविदू, सम्मासम्बुद्धो’’ति च वुच्चति न सकिंयेव सब्बधम्मावबोधतो। तथा च वुत्तं पटिसम्भिदायं (पटि॰ म॰ १.१६२) ‘‘विमोक्खन्तिकमेतं बुद्धानं भगवन्तानं बोधिया मूले सह सब्बञ्ञुतञ्ञाणस्स पटिलाभा सच्छिका पञ्ञत्ति यदिदं ‘‘बुद्धो’’ति। सब्बधम्मावबोधनसमत्थञाणसमधिगमेन हि भगवतो सन्ताने अनवसेसधम्मे पटिविज्झितुं समत्थता अहोसीति।&lt;br&gt;&#xA;एत्थाह – किं पनिदं ञाणं पवत्तमानं सकिंयेव सब्बस्मिं विसये पवत्तति, उदाहु कमेनाति? किञ्चेत्थ – यदि ताव सकिंयेव सब्बस्मिं विसये पवत्तति, अतीतानागतपच्चुप्पन्नअज्झत्तबहिद्धादिभेदभिन्नानं सङ्खतधम्मानं, असङ्खतसम्मुतिधम्मानञ्च एकज्झं उपट्ठाने दूरतो चित्तपटं पेक्खन्तस्स विय पटिविभागेनावबोधो न सिया, तथा च सति ‘‘सब्बे धम्मा अनत्ता’’ति विपस्सन्तानं अनत्ताकारेन विय सब्बधम्मा अनिरूपितरूपेन भगवतो ञाणस्स विसया होन्तीति आपज्जति। येपि ‘‘सब्बञेय्यधम्मानं ठितलक्खणविसयं विकप्परहितं सब्बकालं बुद्धानं ञाणं पवत्तति, तेन ते ‘सब्बविदू’ति वुच्चन्ति, एवञ्च कत्वा ‘चरं समाहितो नागो, तिट्ठन्तोपि समाहितो’ति इदम्पि वचनं सुवुत्तं होती’’ति वदन्ति, तेसम्पि वुत्तदोसानातिवत्ति, ठितलक्खणारम्मणताय च अतीतानागतसम्मुतिधम्मानं तदभावतो एकदेसविसयमेव भगवतो ञाणं सिया। तस्मा सकिंयेव ञाणं पवत्ततीति न युज्जति।&lt;br&gt;&#xA;अथ कमेन सब्बस्मिं विसये ञाणं पवत्तति? एवम्पि न युज्जति। न हि जातिभूमिसभावादिवसेन, दिसादेसकालादिवसेन च अनेकभेदभिन्ने ञेय्ये कमेन गय्हमाने तस्स अनवसेसपटिवेधो सम्भवति, अपरियन्तभावतो ञेय्यस्स। ये पन ‘‘अत्थस्स अविसंवादनतो ञेय्यस्स एकदेसं पच्चक्खं कत्वा ‘सेसेपि एव’न्ति अधिमुच्चित्वा ववत्थापनेन सब्बञ्ञू भगवा, तञ्च ञाणं न अनुमानिकं संसयाभावतो। संसयानुबद्धं हि लोके अनुमानञाण’’न्ति वदन्ति, तेसम्पि तं न युत्तं। सब्बस्स हि अप्पच्चक्खभावे अत्थाविसंवादनेन ञेय्यस्स एकदेसं पच्चक्खं कत्वा ‘‘सेसेपि एव’’न्ति अधिमुच्चित्वा ववत्थापनस्स असम्भवतो। यञ्हि तं सेसं, तं अप्पच्चक्खन्ति।&lt;br&gt;&#xA;अथ तम्पि पच्चक्खं, तस्स सेसभावो एव न सियाति? सब्बमेतं अकारणं। कस्मा ? अविसयविचारणभावतो। वुत्तं हेतं भगवता ‘‘बुद्धविसयो, भिक्खवे, अचिन्तेय्यो न चिन्तेतब्बो। यो चिन्तेय्य, उम्मादस्स विघातस्स भागी अस्सा’’ति (अ॰ नि॰ ४.७७)। इदं पनेत्थ सन्निट्ठानं – यंकिञ्चि भगवता ञातुं इच्छितं सकलं, एकदेसो वा, तत्थ अप्पटिहतवुत्तिताय पच्चक्खतो ञाणं पवत्तति, निच्चसमाधानञ्च विक्खेपाभावतो। ञातुं इच्छितस्स च सकलस्स अविसयभावे तस्स आकङ्खप्पटिबद्धवुत्तिता न सिया, एकन्तेनेव सा इच्छितब्बा ‘‘सब्बे धम्मा बुद्धस्स भगवतो आवज्जनप्पटिबद्धा आकङ्खप्पटिबद्धा मनसिकारप्पटिबद्धा चित्तुप्पादप्पटिबद्धा’’ति वचनतो। अतीतानागतविसयम्पि भगवतो ञाणं अनुमानागमतक्कग्गहणविरहितत्ता पच्चक्खमेव।&lt;br&gt;&#xA;ननु च एतस्मिं पक्खे यदा सकलं ञातुं इच्छितं, तदा सकिंयेव सकलविसयताय अनिरूपितरूपेन भगवतो ञाणं पवत्तेय्याति वुत्तदोसानातिवत्तियेवाति? न, तस्स विसोधितत्ता। विसोधितो हि सो बुद्धविसयो अचिन्तेय्योति। अञ्ञथा पचुरजनञाणसमानवुत्तिताय बुद्धानं भगवन्तानं ञाणस्स अचिन्तेय्यता न सिया। तस्मा सकलधम्मारम्मणम्पि तं एकधम्मारम्मणं विय सुववत्थापितेयेव ते धम्मे कत्वा पवत्ततीति इदमेत्थ अचिन्तेय्यं। वुत्तञ्हेतं ‘‘यावतकं ञेय्यं, तावतकं ञाणं। यावतकं ञाणं, तावतकं ञेय्यं। ञेय्यपरियन्तिकं ञाणं, ञाणपरियन्तिकं ञेय्य’’न्ति (महानि॰ ६९; चूळनि॰ मोघराजमाणवपुच्छानिद्देस ८५; पटि॰ म॰ ३.५)। एवमेकज्झं, विसुं, सकिं, कमेन वा इच्छानुरूपं सम्मा सामञ्च सब्बधम्मानं बुद्धत्ता सम्मासम्बुद्धो।&lt;br&gt;&#xA;१३३. विज्जाहीति एत्थ विन्दियं विन्दतीति विज्जा, याथावतो उपलब्भतीति अत्थो। अत्तनो वा पटिपक्खस्स विज्झनट्ठेन विज्जा, तमोक्खन्धादिकस्स पदालनट्ठेनाति अत्थो। ततो एव अत्तनो विसयस्स विदितकरणट्ठेनपि विज्जा। सम्पन्नत्ताति समन्नागतत्ता, परिपुण्णत्ता वा, अविकलत्ताति अत्थो। तिस्सन्नं, अट्ठन्नं च विज्जानं तत्थ तत्थ सुत्ते गहणं विनेय्यज्झासयवसेनाति दट्ठब्बं। सत्त सद्धम्मा नाम सद्धा हिरी ओत्तप्पं बाहुसच्चं वीरियं सति पञ्ञा च। ये सन्धाय वुत्तं ‘‘इध भिक्खु सद्धो होती’’तिआदि (अ॰ नि॰ १०.११)। चत्तारि झानानीति यानि कानिचि चत्तारि रूपावचरज्झानानि।&lt;br&gt;&#xA;कस्मा पनेत्थ सीलादयो पन्नरसेव ‘‘चरण’’न्ति वुत्ताति चोदनं सन्धायाह ‘‘इमेयेव ही’’तिआदि । तेन तेसं सिक्खत्तयसङ्गहतो निब्बानुपगमने एकंसतो साधनभावमाह। इदानि तदत्थसाधनाय आगमं दस्सेन्तो ‘‘यथाहा’’तिआदिमाह। भगवातिआदि वुत्तस्सेवत्थस्स निगमनवसेन वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;ननु चायं विज्जाचरणसम्पदा सावकेसुपि लब्भतीति? किञ्चापि लब्भति, न पन तथा, यथा भगवतोति दस्सेतुं ‘‘तत्थ विज्जासम्पदा’’तिआदि वुत्तं। चरणधम्मपरियापन्नत्ता करुणाब्रह्मविहारस्स, सो चेत्थ महग्गतभावप्पत्ता साधारणभावोति आह ‘‘चरणसम्पदा महाकारुणिकतं पूरेत्वा ठिता’’ति। यथा सत्तानं अनत्थं परिवज्जेत्वा अत्थे नियोजनं पञ्ञाय विना न होति, एवं नेसं अत्थानत्थजाननं सत्थु करुणाय विना न होतीति उभयम्पि उभयत्थ सकिच्चकमेव सिया। यत्थ पन यस्सा पधानभावो, तं दस्सेतुं ‘‘सो सब्बञ्ञुताया’’तिआदि वुत्तं। तत्थ यथा तं विज्जाचरणसम्पन्नोति यथा अञ्ञोपि विज्जाचरणसम्पन्नो, तेन विज्जाचरणसम्पन्नस्सेवायं आवेणिका पटिपत्तीति दस्सेति। सा पनायं सत्थु विज्जाचरणसम्पदा सासनस्स निय्यानिकताय सावकानं सम्मापटिपत्तिया एकन्तकारणन्ति दस्सेतुं ‘‘तेनस्सा’’तिआदि वुत्तं। तं सुविञ्ञेय्यमेव।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च विज्जासम्पदाय सत्थु पञ्ञामहत्तं पकासितं होति, चरणसम्पदाय करुणामहत्तं। तेसु पञ्ञाय भगवतो धम्मरज्जप्पत्ति, करुणाय धम्मसंविभागो। पञ्ञाय संसारदुक्खनिब्बिदा, करुणाय संसारदुक्खसहनं। पञ्ञाय परदुक्खपरिजाननं, करुणाय परदुक्खपतिकारारम्भो। पञ्ञाय परिनिब्बानाभिमुखभावो, करुणाय तदधिगमो। पञ्ञाय सयं तरणं, करुणाय परेसं तारणं। पञ्ञाय बुद्धभावसिद्धि, करुणाय बुद्धकिच्चसिद्धि। करुणाय वा बोधिसत्तभूमियं संसाराभिमुखभावो, पञ्ञाय तत्थ अनभिरति। तथा करुणाय परेसं अभिंसापनं , पञ्ञाय सयं परेहि अभायनं। करुणाय परं रक्खन्तो अत्तानं रक्खति, पञ्ञाय अत्तानं रक्खन्तो परं रक्खति। तथा करुणाय अपरन्तपो, पञ्ञाय अनत्तन्तपो। तेन अत्तहिताय पटिपन्नादीसु चतूसु पुग्गलेसु चतुत्थपुग्गलभावो सिद्धो होति। तथा करुणाय लोकनाथता, पञ्ञाय अत्तनाथता। करुणाय चस्स निन्नताभावो, पञ्ञाय उन्नमाभावो। तथा करुणाय सब्बसत्तेसु जनितानुग्गहो पञ्ञानुगतत्ता न च न सब्बत्थ विरत्तचित्तो, पञ्ञाय सब्बधम्मेसु विरत्तचित्तो करुणानुगतत्ता न च न सब्बसत्तानुग्गहाय पवत्तो। यथा हि करुणा भगवतो सिनेहसोकविरहिता, एवं पञ्ञा अहंकारममंकारविनिमुत्ताति अञ्ञमञ्ञविसोधिता परमविसुद्धा गुणविसेसा विज्जाचरणसम्पदाहि पकासिताति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;१३४. गमनम्पि हि गतन्ति वुच्चति ‘‘गते ठिते’’तिआदीसु (दी॰ नि॰ १.२१४; २.३७६)। सोभनन्ति सुभं। सुभभावो विसुद्धताय, विसुद्धता दोसविगमेनाति आह ‘‘परिसुद्धमनवज्ज’’न्ति। गमनञ्च नाम बहुविधन्ति इधाधिप्पेतं गमनं दस्सेन्तो ‘‘अरियमग्गो’’ति आह। सो हि निब्बानस्स गति अधिगमोति कत्वा ‘‘गतं, गमन’’न्ति च वुच्चति। इदानि तस्सेव गहणे कारणं दस्सेतुं ‘‘तेन हेसा’’तिआदि वुत्तं। खेमं दिसन्ति निब्बानं। असज्जमानोति परिपन्थाभावेन सुगतिगमनेपि असज्जन्तो सङ्गं अकरोन्तो, पगेव इतरत्थ। अथ वा एकासने निसीदित्वा खिप्पभिञ्ञावसेनेव चतुन्नम्पि मग्गानं पटिलद्धभावतो असज्जमानो असज्जन्तो गतो। यं गमनं गच्छन्तो सब्बमनत्थं अपहरति, सब्बञ्च अनुत्तरं सम्पत्तिं आवहति, तदेव सोभनं नाम। तेन च भगवा गतोति आह ‘‘इति सोभनगमनत्ता सुगतो’’ति सोभनत्थो सु-सद्दोति कत्वा।&lt;br&gt;&#xA;असुन्दरानं दुक्खानं सङ्खारप्पवत्तीनं अभावतो अच्चन्तसुखत्ता एकन्ततो सुन्दरं नाम असङ्खता धातूति आह ‘‘सुन्दरञ्चेस ठानं गतो अमतं निब्बान’’न्ति। तेनाह भगवा ‘‘निब्बानं परमं सुख’’न्ति (म॰ नि॰ २.२१५; ध॰ प॰ २०३-२०४)। सम्माति सुट्ठु। सुट्ठु गमनञ्च नाम पटिपक्खेन अनभिभूतस्स गमनन्ति आह ‘‘पहीने किलेसे पुन अपच्चागच्छन्तो’’ति। इदञ्च सिखाप्पत्तं सम्मागमनं, याय आगमनीयपटिपदाय सिद्धं, सापि सम्मागमनमेवाति एवम्पि भगवा सुगतोति दस्सेतुं ‘‘सम्मा वा गतो’’तिआदि वुत्तं। सम्मापटिपत्तियाति सम्मासम्बोधिया सम्पापने अविपरीतपटिपत्तिया। ‘‘सब्बलोकस्स हितसुखमेव करोन्तो’’ति एतेन महाबोधिया पटिपदा अविभागेन सब्बसत्तानं सब्बदा हितसुखावहभावेनेव पवत्ततीति दस्सेति। ‘‘सस्सतं उच्छेदन्ति इमे अन्ते अनुपगच्छन्तो गतो’’ति एतेन पटिच्चसमुप्पादगतिं दस्सेति। ‘‘कामसुखं अत्तकिलमथन्ति इमे अनुपगच्छन्तो गतो’’ति एतेन अरियमग्गगतिं दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;तत्राति युत्तट्ठाने युत्तस्सेव भासने निप्फादेतब्बे, साधेतब्बे चेतं भुम्मं। अभूतन्ति अभूतत्थं। अत्थमुखेन हि वाचाय अभूतता, भूतता वा। अतच्छन्ति तस्सेव वेवचनं। अभूतन्ति वा असन्तं अविज्जमानं। अतच्छन्ति अतथाकारं अञ्ञथासन्तं। अनत्थसञ्हितन्ति दिट्ठधम्मिकेन, सम्परायिकेन वा अनत्थेन सञ्हितं, अनत्थावहं। न अत्थोति अनत्थो, अत्थस्स पटिपक्खो, अभावो च, तेन सञ्हितं, पिसुणवाचं, सम्फप्पलापञ्चाति अत्थो। एवमेत्थ चतुब्बिधस्सापि वचीदुच्चरितस्स सङ्गहो दट्ठब्बो। एत्थ च पठमा वाचा सीलवन्तं ‘‘दुस्सीलो’’ति, अचण्डालादिमेव ‘‘चण्डालो’’तिआदिना भासमानस्स दट्ठब्बा। दुतिया दुस्सीलं ‘‘दुस्सीलो’’ति, चण्डालादिमेव ‘‘चण्डालो’’तिआदिना अविनयेन भासमानस्स। ततिया नेरयिकादिकस्स नेरयिकादिभावविभावनीकथा यथा ‘‘आपायिको देवदत्तो नेरयिको’’तिआदिका (चूळव॰ ३४८)। चतुत्थी ‘‘वेदविहितेन यञ्ञविधिना पाणातिपातादिकतं सुगतिं आवहती’’ति लोकस्स ब्यामोहनकथा। पञ्चमी भूतेन पेसुञ्ञूपसंहारादिकथा। छट्ठा युत्तप्पत्तट्ठाने पवत्तिता दानसीलादिकथा वेदितब्बा। एवं सम्मा गदत्ताति यथावुत्तं अभूतादिं वज्जेत्वा भूतं तच्छं अत्थसञ्हितं पियं मनापं ततो एव सम्मा सुट्ठु गदनतो सुगतो द-कारस्स त-कारं कत्वा। आपाथगमनमत्तेन कस्सचि अप्पियम्पि हि भगवतो वचनं पियं मनापमेव अत्थसिद्धिया लोकस्स हितसुखावहत्ता।&lt;br&gt;&#xA;अपिच सोभनं गतं गमनं एतस्साति सुगतो। भगवतो हि वेनेय्यजनुपसङ्कमनं एकन्तेन तेसं हितसुखनिप्फादनतो सोभनं भद्दकं । तथा लक्खणानुब्यञ्जनपटिमण्डितरूपकायताय दुतविलम्बितखलितानुकड्ढननिप्पीळनुक्कुटिककुटिलाकुलतादिदोसरहितविलासितराजहंसवसभवारणमिगराजगमनं कायगमनं, ञाणगमनञ्च विपुलनिम्मलकरुणासतिवीरियादिगुणविसेससहितं अभिनीहारतो याव महाबोधि अनवज्जताय, सत्तानं हितसुखावहताय च सोभनमेव। अथ वा सयम्भूञाणेन सकलम्पि लोकं परिञ्ञाभिसमयवसेन परिजानन्तो सम्मा गतो अवगतोति सुगतो। तथा लोकसमुदयं पहानाभिसमयवसेन पजहन्तो अनुप्पत्तिधम्मतं आपादेन्तो सम्मा गतो अतीतोति सुगतो। लोकनिरोधं निब्बानं सच्छिकिरियाभिसमयवसेन सम्मा गतो अधिगतोति सुगतो। लोकनिरोधगामिनिं पटिपदं भावनाभिसमयवसेन सम्मा गतो पटिपन्नोति सुगतो। तथा यं इमस्स सदेवकस्स लोकस्स दिट्ठं सुतं मुतं विञ्ञातं पत्तं परियेसितं अनुविचरितं मनसा, सब्बं तं हत्थतले आमलकं विय सम्मा पच्चक्खतो गतो अब्भञ्ञासीति सुगतो।&lt;br&gt;&#xA;१३५. सब्बथाति सब्बप्पकारेन। यो यो लोको यथा यथा वेदितब्बो, तथा तथा। ते पन पकारे दस्सेतुं ‘‘सभावतो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ सभावतोति दुक्खसभावतो। सब्बो हि लोको दुक्खसभावो। यथाह ‘‘संखित्तेन पञ्चुपादानक्खन्धा दुक्खा’’ति (महाव॰ १४; दी॰ नि॰ २.३८७)। समुदयतोति यतो सो समुदेति, ततो तण्हादितो। निरोधतोति यत्थ सो निरुज्झति, ततो विसङ्खारतो। निरोधूपायतोति येन विधिना सो निरोधो पत्तब्बो, ततो अरियमग्गतो, इतो अञ्ञस्स पकारस्स अभावा।&lt;br&gt;&#xA;इति ‘‘सब्बथा लोकं अवेदी’’ति वत्वा तदत्थसाधकं सुत्तं दस्सेन्तो ‘‘यत्थ खो आवुसो’’तिआदिमाह। तत्थ ‘‘न जायती’’तिआदिना उजुकं जातिआदीनि पटिक्खिपित्वा ‘‘न चवति न उपपज्जती’’ति पदद्वयेन अपरापरं चवनुपपज्जनानि पटिक्खिपति। केचि पन ‘‘न जायतीतिआदि गब्भसेय्यकवसेन वुत्तं, इतरं ओपपातिकवसेना’’ति वदन्ति। तन्ति जातिआदिरहितं। गमनेनाति पदसा गमनेन। ञातेय्यन्ति जानितब्बं। ‘‘ञाताय’’न्ति वा पाठो, ञाता अयं निब्बानत्थिकोति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;कामं पादगमनेन गन्त्वा लोकस्सन्तं ञातुं, दट्ठुं, पत्तुं वा न सक्का, अपिच परिमितपरिच्छिन्नट्ठाने तं पञ्ञापेत्वा दस्सेमीति दस्सेन्तो ‘‘अपिचा’’तिआदिमाह। तत्थ ससञ्ञिम्हीति सञ्ञासहिते। ततो एव समनके सविञ्ञाणके। अविञ्ञाणके पन उतुसमुट्ठानरूपसमुदायमत्ते पञ्ञापेतुं न सक्काति अधिप्पायो। लोकन्ति खन्धादिलोकं। लोकनिरोधन्ति तस्स लोकस्स निरुज्झनं, निब्बानमेव वा। अदेसम्पि हि तं येसं निरोधो, तेसं वसेन उपचारतो, देसतोपि निद्दिसीयति यथा ‘‘चक्खुं लोके पियरूपं सातरूपं, एत्थेसा तण्हा पहीयमाना पहीयति, एत्थ निरुज्झमाना निरुज्झती’’ति (दी॰ नि॰ २.४०१; म॰ नि॰ १.१३४; विभ॰ २०४)।&lt;br&gt;&#xA;गमनेनाति पाकतिकगमनेन। लोकस्सन्तोति सङ्खारलोकस्स अन्तो अन्तकिरियाहेतुभूतं निब्बानं। कुदाचनन्ति कदाचिपि। अपत्वाति अग्गमग्गेन अनधिगन्त्वा। पमोचनन्ति पमुत्ति निस्सरणं। तस्माति यस्मा लोकस्सन्तं अपत्वा वट्टदुक्खतो मुत्ति नत्थि, तस्मा। हवेति निपातमत्तं। लोकविदूति सभावादितो सब्बं लोकं जानन्तो। सुमेधोति सुन्दरपञ्ञो। लोकन्तगूति परिञ्ञाभिसमयेन लोकं विदित्वा पहानाभिसमयेन लोकन्तगू। मग्गब्रह्मचरियवासस्स परिनिट्ठितत्ता वुसितब्रह्मचरियो। सब्बेसं किलेसानं समितत्ता, चतुसच्चधम्मानं वा अभिसमितत्ता समितावी। नासीसति न पत्थेति। यथा इमं लोकं, एवं परञ्च लोकं अप्पटिसन्धिकत्ता।&lt;br&gt;&#xA;१३६. एवं यदिपि लोकविदुता अनवसेसतो दस्सिता सभावतो दस्सितत्ता, लोको पन एकदेसेनेव वुत्तोति तं अनवसेसतो दस्सेतुं ‘‘अपिच तयो लोका’’तिआदि वुत्तं। तत्थ इन्द्रियबद्धानं खन्धानं समूहो, सन्तानो च सत्तलोको। रूपादीसु सत्तविसत्तताय सत्तो, लोकीयन्ति एत्थ कुसलाकुसलं, तब्बिपाको चाति लोकोति। अनिन्द्रियबद्धानं रूपादीनं समूहो, सन्तानो च ओकासलोको लोकियन्ति एत्थ तसा, थावरा च, तेसञ्च ओकासभूतोति। तदाधारताय हेस ‘‘भाजनलोको’’तिपि वुच्चति। उभयेपि खन्धा सङ्खारलोको पच्चयेहि सङ्खरीयन्ति, लुज्जन्ति पलुज्जन्ति चाति। आहारट्ठितिकाति पच्चयट्ठितिका, पच्चयायत्तवुत्तिकाति अत्थो। पच्चयत्थो हेत्थ आहार-सद्दो ‘‘अयमाहारो अनुप्पन्नस्स वा कामच्छन्दस्स उप्पादाया’’तिआदीसु (सं॰ नि॰ ५.२३२) विय। एवं हि ‘‘सब्बे सत्ता’’ति इमिना असञ्ञसत्तापि परिग्गहिता होन्ति। सा पनायं आहारट्ठितिकता निप्परियायतो सङ्खारधम्मो, न सत्तधम्मोति आह ‘‘आहारट्ठितिकाति आगतट्ठाने सङ्खारलोको वेदितब्बो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;यदि एवं ‘‘सब्बे सत्ता’’ति इदं कथन्ति? पुग्गलाधिट्ठाना देसनाति नायं दोसो। यथा अञ्ञत्थापि ‘‘एकधम्मे, भिक्खवे, भिक्खु सम्मा निब्बिन्दमानो सम्मा विरज्जमानो सम्मा विमुच्चमानो सम्मा परियन्तदस्सावी सम्मदत्थं अभिसमेच्च दिट्ठेव धम्मे दुक्खस्सन्तकरो होति। कतमस्मिं एकधम्मे? सब्बे सत्ता आहारट्ठितिका’’ति (अ॰ नि॰ १०.२७)। दिट्ठिगतिकानं सस्सतादिवसेन ‘‘अत्ता, लोको’’ति च परिकप्पना येभुय्येन सत्तविसया, न सङ्खारविसयाति आह ‘‘सस्सतो लोकोति वा असस्सतो लोकोति वा आगतट्ठाने सत्तलोको वेदितब्बो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;यावता चन्दिमसूरिया परिहरन्तीति यत्तके ठाने चन्दिमसूरिया परिवत्तन्ति परिब्भमन्ति। दिसा भन्ति विरोचमानाति तेसं परिब्भमनेनेव ता दिसा पभस्सरा हुत्वा विरोचन्ति। ताव सहस्सधा लोकोति तत्तकं सहस्सप्पकारो ओकासलोको, सहस्सलोकधातुयोति अत्थो। ‘‘ताव सहस्सवा’’ति वा पाठो।&lt;br&gt;&#xA;तम्पीति तं तिविधम्पि लोकं। तथा हिस्स सब्बथापि विदितोति सम्बन्धो। एको लोकोति ‘‘सब्बे सत्ता आहारट्ठितिका’’ति याय पुग्गलाधिट्ठानाय कथाय सब्बेसं सङ्खारानं पच्चयायत्तवुत्तिता वुत्ता, ताय सब्बो सङ्खारलोको एको एकविधो पकारन्तरस्स अभावतो। द्वे लोकातिआदीसुपि इमिना नयेन अत्थो वेदितब्बो। नाम-ग्गहणेन चेत्थ निब्बानस्स अग्गहणं, तस्स अलोकसभावत्ता। ननु च ‘‘आहारट्ठितिका’’ति एत्थ पच्चयायत्तवुत्तिताय मग्गफलधम्मानम्पि लोकता आपज्जतीति? नापज्जति, परिञ्ञेय्यानं दुक्खसच्चधम्मानं इध ‘‘लोको’’ति अधिप्पेतत्ता। अथ वा ‘‘न लुज्जति न पलुज्जती’’ति यो गहितो तथा न होति, सो लोकोति तंगहणरहितानं लोकुत्तरानं नत्थि लोकता। उपादानानं आरम्मणभूता खन्धा उपादानक्खन्धा। दसायतनानीति दस रूपायतनानि।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च ‘‘आहारट्ठितिका’’ति पच्चयायत्तवुत्तितावचनेन सङ्खारानं अनिच्चता। ताय च ‘‘यदनिच्चं, तं दुक्खं। यं दुक्खं, तदनत्ता’’ति (सं॰ नि॰ ३.१५) वचनतो दुक्खानत्तता च पकासिता होन्तीति तीणिपि सामञ्ञलक्खणानि गहितानि। नामन्ति चत्तारो अरूपिनो खन्धा, ते च अत्थतो फस्सादयो। रूपन्ति भूतुपादायरूपानि, तानि च अत्थतो पथवीआदयोति अविसेसेनेव सलक्खणतो सङ्खारा गहिता। तग्गहणेनेव ये तेसं विसेसा कुसलादयो, हेतुआदयो च, तेपि गहिता एव होन्तीति आह ‘‘इति अयं सङ्खारलोकोपि सब्बथा विदितो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;आगम्म चित्तं सेति एत्थाति आसयो मिगासयो विय। यथा मिगो गोचराय गन्त्वा पच्चागन्त्वा तत्थेव वनगहने सयतीति सो तस्स आसयो, एवं अञ्ञथा पवत्तित्वापि चित्तं आगम्म यत्थ सेति, सो तस्स आसयोति वुच्चति। सो पन सस्सतदिट्ठिआदिवसेन चतुब्बिधो। वुत्तञ्च –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सस्सतुच्छेददिट्ठि च, खन्ति चेवानुलोमिका।&lt;br&gt;&#xA;यथाभूतञ्च यं ञाणं, एतं आसयसद्दित’’न्ति॥&lt;br&gt;&#xA;तत्थ सब्बदिट्ठीनं सस्सतुच्छेददिट्ठीहि सङ्गहितत्ता सब्बेपि दिट्ठिगतिका सत्ता इमा एव द्वे दिट्ठियो सन्निस्सिता। यथाह ‘‘द्वयनिस्सितो ख्वायं, कच्चान, लोको येभुय्येन अत्थितञ्च नत्थितञ्चा’’ति (सं॰ नि॰ २.१५)। अत्थिताति हि सस्सतग्गाहो अधिप्पेतो, नत्थिताति उच्छेदग्गाहो। अयं ताव वट्टनिस्सितानं पुथुज्जनानं आसयो। विवट्टनिस्सितानं पन सुद्धसत्तानं अनुलोमिका खन्ति, यथाभूतञाणन्ति दुविधो आसयो।&lt;br&gt;&#xA;आसयं जानातीति चतुब्बिधम्पि सत्तानं आसयं जानाति। जानन्तो च तेसं दिट्ठिगतानं, तेसञ्च ञाणानं अप्पवत्तिक्खणेपि जानाति। वुत्तञ्हेतं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘कामं सेवन्तञ्ञेव जानाति ‘अयं पुग्गलो कामगरुको कामासयो कामाधिमुत्तो’ति, कामं सेवन्तञ्ञेव जानाति ‘अयं पुग्गलो नेक्खम्मगरुको नेक्खम्मासयो नेक्खम्माधिमुत्तो’ति’’आदि (पटि॰ म॰ १.११३)।&lt;br&gt;&#xA;अप्पहीनभावेन सन्ताने अनु अनु सयन्तीति अनुसया, अनुरूपं कारणं लभित्वा उप्पज्जन्तीति अत्थो। एतेन नेसं कारणलाभे उप्पज्जनारहतं दस्सेति। अप्पहीना हि किलेसा कारणलाभे सति उप्पज्जन्ति। के पन ते? रागादयो सत्त अनागता किलेसा, अतीता, पच्चुप्पन्ना च तंसभावत्ता तथा वुच्चन्ति। न हि धम्मानं कालभेदेन सभावभेदो अत्थि। तं सत्तविधं अनुसयं तस्स तस्स सत्तस्स सन्ताने परोपरभावेन पवत्तमानं जानाति।&lt;br&gt;&#xA;चरितन्ति सुचरितदुच्चरितं। तं हि विभङ्गे (विभ॰ ८१४, ८१७) चरितनिद्देसे निद्दिट्ठं। अथ वा चरितन्ति चरिया वेदितब्बा। ता पन रागदोसमोहसद्धाबुद्धिवितक्कवसेन छ मूलचरिया, तासं अपरियन्तो अन्तरभेदो, संसग्गभेदो पन तेसट्ठिविधो। तं चरितं सभावतो संकिलेसवोदानतो समुट्ठानतो फलतो निस्सन्दतोति एवमादिना पकारेन जानाति।&lt;br&gt;&#xA;अधिमुत्ति अज्झासयधातु। सा दुविधा हीनाधिमुत्ति पणीताधिमुत्तीति। याय हीनाधिमुत्तिका सत्ता हीनाधिमुत्तिकेयेव सेवन्ति, पणीताधिमुत्तिका च पणीताधिमुत्तिकेयेव। सा अज्झासयधातु अज्झासयसभावो अधिमुत्ति। तं अधिमुत्तिं जानाति ‘‘इमस्स अधिमुत्ति हीना, इमस्स पणीता’’ति, तत्थापि ‘‘इमस्स मुदु, इमस्स मुदुतरा, इमस्स मुदुतमा’’तिआदिना। इन्द्रियानं हि तिक्खमुदुभावादिना यथारहं अधिमुत्तिया तिक्खमुदुभावादिको वेदितब्बो। तथा हि वुत्तं सम्मोहविनोदनीयं (विभ॰ अट्ठ॰ ८१८, ८२०) ‘‘हेट्ठा गहितापि अधिमुत्ति इध सत्तानं तिक्खिन्द्रियमुदिन्द्रियभावदस्सनत्थं पुन गहिता’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अप्परजं अक्खं एतेसन्ति अप्परजक्खा, अप्पं वा रजं पञ्ञामये अक्खिम्हि एतेसन्ति अप्परजक्खा, अनुस्सदरागादिरजा सत्ता, ते अप्परजक्खे। महारजक्खेति एत्थापि एसेव नयो। उस्सदरागादिरजा महारजक्खा।&lt;br&gt;&#xA;तिक्खिन्द्रियेति तिखिणेहि सद्धादीहि इन्द्रियेहि समन्नागते। मुदिन्द्रियेति मुदुकेहि सद्धादीहि इन्द्रियेहि समन्नागते। उपनिस्सयइन्द्रियानि नाम इधाधिप्पेतानि। स्वाकारेति सुन्दराकारे कल्याणपकतिके, विवट्टज्झासयेति अत्थो। सुविञ्ञापयेति सम्मत्तनियामं विञ्ञापेतुं सुकरे सद्धे, पञ्ञवन्ते च। भब्बे अभब्बेति एत्थ भब्बेति कम्मावरणकिलेसावरणविपाकावरणरहिते। वुत्तविपरियायेन द्वाकारदुविञ्ञापयाभब्बा वेदितब्बा। एत्थ च ‘‘इमस्स रागरजो अप्पो, इमस्स दोसरजो अप्पो’’तिआदिना अप्परजक्खेसु जाननं वेदितब्बं। सेसेसुपि एसेव नयो। तस्माति यस्मा भगवा अपरिमाणे सत्ते आसयादितो अनवसेसेत्वा जानाति, तस्मा अस्स भगवतो सत्तलोकोपि सब्बथा विदितो।&lt;br&gt;&#xA;ननु च सत्तेसु पमाणादिपि जानितब्बो अत्थीति? अत्थि। तस्स पन जाननं न निब्बिदाय विरागाय निरोधायाति इध न गहितं, भगवतो पन तम्पि सुविदितं सुववत्थापितमेव, पयोजनाभावा देसनं नारुळ्हं। तेन वुत्तं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘अथ खो भगवा परित्तं नखसिखायं पंसुं आरोपेत्वा भिक्खू आमन्तेसि ‘तं किं मञ्ञथ, भिक्खवे, कतमं नु खो बहुतरं – यो वायं मया परित्तो नखसिखायं पंसु आरोपितो, अयं वा महापथवी’’’तिआदि (सं॰ नि॰ ५.११२१)।&lt;br&gt;&#xA;१३७. ओकासलोकोपि सब्बथा विदितोति सम्बन्धो। चक्कवाळन्ति लोकधातु। सा हि नेमिमण्डलसदिसेन चक्कवाळपब्बतेन समन्ततो परिक्खित्तत्ता ‘‘चक्कवाळ’’न्ति वुच्चति। चतुतिंससतानि चाति चतुअधिकानि तिंससतानि, तीणिसहस्सानि, चत्तारिसतानि चाति अत्थो । अड्ढुड्ढानीति उपड्ढचतुत्थानि, तीणिसतानि, पञ्ञासञ्चाति अत्थो। नहुतानीति दससहस्सानि। सङ्खाताति कथिता। सण्ठितीति हेट्ठा, उपरितो चाति सब्बसो ठिति।&lt;br&gt;&#xA;एवं सण्ठितेति एवमवट्ठिते। एत्थाति चक्कवाळे। अच्चुग्गतो तावदेवाति तत्तकमेव चतुरासीति योजनसहस्सानियेव उब्बेधो । न केवलं चेत्थ उब्बेधोव, अथ खो आयामवित्थारापिस्स तत्तकायेव। वुत्तञ्हेतं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सिनेरु, भिक्खवे, पब्बतराजा चतुरासीति योजनसहस्सानि आयामेन, चतुरासीति योजनसहस्सानि वित्थारेना’’ति (अ॰ नि॰ ७.६६)।&lt;br&gt;&#xA;ततोति सिनेरुस्स हेट्ठा, उपरि च वुत्तप्पमाणतो। उपड्ढुपड्ढेनाति उपड्ढेन उपड्ढेन। इदं वुत्तं होति – द्वाचत्तालीस योजनसहस्सानि समुद्दे अज्झोगाळ्हो तत्तकमेव च उपरि उग्गतो युगन्धरपब्बतो, एकवीस योजनसहस्सानि समुद्दे अज्झोगाळ्हो तत्तकमेव च उपरि उग्गतो ईसधरो पब्बतोति इमिना नयेन सेसेसुपि उपड्ढुपड्ढपमाणता वेदितब्बा। यथा महासमुद्दो याव चक्कवाळपादमूला अनुपुब्बनिन्नो, एवं याव सिनेरुपादमूलाति हेट्ठा सिनेरुपमाणतो उपड्ढपमाणोपि युगन्धरपब्बतो पथवियं सुप्पतिट्ठितो, एवं ईसधरादयोपीति दट्ठब्बं। वुत्तं हेतं ‘‘महासमुद्दो, भिक्खवे, अनुपुब्बनिन्नो अनुपुब्बपोणो अनुपुब्बपब्भारो’’ति (उदा॰ ४५; चूळव॰ ३८४; अ॰ नि॰ ८.१९)। सिनेरुयुगन्धरादीनं अन्तरे सीदन्तरसमुद्दा नाम। ते वित्थारतो यथाक्कमं सिनेरुआदीनं अच्चुग्गतसमानपरिमाणाति वदन्ति। ब्रहाति महन्तो।&lt;br&gt;&#xA;सिनेरुस्स समन्ततोति परिक्खिपनवसेन सिनेरुस्स समन्ततो ठिता। सिनेरुं ताव परिक्खिपित्वा ठितो युगन्धरो, तं परिक्खिपित्वा ईसधरो। एवं तं तं परिक्खिपित्वा ठिता ‘‘सिनेरुस्स समन्ततो’’ति वुत्ता।&lt;br&gt;&#xA;योजनानं सतानुच्चो, हिमवा पञ्च पब्बतोति हिमवा पब्बतो पञ्च योजनानं सतानि उच्चो उब्बेधो। नगव्हयाति नग-सद्देन अव्हातब्बा रुक्खाभिधाना। पञ्ञासयोजनक्खन्धसाखायामाति’ उब्बेधतो पञ्ञासयोजनक्खन्धायामा, उब्बेधतो, समन्ततो च पञ्ञासयोजनसाखायामा च। ततो एव सतयोजनवित्थिण्णा, तावदेव च उग्गता। यस्सानुभावेनाति यस्सा महन्तता कप्पट्ठायितादिप्पकारेन पभावेन।&lt;br&gt;&#xA;गरुळानं सिम्बलिरुक्खो सिनेरुस्स दुतियपरिभण्डे पतिट्ठितो।&lt;br&gt;&#xA;सिरीसेनाति पच्चत्ते करणवचनं। सत्तमन्ति लिङ्गविपल्लासेन वुत्तं, सिरीसो भवति सत्तमोति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ चण्डमण्डलं हेट्ठा, सूरियमण्डलं उपरि। तस्स आसन्नभावेन चन्दमण्डलं अत्तनो छायाय विकलभावेन उपट्ठाति। तानि योजनन्तरिकानि युगन्धरग्गपमाणे आकासे विचरन्ति। असुरभवनं सिनेरुस्स हेट्ठा। अवीचि जम्बुदीपस्स। जम्बुदीपो सकटसण्ठानो। अपरगोयानं आदाससण्ठानो। पुब्बविदेहो अद्धचन्दसण्ठानो। उत्तरकुरु पीठसण्ठानो। तंतंनिवासीनं, तंतंपरिवारदीपवासीनञ्च मनुस्सानं मुखम्पि तंतंसण्ठानन्ति वदन्ति। तदन्तरेसूति तेसं चक्कवाळानं अन्तरेसु। तिण्णं हि पत्तानं अञ्ञमञ्ञआसन्नभावेन ठपितानं अन्तरसदिसे तिण्णं तिण्णं चक्कवाळानं अन्तरे एकेको लोकन्तरनिरयो।&lt;br&gt;&#xA;अनन्तानीति अपरिमाणानि, ‘‘एत्तकानी’’ति अञ्ञेहि मिनितुं असक्कुणेय्यानि। भगवा अनन्तेन बुद्धञाणेन अवेदि ‘‘अनन्तो आकासो, अनन्तो सत्तनिकायो, अनन्तानि चक्कवाळानी’’ति तिविधम्पि अनन्तं बुद्धञाणं परिच्छिन्दति सयम्पि अनन्तत्ता। यावतकं हि ञेय्यं, तावतकं ञाणं। यावतकं ञाणं, तावतकं ञेय्यं। ञेय्यपरियन्तिकं ञाणं, ञाणपरियन्तिकं ञेय्यन्ति। तेन वुत्तं ‘‘अनन्तेन बुद्धञाणेन अवेदी’’ति। अनन्तता चस्स अनन्तञेय्यपटिविज्झनेनेव वेदितब्बा तत्थ अप्पटिहतचारत्ता। ननु चेत्थ विवट्टादीनम्पि विदितता वत्तब्बाति? सच्चं वत्तब्बं, सा पन परतो अभिञ्ञाकथायं आगमिस्सतीति इध न गहिता।&lt;br&gt;&#xA;१३८. अत्तनाति निस्सक्कवचनमेतं। गुणेहि अत्तना विसिट्ठतरस्साति सम्बन्धो। तर-ग्गहणं चेत्थ ‘‘अनुत्तरो’’ति पदस्स अत्थनिद्देसताय कतं, न विसिट्ठस्स कस्सचि अत्थिताय। सदेवके हि लोके सदिसकप्पोपि नाम कोचि तथागतस्स नत्थि, कुतो सदिसो। विसिट्ठे पन का कथा। कस्सचीति कस्सचिपि। अभिभवतीति सीलसम्पदाय उपनिस्सयभूतानं हिरोत्तप्पमेत्ताकरुणानं, विसेसपच्चयानं सद्धासतिवीरियपञ्ञानञ्च उक्कंसप्पत्तिया समुदागमतो पट्ठाय अनञ्ञसाधारणो सवासनपटिपक्खस्स पहीनत्ता उक्कंसपारमिप्पत्तो सत्थु सीलगुणो। तेन भगवा सदेवकं लोकं अञ्ञदत्थु अभिभुय्य पवत्तति, न सयं केनचि अभिभुय्यतीति अधिप्पायो। एवं समाधिगुणादीसुपि यथारहं वत्तब्बं। सीलादयो चेते लोकियलोकुत्तरमिस्सका वेदितब्बा। विमुत्तिञाणदस्सनं पन लोकियं कामावचरमेव।&lt;br&gt;&#xA;यदि एवं, कथं तेन सदेवकं लोकं अभिभवतीति? तस्सापि आनुभावतो असदिसत्ता। तम्पि हि विसयतो, पवत्तितो, पवत्ति आकारतो च उत्तरितरमेव। तं हि अनञ्ञसाधारणं सत्थु विमुत्तिगुणं आरब्भ पवत्तति, पवत्तमानञ्च अतक्कावचरं परमगम्भीरं सण्हसुखुमं सविसयं पटिपक्खधम्मानं सुप्पहीनत्ता सुट्ठु पाकटं विभूततरं कत्वा पवत्तति, सम्मदेव च वसीभावस्स पापितत्ता, भवङ्गपरिवासस्स च अतिपरित्तकत्ता लहुं लहुं पवत्ततीति।&lt;br&gt;&#xA;एवं सीलादिगुणेहि भगवतो उत्तरितरस्स अभावं दस्सेत्वा इदानि सदिसस्सापि अभावं दस्सेतुं ‘‘असमो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ असमोति एकस्मिं काले नत्थि एतस्स सीलादिगुणेन समा सदिसाति असमो। तथा असमेहि अतीतानागतबुद्धेहि समो, असमा वा समा एतस्साति असमसमो। सीलादिगुणेन नत्थि एतस्स पटिमाति अप्पटिमो। सेसपदद्वयेपि एसेव नयो। तत्थ उपमामत्तं पटिमा, सदिसूपमा पटिभागो, युगग्गाहवसेन ठितो पटिपुग्गलो वेदितब्बो।&lt;br&gt;&#xA;न खो पनाहं समनुपस्सामीति मम समन्तचक्खुना हत्थतले आमलकं विय सब्बलोकं पस्सन्तोपि तत्थ सदेवके…पे॰… पजाय अत्तना अत्ततो सीलसम्पन्नतरं सम्पन्नतरसीलं कञ्चि पुग्गलं न खो पन पस्सामि, तादिसस्स अभावतोति अधिप्पायो। अग्गप्पसादसुत्तादीनीति एत्थ –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यावता, भिक्खवे, सत्ता अपदा वा द्विपदा वा चतुप्पदा वा बहुप्पदा वा रूपिनो वा अरूपिनो वा सञ्ञिनो वा असञ्ञिनो वा नेवसञ्ञिनासञ्ञिनो वा, तथागतो तेसं अग्गमक्खायति अरहं सम्मासम्बुद्धो। ये, भिक्खवे, बुद्धे पसन्ना, अग्गे ते पसन्ना। अग्गे खो पन पसन्नानं अग्गो विपाको होती’’ति (अ॰ नि॰ ४.३४; ५.३२; १०.१५; इतिवु९०) –&lt;br&gt;&#xA;इदं अग्गप्पसादसुत्तं। आदि-सद्देन –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सदेवके…पे॰… सदेवमनुस्साय तथागतो अभिभू अनभिभूतो अञ्ञदत्थुदसो वसवत्ती, तस्मा ‘तथागतो’ति वुच्चती’’ति (अ॰ नि॰ ४.२४; दी॰ नि॰ ३.१८८) –&lt;br&gt;&#xA;एवमादीनि सुत्तपदानि वेदितब्बानि। आदिका गाथायोति एत्थ –&lt;br&gt;&#xA;‘‘अहं हि अरहा लोके, अहं सत्था अनुत्तरो।&lt;br&gt;&#xA;एकोम्हि सम्मासम्बुद्धो, सीतिभूतोस्मि निब्बुतो॥ (महाव॰ ११; म॰ नि॰ १.२८५; २.३४१)।&lt;br&gt;&#xA;‘‘दन्तो दमयतं सेट्ठो, सन्तो समयतं इसि।&lt;br&gt;&#xA;मुत्तो मोचयतं अग्गो, तिण्णो तारयतं वरो॥ (इतिवु॰ ११२)।&lt;br&gt;&#xA;‘‘नयिमस्मिं लोके परस्मिं वा पन,&lt;br&gt;&#xA;बुद्धेन सेट्ठो सदिसो च विज्जति।&lt;br&gt;&#xA;यमाहु दक्खिणेय्यानं अग्गतं गतो,&lt;br&gt;&#xA;पुञ्ञत्थिकानं विपुलफलेसिन’’न्ति॥ (वि॰ व॰ १०४७; कथा॰ ७९९) –&lt;br&gt;&#xA;एवमादिका गाथा वित्थारेतब्बा।&lt;br&gt;&#xA;१३९. दमेतीति समेति, कायसमादीहि योजेतीति अत्थो। तं पन कायसमादीहि योजनं यथारहं तदङ्गविनयादीसु पतिट्ठापनं होतीति आह ‘‘विनेतीति वुत्तं होती’’ति। दमेतुं युत्ताति दमनारहा। अमनुस्सपुरिसाति एत्थ न मनुस्साति अमनुस्सा। तंसदिसता एत्थ जोतीयति, तेन मनुस्सत्तमत्तं नत्थि, अञ्ञं समानन्ति यक्खादयो ‘‘अमनुस्सा’’ति अधिप्पेता, न ये केचि मनुस्सेहि अञ्ञे। तथा हि तिरच्छानपुरिसानं विसुं गहणं कतं, यक्खादयो एव च निद्दिट्ठा। अपलालो हिमवन्तवासी। चूळोदरमहोदरा नागदीपवासिनो। अग्गिसिखधूमसिखा सीहळदीपवासिनो। निब्बिसा कता दोसविसस्स विनोदनेन। तेनाह ‘‘सरणेसु च सीलेसु च पतिट्ठापिता’’ति। कूटदन्तादयोति आदि-सद्देन घोटमुखउपालिगहपतिआदीनं सङ्गहो दट्ठब्बो। सक्कदेवराजादयोति आदि-सद्देन अजकलापयक्खबकब्रह्मादीनं सङ्गहो दट्ठब्बो। इदं चेत्थ सुत्तन्ति इदं केसिसुत्तं। विनीता विचित्रेहि विनयनूपायेहीति एतस्मिं अत्थे वित्थारेतब्बं यथारहं सण्हादीहि उपायेहि विनयस्स दीपनतो।&lt;br&gt;&#xA;विसुद्धसीलादीनं पठमज्झानादीनीति ‘‘विसुद्धसीलस्स पठमज्झानं, पठमज्झानलाभिनो दुतियज्झान’’न्तिआदिना तस्स तस्स उपरूपरि विसेसं आचिक्खन्तोति सम्बन्धो। सोतापन्नादीनन्ति एत्थापि एसेव नयो। ‘‘दन्तेपि दमेतियेवा’’ति इदं पुब्बे ‘‘सब्बेन सब्बं दमथं अनुपगता पुरिसदम्मा’’ति वुत्ताति कत्वा वुत्तं। ये पन विप्पकतदम्मभावा सब्बथा दमेतब्बतं नातिवत्ता, ते सत्ते सन्धाय ‘‘दन्तेपि दमेतियेवा’’ति वुत्तं। तेपि हि पुरिसदम्मा एवाति, यतो ने सत्था दमेति।&lt;br&gt;&#xA;अत्थपदन्ति अत्थाभिब्यञ्जकपदं, वाक्यन्ति अत्थो। वाक्येन हि अत्थाभिब्यत्ति, न नामादिपदमत्तेन। एकपदभावेन च अनञ्ञसाधारणो सत्थु पुरिसदम्मसारथिभावो दस्सितो होति। तेनाह ‘‘भगवा ही’’तिआदि। अट्ठ दिसाति अट्ठ समापत्तियो। ता हि अञ्ञमञ्ञसम्बन्धापि असंकिण्णभावेन दिस्सन्ति अपदिस्सन्तीति दिसा, दिसा वियाति वा दिसा। असज्जमानाति न सज्जमाना वसीभावप्पत्तिया निस्सङ्गचारा। धावन्ति जवनवुत्तियोगतो। एकंयेव दिसं धावति, अत्तनो कायं अपरिवत्तेन्तोति अधिप्पायो। सत्थारा पन दमिता पुरिसदम्मा एकिरियापथेनेव अट्ठ दिसा धावन्ति। तेनाह ‘‘एकपल्लङ्केनेव निसिन्ना’’ति। अट्ठ दिसाति च निदस्सनमत्तमेतं, लोकियेहि अगतपुब्बं निरोधसमापत्तिदिसं, अमतदिसञ्च पक्खन्दनतो।&lt;br&gt;&#xA;१४०. दिट्ठधम्मो वुच्चति पच्चक्खो अत्तभावो, तत्थ नियुत्तोति दिट्ठधम्मिको, इधलोकत्थो । कम्मकिलेसवसेन सम्परेतब्बतो सम्मा गन्तब्बतो सम्परायो, परलोको, तत्थ नियुत्तोति सम्परायिको, परलोकत्थो। परमो उत्तमो अत्थो परमत्थो, निब्बानं। तेहि दिट्ठधम्मिकसम्परायिकपरमत्थेहि। यथारहन्ति यथानुरूपं। तेसु अत्थेसु यो यो पुग्गलो यं यं अरहति, तदनुरूपं। अनुसासतीति विनेति तस्मिं अत्थे पतिट्ठपेति, सह अत्थेन वत्ततीति सत्थो, भण्डमूलेन वाणिज्जाय देसन्तरं गच्छन्तो जनसमूहो। हितुपदेसादिवसेन परिपालेतब्बो सासितब्बो सो एतस्स अत्थीति सत्था, सत्थवाहो। सो विय भगवाति आह ‘‘सत्था वियाति सत्था, भगवा सत्थवाहो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;इदानि तमत्थं निद्देसपाळिनयेन दस्सेतुं ‘‘यथा सत्थवाहो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ सत्थेति सत्थिके जने। कं तारेन्ति एत्थाति कन्तारो, निरुदको अरञ्ञप्पदेसो। रुळ्हीवसेन पन इतरोपि अरञ्ञप्पदेसो तथा वुच्चति। चोरकन्तारन्ति चोरेहि अधिट्ठितकन्तारं। तथा वाळकन्तारं। दुब्भिक्खकन्तारन्ति दुल्लभभिक्खं कन्तारं। तारेतीति अखेमन्तट्ठानं अतिक्कामेति। उत्तारेतीतिआदि उपसग्गेन पदं वड्ढेत्वा वुत्तं। अथ वा उत्तारेतीति खेमन्तभूमिं उपनेन्तो तारेति। नित्तारेतीति अखेमन्तट्ठानतो निक्खामेन्तो तारेति। पतारेतीति परिग्गहेत्वा तारेति, हत्थेन परिग्गहेत्वा विय तारेतीति अत्थो। सब्बम्पेतं तारणुत्तारणादिखेमट्ठाने ठपनमेवाति आह ‘‘खेमन्तभूमिं सम्पापेती’’ति। सत्तेति वेनेय्यसत्ते। महागहनताय, महानत्थताय, दुन्नित्थरणताय च जातियेव कन्तारो जातिकन्तारो, तं जातिकन्तारं।&lt;br&gt;&#xA;उक्कट्ठपरिच्छेदवसेनाति उक्कट्ठसत्तपरिच्छेदवसेन। देवमनुस्सा एव हि उक्कट्ठसत्ता, न तिरच्छानादयो। भब्बपुग्गलपरिच्छेदवसेनाति सम्मत्तनियामोक्कमनस्स योग्यपुग्गलस्स परिच्छिन्दनवसेन। एतन्ति ‘‘देवमनुस्सान’’न्ति एतं वचनं। भगवतोति निस्सक्कवचनं यथा ‘‘उपज्झायतो अज्झेती’’ति, भगवतो सन्तिकेति वा अत्थो। उपनिस्सयसम्पत्तिन्ति तिहेतुकपटिसन्धिआदिकं मग्गफलाधिगमस्स बलवकारणं।&lt;br&gt;&#xA;गग्गरायाति गग्गराय नाम रञ्ञो देविया, ताय वा कारितत्ता ‘‘गग्गरा’’ति लद्धनामाय। सरे निमित्तं अग्गहेसीति ‘‘धम्मो एसो वुच्चती’’ति धम्मसञ्ञाय सरे निमित्तं गण्हि, गण्हन्तो च पसन्नचित्तो परिसपरियन्ते निपज्जि। सन्निरुम्भित्वा अट्ठासीति तस्स सीसे दण्डस्स ठपितभावं अपस्सन्तो तत्थ दण्डं उप्पीळेत्वा अट्ठासि। मण्डूकोपि दण्डे ठपितेपि उप्पीळितेपि धम्मगतेन पसादेन विस्सरमकरोन्तोव कालमकासि। देवलोके निब्बत्तसत्तानं अयं धम्मता, या ‘‘कुतोहं इध निब्बत्तो, तत्थ किं नु खो कम्ममकासि’’न्ति आवज्जना। तस्मा अत्तनो पुरिमभवस्स दिट्ठत्ता आह ‘‘अरे अहम्पि नाम इध निब्बत्तो’’ति । भगवतो पादे वन्दि कतञ्ञुतासंवड्ढितेन पेमगारवबहुमानेन।&lt;br&gt;&#xA;भगवा जानन्तोव महाजनस्स कम्मफलं, बुद्धानुभावञ्च पच्चक्खं कातुकामो ‘‘को मे वन्दती’’ति गाथाय पुच्छि। तत्थ कोति देवनागयक्खगन्धब्बादीसु को, कतमोति अत्थो। मेति मम। पादानीति पादे। इद्धियाति इमाय एवरूपाय देविद्धिया। ‘‘यससा’’ति इमिना एदिसेन परिवारेन, परिच्छेदेन च। जलन्ति विज्जोतमानो। अभिक्कन्तेनाति अतिविय कन्तेन कमनीयेन सुन्दरेन। वण्णेनाति छविवण्णेन सरीरवण्णनिभाय। सब्बा ओभासयं दिसाति सब्बा दसपि दिसा पभासेन्तो, चन्दो विय, सूरियो विय च एकोभासं एकालोकं करोन्तोति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;एवं पन भगवता पुच्छितो देवपुत्तो अत्तानं पवेदेन्तो ‘‘मण्डूकोहं पुरे आसि’’न्ति गाथमाह। तत्थ पुरेति पुरिमजातियं। ‘‘उदके’’ति इदं तदा अत्तनो उप्पत्तिट्ठानदस्सनं। ‘‘उदके मण्डूको’’ति एतेन उद्धमायिकादिकस्स थले मण्डूकस्स निवत्तनं कतं होति। गावो चरन्ति एत्थाति गोचरो, गुन्नं घासेसनट्ठानं। इध पन गोचरो वियाति गोचरो, वारि उदकं गोचरो एतस्साति वारिगोचरो। उदकचारीपि हि कोचि कच्छपादि अवारिगोचरोपि होतीति ‘‘वारिगोचरो’’ति विसेसेत्वा वुत्तं। तव धम्मं सुणन्तस्साति ब्रह्मस्सरेन करवीकरुतमञ्जुना देसेन्तस्स तव धम्मं ‘‘धम्मो एसो वुच्चती’’ति सरे निमित्तग्गाहवसेन सुणन्तस्स। अनादरे चेतं सामिवचनं। अवधि वच्छपालकोति वच्छे रक्खन्तो गोपालदारको मम समीपं आगन्त्वा दण्डमोलुब्भ तिट्ठन्तो मम सीसे दण्डं सन्निरुम्भित्वा मं मारेसीति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;सितं कत्वाति ‘‘तथा परित्ततरेनापि पुञ्ञानुभावेन एवं अतिविय उळारा लोकियलोकुत्तरा सम्पत्तियो लब्भन्ती’’ति पीतिसोमनस्सजातो भासुरतरधवलविप्फुरन्तदस्सनकिरणावलीहि भिय्योसो मत्ताय तं पदेसं ओभासेन्तो सितं कत्वा। पीतिसोमनस्सवसेन हि सो –&lt;br&gt;&#xA;‘‘मुहुत्तं चित्तपसादस्स, इद्धिं पस्स यसञ्च मे।&lt;br&gt;&#xA;आनुभावञ्च मे पस्स, वण्णं पस्स जुतिञ्च मे॥&lt;br&gt;&#xA;‘‘ये च ते दीघमद्धानं, धम्मं अस्सोसुं गोतम।&lt;br&gt;&#xA;पत्ता ते अचलट्ठानं, यत्थ गन्त्वा न सोचरे’’ति॥ (वि॰ व॰ ८५९-८६०)।&lt;br&gt;&#xA;इमा द्वे गाथा वत्वा पक्कामि।&lt;br&gt;&#xA;१४१. यं पन किञ्चीति एत्थ यन्ति अनियमितवचनं। तथा किञ्चीति। पनाति वचनालङ्कारमत्तं। तस्मा यं किञ्चीति ञेय्यस्स अनवसेसपरियादानं कतं होति। पनाति वा विसेसत्थदीपको निपातो। तेन ‘‘सम्मासम्बुद्धो’’ति इमिना सङ्खेपतो, वित्थारतो च सत्थु चतुसच्चाभिसम्बोधो वुत्तो। ‘‘बुद्धो’’ति पन इमिना तदञ्ञस्सपि ञेय्यस्सावबोधो। पुरिमेन वा सत्थु पटिवेधञाणानुभावो, पच्छिमेन देसनाञाणानुभावो। पीति उपरि वुच्चमानो विसेसो जोतीयति। सब्बसो पटिपक्खेहि विमुच्चतीति विमोक्खो, अग्गमग्गो। तस्स अन्तो अग्गफलं, तत्थ भवं तस्मिं लद्धे लद्धब्बतो विमोक्खन्तिकञाणं, सब्बञ्ञुतञ्ञाणेन सद्धिं सब्बम्पि बुद्धञाणं। एवं पवत्तोति एत्थ –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सब्बञ्ञुताय बुद्धो, सब्बदस्साविताय बुद्धो, अनञ्ञनेय्यताय बुद्धो, विसविताय बुद्धो, खीणासवसङ्खातेन बुद्धो, निरुपलेपसङ्खातेन बुद्धो, एकन्तवीतरागोति बुद्धो, एकन्तवीतदोसोति बुद्धो, एकन्तवीतमोहोति बुद्धो, एकन्तनिक्किलेसोति बुद्धो, एकायनमग्गं गतोति बुद्धो, एको अनुत्तरं सम्मासम्बोधिं अभिसम्बुद्धोति बुद्धो, अबुद्धिविहतत्ता बुद्धिपटिलाभा बुद्धो। बुद्धोति नेतं नामं मातरा कतं, न पितरा कतं, न भातरा कतं, न भगिनिया कतं, न मित्तामच्चेहिकतं, न ञातिसालोहितेहि कतं, न समणब्राह्मणेहि कतं, न देवताहि कतं। विमोक्खन्तिकमेतं बुद्धानं भगवन्तानं बोधिया मूले सह सब्बञ्ञुतञ्ञाणस्स पटिलाभा सच्छिका पञ्ञत्ति यदिदं बुद्धो’’ति (महानि॰ १९२) –&lt;br&gt;&#xA;अयं निद्देसपाळिनयो। यस्मा चेत्थ तस्सा पटिसम्भिदापाळिया भेदो नत्थि, तस्मा द्वीसु एकेनापि अत्थसिद्धीति दस्सनत्थं ‘‘पटिसम्भिदानयो वा’’ति अनियमत्थो वा-सद्दो वुत्तो।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ यथा लोके अवगन्ता ‘‘अवगतो’’ति वुच्चति, एवं बुज्झिता सच्चानीति बुद्धो सुद्धकत्तुवसेन। यथा पण्णसोसा वाता ‘‘पण्णसुसा’’ति वुच्चन्ति, एवं बोधेता पजायाति बुद्धो हेतुकत्तुवसेन, हेतुअत्थो चेत्थ अन्तोनीतो।&lt;br&gt;&#xA;सब्बञ्ञुताय बुद्धोति सब्बधम्मबुज्झनसमत्थाय बुद्धिया बुद्धोति अत्थो। सब्बदस्साविताय बुद्धोति सब्बधम्मानं ञाणचक्खुना दिट्ठत्ता बुद्धोति अत्थो। अनञ्ञनेय्यताय बुद्धोति अञ्ञेन अबोधनीतो सयमेव बुद्धत्ता बुद्धोति अत्थो। विसविताय बुद्धोति नानागुणविसवनतो पदुममिव विकसनट्ठेन बुद्धोति अत्थो। खीणासवसङ्खातेन बुद्धोति एवमादीहि छहि परियायेहि निद्दक्खयविबुद्धो पुरिसो विय सब्बकिलेसनिद्दक्खयविबुद्धत्ता बुद्धोति वुत्तं होति। एकायनमग्गं गतोति बुद्धोति गमनत्थानं बुद्धिअत्थताय बुद्धिअत्थानम्पि गमनत्थता लब्भतीति एकायनमग्गं गतत्ता बुद्धोति वुच्चतीति अत्थो। एको अनुत्तरं सम्मासम्बोधिं अभिसम्बुद्धोति बुद्धोति न परेहि बुद्धत्ता बुद्धो, अथ खो सयमेव अनुत्तरं सम्मासम्बोधिं अभिसम्बुद्धत्ता बुद्धोति अत्थो। अबुद्धिविहतत्ता बुद्धिपटिलाभा बुद्धोति बुद्धि बुद्धं बोधोति अनत्थन्तरं। तत्थ यथा रत्तगुणयोगतो रत्तो पटो, एवं बुद्धगुणयोगतो बुद्धोति ञापनत्थं वुत्तं। ततो परं बुद्धोति नेतं नामन्तिआदि अत्थानुगतायं पञ्ञत्तीति बोधनत्थं वुत्तन्ति एवमेत्थ इमिनापि कारणेन भगवा बुद्धोति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;१४२. अस्साति भगवतो। गुणविसिट्ठसब्बसत्तुत्तमगरुगारवाधिवचनन्ति सब्बेहि सीलादिगुणेहि विसिट्ठस्स ततो एव सब्बसत्तेहि उत्तमस्स गरुनो गारववसेन वुत्तवचनमिदं भगवाति। तथा हि लोकनाथो अपरिमितनिरुपमप्पभावसीलादिगुणविसेससमङ्गिताय सब्बानत्थपरिहारपुब्बङ्गमाय निरवसेसहितसुखविधानतप्पराय निरतिसयाय पयोगसम्पत्तिया सदेवमनुस्साय पजाय, अच्चन्तुपकारिताय च अपरिमाणासु लोकधातूसु अपरिमाणानं सत्तानं उत्तमगारवट्ठानन्ति।&lt;br&gt;&#xA;भगवाति वचनं सेट्ठन्ति सेट्ठवाचकं वचनं सेट्ठगुणसहचरणतो ‘‘सेट्ठ’’न्ति वुत्तं। अथ वा वुच्चतीति वचनं, अत्थो। तस्मा यो ‘‘भगवा’’ति वचनेन वचनीयो अत्थो, सो सेट्ठोति अत्थो। भगवाति वचनमुत्तमन्ति एत्थापि एसेव नयो। गारवयुत्तोति गरुभावयुत्तो गरुगुणयोगतो, गरुकरणं वा सातिसयं अरहतीति गारवयुत्तो, गारवारहोति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;गुणविसेसहेतुकं ‘‘भगवा’’ति इदं भगवतो नामन्ति सङ्खेपतो वुत्तमत्थं वित्थारतो विभजितुकामो नामंयेव ताव अत्थुद्धारवसेन दस्सेन्तो ‘‘चतुब्बिधं वा नाम’’न्तिआदिमाह। तत्थ आवत्थिकन्ति अवत्थाय विदितं तं तं अवत्थं उपादाय पञ्ञत्तं वोहरितं। तथा लिङ्गिकं तेन तेन लिङ्गेन वोहरितं। नेमित्तिकन्ति निमित्ततो आगतं। अधिच्चसमुप्पन्नन्ति यदिच्छाय पवत्तं, यदिच्छाय आगतं यदिच्छकं। पठमेन आदि-सद्देन बालो, युवा, वुड्ढोति एवमादिं सङ्गण्हाति, दुतियेन मुण्डी, जटीति एवमादिं, ततियेन बहुस्सुतो, धम्मकथिको, झायीति एवमादिं, चतुत्थेन अघमरिसनं पावचनन्ति एवमादिं सङ्गण्हाति। ‘‘नेमित्तिक’’न्ति वुत्तमत्थं ब्यतिरेकवसेन पतिट्ठापेतुं ‘‘न महामायाया’’तिआदि वुत्तं। ‘‘विमोक्खन्तिक’’न्ति इमिना इदं नामं अरियाय जातिया जातक्खणेयेव जातन्ति दस्सेति। यदि विमोक्खन्तिकं, अथ कस्मा अञ्ञेहि खीणासवेहि असाधारणन्ति आह ‘‘सह सब्बञ्ञुतञ्ञाणस्स पटिलाभा’’ति। बुद्धानञ्हि अरहत्तफलं निप्फज्जमानं सब्बञ्ञुतञ्ञाणादीहि सब्बेहि बुद्धगुणेहि सद्धिंयेव निप्फज्जति। तेन वुत्तं ‘‘विमोक्खन्तिक’’न्ति। सच्छिका पञ्ञत्तीति सब्बधम्मानं सच्छिकिरियानिमित्ता पञ्ञत्ति। अथ वा सच्छिका पञ्ञत्तीति पच्चक्खसिद्धा पञ्ञत्ति। यंगुणनिमित्ता हि सा, ते सत्थु पच्चक्खभूताति गुणा विय सापि सच्छिकता एव नाम होति, न परेसं वोहारमत्तेनाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;१४३. वदन्तीति महाथेरस्स गरुभावतो बहुवचनेनाह, सङ्गीतिकारेहि वा कतमनुवादं सन्धाय। इस्सरियादिभेदो भगो अस्स अत्थीति भगी। अकासि भग्गन्ति रागादिपापधम्मं भग्गं अकासि, भग्गवाति अत्थो। बहूहि ञायेहीति कायभावनादिकेहि अनेकेहि भावनाक्कमेहि। सुभावितत्तनोति सम्मदेव भावितसभावस्स। पच्चत्ते चेतं सामिवचनं।&lt;br&gt;&#xA;निद्देसे वुत्तनयेनाति एत्थायं निद्देसनयो –&lt;br&gt;&#xA;‘‘भगवाति गारवाधिवचनमेतं। अपिच भग्गरागोति भगवा, भग्गदोसोति भगवा, भग्गमोहोति भगवा, भग्गमानोति भगवा, भग्गदिट्ठीति भगवा, भग्गतण्होति भगवा, भग्गकिलेसोति भगवा, भजि विभजि पविभजि धम्मरतनन्ति भगवा, भवानं अन्तकरोति भगवा, भावितकायो भावितसीलो भावितचित्तो भावितपञ्ञोति भगवा, भजि वा भगवा अरञ्ञवनपत्थानि पन्तानि सेनासनानि अप्पसद्दानि अप्पनिग्घोसानि विजनवातानि मनुस्सराहस्सेय्यकानि पटिसल्लानसारुप्पानीति भगवा, भागी वा भगवा चीवरपिण्डपातसेनासनगिलानपच्चयभेसज्जपरिक्खारानन्ति भगवा, भागी वा भगवा अत्थरसस्स धम्मरसस्स विमुत्तिरसस्स अधिसीलस्स अधिचित्तस्स अधिपञ्ञायाति भगवा, भागी वा भगवा चतुन्नं झानानं चतुन्नं अप्पमञ्ञानं चतुन्नं अरूपसमापत्तीनन्ति भगवा, भागी वा भगवा अट्ठन्नं विमोक्खानं अट्ठन्नं अभिभायतनानं नवन्नं अनुपुब्बविहारसमापत्तीनन्ति भगवा, भागी वा भगवा दसन्नं सञ्ञाभावनानं दसन्नं कसिणसमापत्तीनं आनापानस्सतिसमाधिस्स असुभसमापत्तियाति भगवा, भागी वा भगवा चतुन्नं सतिपट्ठानानं चतुन्नं सम्मप्पधानानं चतुन्नं इद्धिपादानं पञ्चन्नं इन्द्रियानं पञ्चन्नं बलानं सत्तन्नं बोज्झङ्गानं अरियस्स अट्ठङ्गिकस्स मग्गस्साति भगवा, भागी वा भगवा दसन्नं तथागतबलानं चतुन्नं वेसारज्जानं चतुन्नं पटिसम्भिदानं छन्नं अभिञ्ञानं छन्नं बुद्धधम्मानन्ति भगवा, भगवाति नेतं नामं…पे॰… सच्छिका पञ्ञत्ति यदिदं भगवा’’ति (महानि॰ ८३)।&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च ‘‘गारवाधिवचन’’न्तिआदीनि यदिपि गाथायं आगतपदानुक्कमेन न निद्दिट्ठानि, यथारहं पन तेसं सब्बेसम्पि निद्देसभावेन वेदितब्बानि। तत्थ गारवाधिवचनन्ति गरूनं गरुभाववाचकं वचनं। भजीति भागसो कथेसि। तेनाह ‘‘विभजी’’ति। धम्मरतनन्ति मग्गफलादिअरियधम्मरतनं। पुन भजीति सेवि। भागीति भागधेय्यवा। पुन भागीति भजनसीलो। अत्थरसस्साति अत्थसन्निस्सयस्स रसस्स। विमुत्तायतनसीसे हि ठत्वा धम्मं कथेन्तस्स, सुणन्तस्स च तदत्थं आरब्भ उप्पज्जनकपीतिसोमनस्सं अत्थरसो। धम्मं आरब्भ धम्मरसो। यं सन्धाय वुत्तं ‘‘लभति अत्थवेदं, लभति धम्मवेद’’न्ति (अ॰ नि॰ ६.१०)। विमुत्तिरसस्साति विमुत्तिभूतस्स, विमुत्तिसन्निस्सयस्स वा रसस्स। सञ्ञाभावनानन्ति अनिच्चसञ्ञादीनं दसन्नं सञ्ञाभावनानं। छन्नं बुद्धधम्मानन्ति छ असाधारणञाणानि सन्धाय वुत्तं। तत्थ तत्थ ‘‘भगवा’’ति सद्दसिद्धि निरुत्तिनयेन वेदितब्बा।&lt;br&gt;&#xA;१४४. यदिपि ‘‘भाग्यवा’’तिआदीहि पदेहि वुच्चमानो अत्थो ‘‘भगी भजी’’ति निद्देसगाथाय सङ्गहितो एव, तथापि पदसिद्धि अत्थविभागअत्थयोजनादिसहितो संवण्णनानयो ततो अञ्ञाकारोति वुत्तं ‘‘अयं पन अपरो नयो’’ति। आदिकन्ति आदि-सद्देन वण्णविकारो , वण्णलोपो, धातुअत्थेन नियोजनञ्चाति इमं तिविधं लक्खणं सङ्गण्हाति। सद्दनयेनाति ब्याकरणनयेन। पिसोदरादीनं सद्दानं आकतिगणभावतो वुत्तं ‘‘पिसोदरादिपक्खेपलक्खणं गहेत्वा’’ति। पक्खिपनमेव लक्खणं। तप्परियापन्नताकरणं हि पक्खिपनं। पारप्पत्तन्ति परमुक्कंसगतं पारमिभावप्पत्तं। भाग्यन्ति कुसलं। तत्थ मग्गकुसलं लोकुत्तरसुखनिब्बत्तकं, इतरं लोकियसुखनिब्बत्तकं, इतरम्पि वा विवट्टूपनिस्सयं परियायतो लोकुत्तरसुखनिब्बत्तकं सिया।&lt;br&gt;&#xA;लोभादयो एककवसेन गहिता। तथा विपरीतमनसिकारो विपल्लासभावसामञ्ञेन, अहिरिकादयो दुकवसेन। लोभादयो च पुन ‘‘तिविधाकुसलमूल’’न्ति तिकवसेन गहिता। कायदुच्चरितादि-तण्हासंकिलेसादिरागमलादिरागविसमादिकामसञ्ञादिकामवितक्कादितण्हापपञ्चादयो तिविधदुच्चरितादयो। सुभसञ्ञादिका चतुब्बिधविपरियेसा। ‘‘चीवरहेतु वा भिक्खुनो तण्हा उप्पज्जमाना उप्पज्जति, पिण्डपात , सेनासन, इतिभवाभवहेतु वा’’ति (अ॰ नि॰ ४.९) एवमागता चत्तारो तण्हुप्पादा। ‘‘बुद्धे कङ्खति, धम्मे, सङ्घे, सिक्खाय, सब्रह्मचारीसु कुपितो होति अनत्तमनो आहतचित्तो खीलजातो’’ति (दी॰ नि॰ ३.३१९; म॰ नि॰ १.१८५; अ॰ नि॰ ५.२०५; ९.७१; विभ॰ ९४१) एवमागतानि पञ्च चेतोखीलानि। ‘‘कामे अवीतरागो होति, काये अवीतरागो, रूपे अवीतरागो, यावदत्थं उदरावदेहकं भुञ्जित्वा सेय्यसुखं पस्ससुखं मिद्धसुखं अनुयुत्तो विहरति, अञ्ञतरं देवनिकायं पणिधाय ब्रह्मचरियं चरती’’ति (दी॰ नि॰ ३.३२०; म॰ नि॰ १.१८६) आगता पञ्च विनिबन्धा। रूपाभिनन्दनादयो पञ्चाभिनन्दना। कोधो, मक्खो, इस्सा, साठेय्यं, पापिच्छता, सन्दिट्ठिपरामासोति इमानि छ विवादमूलानि। रूपतण्हादयो छ तण्हाकाया।&lt;br&gt;&#xA;कामरागपटिघदिट्ठिविचिकिच्छाभवरागमानाविज्जा सत्तानुसया। मिच्छादिट्ठिआदयो अट्ठ मिच्छत्ता। ‘‘तण्हं पटिच्च परियेसना, परियेसनं पटिच्च लाभो, लाभं पटिच्च विनिच्छयो, विनिच्छयं पटिच्च छन्दरागो, छन्दरागं पटिच्च अज्झोसानं, अज्झोसानं पटिच्च परिग्गहो, परिग्गहं पटिच्च मच्छरियं, मच्छरियं पटिच्च आरक्खा, आरक्खाधिकरणं दण्डादानादयो’’ति (दी॰ नि॰ २.१०३; ३.३५९) एते नव तण्हामूलका। चत्तारो सस्सतवादा, चत्तारो एकच्चसस्सतवादा, चत्तारो अन्तानन्तिका, चत्तारो अमराविक्खेपिका, द्वे अधिच्चसमुप्पन्निका, सोळस सञ्ञीवादा, अट्ठ असञ्ञीवादा, अट्ठ नेवसञ्ञीनासञ्ञीवादा , सत्त उच्छेदवादा, पञ्च परमदिट्ठधम्मनिब्बानवादाति एतानि द्वासट्ठि दिट्ठिगतानि। अज्झत्तिकस्स उपादाय ‘‘अस्मी’’ति होति, ‘‘इत्थस्मी’’ति, ‘‘एवस्मी’’ति, ‘‘अञ्ञथास्मी’’ति, ‘‘भविस्स’’न्ति, ‘‘इत्थं भविस्स’’न्ति, ‘‘एवं भविस्स’’न्ति, ‘‘अञ्ञथा भविस्स’’न्ति, ‘‘असस्मी’’ति, ‘‘सातस्मी’’ति, ‘‘सिय’’न्ति, ‘‘इत्थं सिय’’न्ति, ‘‘एवं सिय’’न्ति, ‘‘अञ्ञथा सिय’’न्ति, ‘‘अपाहं सिय’’न्ति, ‘‘अपाहं इत्थं सिय’’न्ति, ‘‘अपाहं एवं सिय’’न्ति, ‘‘अपाहं अञ्ञथा सिय’’न्ति होतीति अट्ठारस, बाहिरस्सुपादाय ‘‘इमिना अस्मी’’ति होति, ‘‘इमिना इत्थस्मी’’ति, ‘‘इमिना एवस्मी’’ति, ‘‘इमिना अञ्ञथास्मी’’तिआदिका (विभ॰ ९७५-९७६) वुत्तनया अट्ठारसाति छत्तिंस, अतीता छत्तिंस, अनागता छत्तिंस, पच्चुप्पन्ना छत्तिंसाति अट्ठसततण्हाविचरितानि।&lt;br&gt;&#xA;पभेद-सद्दो पच्चेकं सम्बन्धितब्बो। तत्थायं योजना – लोभप्पभेदा दोसप्पभेदा याव अट्ठसततण्हाविचरितप्पभेदाति। सब्बानि सत्तानं दरथपरिळाहकरानि किलेसानं अनेकानि सतसहस्सानि अभञ्जीति योजना। आरम्मणादिविभागतो हि पवत्तिआकारविभागतो च अनन्तप्पभेदा किलेसाति। सङ्खेपतोति एत्थ समुच्छेदप्पहानवसेन सब्बसो अप्पवत्तिकरणेन किलेसमारं, समुदयप्पहानपरिञ्ञावसेन खन्धमारं, सहायवेकल्लकरणवसेन सब्बथा अप्पवत्तिकरणेन अभिसङ्खारमारं, बलविधमनविसयातिक्कमनवसेन देवपुत्तमच्चुमारञ्च अभञ्जि भग्गे अकासि। परिस्सयानन्ति उपद्दवानं। सम्पति, आयतिञ्च सत्तानं अनत्थावहत्ता मारणट्ठेन विबाधनट्ठेन किलेसाव मारोति किलेसमारो। वधकट्ठेन खन्धाव मारोति खन्धमारो। तथा हि वुत्तं ‘‘वधकं रूपं ‘वधकं रूप’न्ति यथाभूतं नप्पजानाती’’तिआदि (सं॰ नि॰ ३.८५)। जातिजरादिमहाब्यसननिब्बत्तनेन अभिसङ्खारोव मारोति अभिसङ्खारमारो। संकिलेसनिमित्तं हुत्वा गुणमारणट्ठेन देवपुत्तोव मारोति देवपुत्तमारो। सत्तानं जीवितस्स, जीवितपरिक्खारानञ्च जानिकरणेन महाबाधरूपत्ता मच्चु एव मारोति मच्चुमारो।&lt;br&gt;&#xA;सतपुञ्ञलक्खणधरस्साति अनेकसतपुञ्ञनिब्बत्तमहापुरिसलक्खणवहतो रूपकायसम्पत्ति दीपिता होति, इतरासं फलसम्पदानं मूलभावतो, अधिट्ठानभावतो च। धम्मकायसम्पत्ति दीपिता होति, पहानसम्पदापुब्बकत्ता ञाणसम्पदादीनं। भाग्यवताय लोकियानं बहुमतभावो। भग्गदोसताय परिक्खकानं बहुमतभावोति योजना। एवं इतो परेसुपि यथासङ्ख्यं योजेतब्बं। पुञ्ञवन्तं हि गहट्ठा खत्तियादयो अभिगच्छन्ति, पहीनदोसं पब्बजिततापसपरिब्बाजकादयो ‘‘दोसविनयाय धम्मं देसेती’’ति। अभिगतानञ्च नेसं कायचित्तदुक्खापनयने पटिबलभावो, आमिसदानधम्मदानेहि उपकारसब्भावतो। रूपकायं तस्स पसादचक्खुना, धम्मकायं पञ्ञाचक्खुना दिस्वा दुक्खद्वयस्स पटिप्पस्सम्भनतो उपगतानञ्च तेसं आमिसदानधम्मदानेहि उपकारिता, ‘‘पुब्बे आमिसदानधम्मदानेहि मया अयं लोकग्गभावो अधिगतो, तस्मा तुम्हेहिपि एवमेव पटिपज्जितब्ब’’न्ति एवं सम्मापटिपत्तियं नियोजनेन अभिगतानं लोकियलोकुत्तरसुखेहि संयोजनसमत्थता च दीपिता होति।&lt;br&gt;&#xA;सकचित्ते इस्सरियं अत्तनो चित्तस्स वसीभावापादनं, येन पटिक्कूलादीसु अप्पटिक्कूलसञ्ञितादिविहारसिद्धि, अधिट्ठानिद्धिआदिको इद्धिविधोपि चित्तिस्सरियमेव चित्तभावनाय वसीभावप्पत्तिया इज्झनतो। अणिमालघिमादिकन्ति आदि-सद्देन महिमा पत्ति पाकम्मं ईसिता वसिता यत्थकामावसायिताति इमे छपि सङ्गहिता। तत्थ कायस्स अणुभावकरणं अणिमा। लहुभावो लघिमा आकासे पदसा गमनादिना। महत्तं महिमा कायस्स महन्ततापादनं। इट्ठदेसप्पत्ति पत्ति। अधिट्ठानादिवसेन इच्छितनिप्फादनं पाकम्मं। सयंवसिता इस्सरभावो ईसिता। इद्धिविधे वसीभावो वसिता। आकासेन वा गच्छतो, अञ्ञं वा किञ्चि करोतो यत्थ कत्थचि वोसानप्पत्ति यत्थकामावसायिता। ‘‘कुमारकरूपादिदस्सन’’न्तिपि वदन्ति। एवमिदं अट्ठविधं लोकियसम्मतं इस्सरियं। तं पन भगवतो इद्धिविधन्तोगधं, अनञ्ञसाधारणञ्चाति आह ‘‘सब्बाकारपरिपूरं अत्थी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;केसञ्चि पदेसवुत्ति, अयथाभूतगुणसन्निस्सयत्ता अपरिसुद्धो च यसो होति, न एवं तथागतस्साति दस्सेतुं ‘‘लोकत्तयब्यापको’’तिआदि वुत्तं। तत्थ इध अधिगतसत्थुगुणानं आरुप्पे उप्पन्नानं ‘‘इतिपि सो भगवा’’तिआदिना भगवतो गुणे अनुस्सरन्तानं यसो पाकटो होतीति आह ‘‘लोकत्तयब्यापको’’ति। यथाभुच्चगुणाधिगतत्ता एव अतिविय परिसुद्धो। अनवसेसलक्खणानुब्यञ्जनादिसम्पत्तिया सब्बाकारपरिपूरा। सब्बङ्गपच्चङ्गसिरी सब्बेसं अङ्गपच्चङ्गानं सोभा। ‘‘तिण्णो तारेय्य’’न्तिआदिना यं यं एतेन लोकनाथेन इच्छितं मनोवचीपणिधानवसेन, पत्थितं कायपणिधानवसेन। तथेवाति पणिधानानुरूपमेव। वीरियपारमिभावप्पत्तो, अरियमग्गपरियापन्नो च सम्मावायामसङ्खातो पयत्तो।&lt;br&gt;&#xA;भेदेहीति सब्बत्तिकदुकपदसंहितेहि पभेदेहि। पटिच्चसमुप्पादादीहीति आदि-सद्देन न केवलं विभङ्गपाळियं आगता सतिपट्ठानादयोव सङ्गहिता, अथ खो सङ्गहादयो, समयविमुत्तादयो, ठपनादयो , तिकपट्ठानादयो च सङ्गहिताति वेदितब्बं। दुक्खसच्चस्स पीळनट्ठो तंसमङ्गिनो सत्तस्स हिंसनं अविप्फारिकताकरणं। सङ्खतट्ठो समेच्चसम्भूयपच्चयेहि कतभावो। सन्तापट्ठो दुक्खदुक्खतादीहि सन्तप्पनं परिदहनं। विपरिणामट्ठो जराय, मरणेन चाति द्विधा विपरिणामेतब्बता। समुदयस्स आयूहनट्ठो दुक्खस्स निब्बत्तनवसेन सम्पिण्डनं। निदानट्ठो ‘‘इदं तं दुक्ख’’न्ति निददन्तस्स विय समुट्ठापनं। संयोगट्ठो संसारदुक्खेन संयोजनं। पलिबोधट्ठो मग्गाधिगमस्स निवारणं। निरोधस्स निस्सरणट्ठो सब्बूपधीनं पटिनिस्सग्गसभावत्ता ततो विनिस्सटता, तन्निस्सरणनिमित्तता वा। विवेकट्ठो सब्बसङ्खारविसंयुत्तता। असङ्खतट्ठो केनचिपि पच्चयेन अनभिसङ्खतता। अमतट्ठो निच्चसभावत्ता मरणाभावो, सत्तानं मरणाभावहेतुता वा। मग्गस्स निय्यानट्ठो वट्टदुक्खतो निग्गमनट्ठो। हेतुअत्थो निब्बानस्स सम्पापकभावो। दस्सनट्ठो अच्चन्तसुखुमस्स निब्बानस्स सच्छिकरणं। आधिपतेय्यट्ठो चतुसच्चदस्सने सम्पयुत्तानं आधिपच्चकरणं, आरम्मणाधिपतिभावो वा विसेसतो मग्गाधिपतिवचनतो। सतिपि हि झानादीनं आरम्मणाधिपतिभावे ‘‘झानाधिपतिनो धम्मा’’ति एवमादिं अवत्वा ‘‘मग्गाधिपतिनो धम्मा’’ इच्चेव वुत्तं, तस्मा विञ्ञायति ‘‘अत्थि मग्गस्स आरम्मणाधिपतिभावे विसेसो’’ति। एते च पीळनादयो सोळसाकारा नाम। कस्मा पनेत्थ अञ्ञेसु रोगगण्ठादिआकारेसु विज्जमानेसु एतेव परिग्गय्हन्तीति? सलक्खणतो च सच्चन्तरदस्सनतो च आविभावतो। स्वायमत्थो परतो सच्चकथायमेव आवि भविस्सति।&lt;br&gt;&#xA;दिब्बविहारो कसिणादिआरम्मणानि रूपावचरज्झानानि। मेत्तादिज्झानानि ब्रह्मविहारो। फलसमापत्ति अरियविहारो। कामेहि विवेकट्ठकायतावसेन एकीभावो कायविवेको। पठमज्झानादिना नीवरणादीहि विवित्तचित्तता चित्तविवेको। उपधिविवेको निब्बानं। अञ्ञेति लोकियाभिञ्ञादिके।&lt;br&gt;&#xA;किलेसाभिसङ्खारवसेन भवेसु परिब्भमनं, सो च तण्हाप्पधानोति वुत्तं ‘‘तण्हासङ्खातं गमन’’न्ति। वन्तन्ति अरियमग्गमुखेन उग्गिरितं पुन अपच्चावमनवसेन छड्डितं। भगवाति वुच्चति निरुत्तिनयेनाति दस्सेन्तो आह ‘‘यथा…पे॰… मेखला’’ति।&lt;br&gt;&#xA;अपरो नयो – भागवाति भगवा, भतवाति भगवा, भागे वनीति भगवा, भगे वनीति भगवा, भत्तवाति भगवा, भगे वमीति भगवा। भागे वमीति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;भागवा भतवा भागे, भगे च वनि भत्तवा।&lt;br&gt;&#xA;भगे वमि तथा भागे, वमीति भगवा जिनो॥&lt;br&gt;&#xA;तत्थ कथं भागवाति भगवा? ये ते सीलादयो धम्मक्खन्धा गुणकोट्ठासा, ते अनञ्ञसाधारणा निरतिसया तथागतस्स अत्थि उपलब्भन्ति। तथा हिस्स सीलं समाधि पञ्ञा विमुत्ति विमुत्तिञाणदस्सनं, हिरी ओत्तप्पं, सद्धा वीरियं, सति सम्पजञ्ञं, सीलविसुद्धि दिट्ठिविसुद्धि, समथो विपस्सना, तीणि कुसलमूलानि, तीणि सुचरितानि, तयो सम्मावितक्का, तिस्सो अनवज्जसञ्ञा, तिस्सो धातुयो, चत्तारो सतिपट्ठाना, चत्तारो सम्मप्पधाना, चत्तारो इद्धिपादा, चत्तारो अरियमग्गा, चत्तारि अरियफलानि, चतस्सो पटिसम्भिदा, चतुयोनिपरिच्छेदकञाणानि, चत्तारो अरियवंसा, चत्तारि वेसारज्जञाणानि, पञ्च पधानियङ्गानि, पञ्चङ्गिको सम्मासमाधि, पञ्चञाणिको सम्मासमाधि, पञ्चिन्द्रियानि, पञ्च बलानि, पञ्च निस्सारणीया धातुयो, पञ्च विमुत्तायतनञाणानि, पञ्च विमुत्तिपरिपाचनीया सञ्ञा, छ अनुस्सतिट्ठानानि, छ गारवा, छ निस्सारणीया धातुयो, छ सततविहारा, छ अनुत्तरियानि, छ निब्बेधभागिया सञ्ञा, छ अभिञ्ञा, छ असाधारणञाणानि, सत्त अपरिहानिया धम्मा, सत्त अरियधम्मा, सत्त अरियधनानि, सत्त बोज्झङ्गा, सत्त सप्पुरिसधम्मा, सत्त निज्जरवत्थूनि, सत्त सञ्ञा, सत्तदक्खिणेय्यपुग्गलदेसना, सत्तविञ्ञाणट्ठितिदेसना, सत्तखीणासवबलदेसना, अट्ठपञ्ञापटिलाभहेतुदेसना, अट्ठ सम्मत्तानि, अट्ठलोकधम्मातिक्कमा, अट्ठ आरम्भवत्थूनि, अट्ठअक्खणदेसना, अट्ठ महापुरिसवितक्का, अट्ठअभिभायतनदेसना, अट्ठ विमोक्खा, नव योनिसोमनसिकारमूलका धम्मा, नव पारिसुद्धिपधानियङ्गानि, नवसत्तावासदेसना, नव आघातपटिविनया, नव सञ्ञा, नव नानत्ता, नव अनुपुब्बविहारा, दस नाथकारणा धम्मा, दस कसिणायतनानि, दस कुसलकम्मपथा, दस सम्मत्तानि, दस अरियवासा, दस असेक्खधम्मा, दस तथागतबलानि, एकादस मेत्तानिसंसा, द्वादस धम्मचक्काकारा, तेरस धुतगुणा, चुद्दस बुद्धञाणानि, पञ्चदस विमुत्तिपरिपाचनीया धम्मा, सोळसविधा आनापानस्सति, सोळस अपरन्तपनीया धम्मा, अट्ठारस बुद्धधम्मा, एकूनवीसति पच्चवेक्खणञाणानि, चतुचत्तालीस ञाणवत्थूनि , पञ्ञास उदयब्बयञाणानि, परोपञ्ञास कुसलधम्मा, सत्तसत्ततिञाणवत्थूनि, चतुवीसतिकोटिसतसहस्ससमापत्तिसञ्चारिमहावजिरञाणं, अनन्तनयसमन्तपट्ठानपविचयपच्चवेक्खणदेसनाञाणानि, तथा अनन्तासु लोकधातूसु अनन्तानं सत्तानं आसयादिविभावनञाणानि चाति एवमादयो अनन्तापरिमाणभेदा अनञ्ञसाधारणा निरतिसया गुणभागा गुणकोट्ठासा संविज्जन्ति उपलब्भन्ति। तस्मा यथावुत्तविभागा गुणभागा अस्स अत्थीति भागवाति वत्तब्बे आ-कारस्स रस्सत्तं कत्वा ‘‘भगवा’’ति वुत्तो। एवं ताव भागवाति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;यस्मा सीलादयो सब्बे, गुणभागा असेसतो।&lt;br&gt;&#xA;विज्जन्ति सुगते तस्मा, ‘‘भगवा’’ति पवुच्चति॥&lt;br&gt;&#xA;कथं भतवाति भगवा? ये ते सब्बलोकहिताय उस्सुक्कमापन्नेहि मनुस्सत्तादिके अट्ठ धम्मे समोधानेत्वा सम्मासम्बोधिया कतमहाभिनीहारेहि महाबोधिसत्तेहि परिपूरेतब्बा दानपारमी, सीलनेक्खम्मपञ्ञावीरियखन्तिसच्चअधिट्ठानमेत्ताउपेक्खापारमीति दस पारमियो, दस उपपारमियो, दस परमत्थपारमियोति समतिंस पारमियो, दानादीनि चत्तारि सङ्गहवत्थूनि, सच्चादीनि चत्तारि अधिट्ठानानि, अत्तपरिच्चागो, नयन, धन, रज्ज, पुत्तदारपरिच्चागोति पञ्च महापरिच्चागा, पुब्बयोगो, पुब्बचरिया, धम्मक्खानं, ञातत्थचरिया, लोकत्थचरिया, बुद्धत्थचरियाति एवमादयो, सङ्खेपतो वा सब्बे पुञ्ञसम्भारञाणसम्भारबुद्धकारकधम्मा, ते महाभिनीहारतो पट्ठाय कप्पानं सतसहस्साधिकानि चत्तारि असङ्ख्येयानि यथा हानभागिया, संकिलेसभागिया, ठितिभागिया वा न होन्ति, अथ खो उत्तरुत्तरि विसेसभागियाव होन्ति, एवं सक्कच्चं निरन्तरं अनवसेसतो भता सम्भता अस्स अत्थीति भतवाति वत्तब्बे ‘‘भगवा’’ति वुत्तो निरुत्तिनयेन त-कारस्स ग-कारं कत्वा। अथ वा भतवाति तेयेव यथावुत्ते बुद्धकारकधम्मे वुत्तनयेन भरि सम्भरि, परिपूरेसीति अत्थो। एवम्पि भतवाति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;सम्मासम्बोधिया सब्बे, दानपारमिआदिके।&lt;br&gt;&#xA;सम्भारे भतवा नाथो, तस्मापि भगवा मतो॥&lt;br&gt;&#xA;कथं भागे वनीति भगवा? ये ते चतुवीसतिकोटिसतसहस्ससङ्खा देवसिकं वळञ्जनकसमापत्तिभागा, ते अनवसेसतो लोकहितत्थं, अत्तनो च दिट्ठधम्मसुखविहारत्थं निच्चकप्पं निच्चकप्पं वनि भजि सेवि बहुलमकासीति भागे वनीति भगवा। अथ वा अभिञ्ञेय्यधम्मेसु, कुसलादीसु, खन्धादीसु च ये ते परिञ्ञेय्यादिवसेन सङ्खेपतो वा चतुब्बिधा अभिसमयभागा, वित्थारतो पन ‘‘चक्खुं परिञ्ञेय्यं…पे॰… जरामरणं परिञ्ञेय्य’’न्तिआदिना अनेकपरिञ्ञेय्यभागा, ‘‘चक्खुस्स समुदयो पहातब्बो…पे॰… जरामरणस्स समुदयो पहातब्बो’’तिआदिना पहातब्बभागा, ‘‘चक्खुस्स निरोधो…पे॰… जरामरणस्स निरोधो सच्छिकातब्बो’’तिआदिना (पटि॰ म॰ १.२१) सच्छिकातब्बभागा, ‘‘चक्खुस्स निरोधगामिनी पटिपदा’’तिआदिना, ‘‘चत्तारो सतिपट्ठाना’’तिआदिना च अनेकभेदा भावेतब्बभागा च धम्मा, ते सब्बे वनि भजि यथारहं गोचरभावनासेवनानं वसेन सेवि। एवम्पि भागे वनीति भगवा। अथ वा ये इमे सीलादयो धम्मक्खन्धा सावकेहि साधारणा गुणकोट्ठासा गुणभागा, ‘‘किन्ति नु खो ते वेनेय्यसन्तानेसु पतिट्ठपेय्य’’न्ति महाकरुणाय वनि अभिपत्थयि, सा चस्स अभिपत्थना यथाधिप्पेतफलावहा अहोसि। एवम्पि भागे वनीति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;यस्मा ञेय्यसमापत्ति-गुणभागे तथागतो।&lt;br&gt;&#xA;भजि पत्थयि सत्तानं, हिताय भगवा ततो॥&lt;br&gt;&#xA;कथं भगे वनीति भगवा? समासतो ताव कतपुञ्ञेहि पयोगसम्पन्नेहि यथाविभवं भजीयन्तीति भगा, लोकियलोकुत्तरसम्पत्तियो। तत्थ लोकिये ताव तथागतो सम्बोधितो पुब्बे बोधिसत्तभूतो परमुक्कंसगते वनि भजि सेवि, यत्थ पतिट्ठाय निरवसेसतो बुद्धकारकधम्मे समन्नानेन्तो बुद्धधम्मे परिपाचेसि। बुद्धभूतो पन ते निरवज्जसुखूपसंहिते अनञ्ञसाधारणे लोकुत्तरेपि वनि भजि सेवि। वित्थारतो पन पदेसरज्जइस्सरियचक्कवत्तिसम्पत्तिदेवरज्जसम्पत्तिआदिवसेन, झानविमोक्खसमाधिसमापत्तिञाणदस्सनमग्गभावनाफलसच्छिकिरियादिउत्तरिमनुस्सधम्मवसेन च अनेकविहिते अनञ्ञसाधारणे भगे वनि भजि सेवि। एवम्पि भगे वनीति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;या ता सम्पत्तियो लोके, या च लोकुत्तरा पुथू।&lt;br&gt;&#xA;सब्बा ता भजि सम्बुद्धो, तस्मापि भगवा मतो॥&lt;br&gt;&#xA;कथं भत्तवाति भगवा? भत्ता दळ्हभत्तिका अस्स बहू अत्थीति भत्तवा। तथागतो हि महाकरुणासब्बञ्ञुतञ्ञाणादिअपरिमितनिरुपमप्पभावगुणविसेससमङ्गि भावतो सब्बसत्तुत्तमो सब्बानत्थपरिहारपुब्बङ्गमाय निरवसेसहितसुखविधानतप्पराय निरतिसयाय पयोगसम्पत्तिया सदेवमनुस्साय पजाय अच्चन्तुपकारिताय द्वत्तिंसमहापुरिसलक्खणअसीतिअनुब्यञ्जनब्यामप्पभादिअनञ्ञसाधारणगुणविसेसपटिमण्डितरूपकायताय यथाभुच्चगुणाधिगतेन ‘‘इतिपि सो भगवा’’तिआदिनयप्पवत्तेन लोकत्तयब्यापिनासुविपुलेन, सुविसुद्धेन च थुतिघोसेन समन्नागतत्ता, उक्कंसपारमिप्पत्तासु अप्पिच्छतासन्तुट्ठिआदीसु सुपतिट्ठितभावतो, दसबलचतुवेसारज्जादिनिरतिसयगुणविसेससमङ्गिभावतो च ‘‘रूपप्पमाणो रूपप्पसन्नो, घोसप्पमाणो घोसप्पसन्नो, लूखप्पमाणो लूखप्पसन्नो, धम्मप्पमाणो धम्मप्पसन्नो’’ति एवं चतुप्पमाणिके लोकसन्निवासे सब्बथापि पसादावहभावेन समन्तपासादिकत्ता अपरिमाणानं सत्तानं सदेवमनुस्सानं आदरबहुमानगारवायतनताय परमपेमसम्भत्तिट्ठानं। ये तस्स ओवादे पतिट्ठिता अवेच्चप्पसादेन समन्नागता होन्ति, केनचि असंहारिया तेसं सम्भत्ति समणेन वा ब्राह्मणेन वा देवेन वा मारेन वा ब्रह्मुना वाति। तथा हि ते अत्तनो जीवितपरिच्चागेपि तत्थ पसादं न परिच्चजन्ति, तस्स वा आणं दळ्हभत्तिभावतो। तेनेवाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यो वे कतञ्ञू कतवेदि धीरो,&lt;br&gt;&#xA;कल्याणमित्तो दळ्हभत्ति च होती’’ति॥ (जा॰ २.१७.७८)।&lt;br&gt;&#xA;‘‘सेय्यथापि , भिक्खवे, महासमुद्दो ठितधम्मो वेलं नातिवत्तति, एवमेव खो, भिक्खवे, यं मया सावकानं सिक्खापदं पञ्ञत्तं, तं मम सावका जीवितहेतुपि नातिक्कमन्ती’’ति (उदा॰ ४५; चूळव॰ ३८५) च।&lt;br&gt;&#xA;एवं भत्तवाति भगवा निरुत्तिनयेन एकस्स त-कारस्स लोपं कत्वा इतरस्स ग-कारं कत्वा।&lt;br&gt;&#xA;गुणातिसययुत्तस्स , यस्मा लोकहितेसिनो।&lt;br&gt;&#xA;सम्भत्ता बहवो सत्थु, भगवा तेन वुच्चति॥&lt;br&gt;&#xA;कथं भगे वमीति भगवा? यस्मा तथागतो बोधिसत्तभूतोपि पुरिमासु जातीसु पारमियो पूरेन्तो भगसङ्खातं सिरिं, इस्सरियं, यसञ्च वमि उग्गिरि खेळपिण्डं विय अनपेक्खो छड्डयि। तथा हिस्स सोमनस्सकुमारकाले (जा॰ १.१५.२११ आदयो) हत्थिपालकुमारकाले (जा॰ १.१५.३३७ आदयो) अयोघरपण्डितकाले (जा॰ १.१५.३६३ आदयो) मूगपक्खपण्डितकाले (जा॰ २.२२.१ आदयो) चूळसुतसोमकालेति (जा॰ २.१७.१९५ आदयो) एवमादीसु नेक्खम्मपारमिपूरणवसेन देवरज्जसदिसाय रज्जसिरिया परिच्चत्तअत्तभावानं परिमाणं नत्थि। चरिमत्तभावेपि हत्थगतं चक्कवत्तिसिरिं देवलोकाधिपच्चसदिसं चतुदीपिस्सरियं, चक्कवत्तिसम्पत्तिसन्निस्सयं सत्तरतनसमुज्जलं यसञ्च तिणायपि अमञ्ञमानो निरपेक्खो पहाय अभिनिक्खमित्वा सम्मासम्बोधिं अभिसम्बुद्धो, तस्मा इमे सिरिआदिके भगे वमीति भगवा। अथ वा भानि नाम नक्खत्तानि, तेहि समं गच्छन्ति पवत्तन्तीति भगा, सिनेरुयुगन्धरउत्तरकुरुहिमवन्तादिभाजनलोकविसेससन्निस्सया सोभा कप्पट्ठियभावतो। तेपि भगवा वमि तन्निवाससत्तावाससमतिक्कमनतो तप्पटिबद्धछन्दरागप्पहानेन पजहीति। एवम्पि भगे वमीति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;चक्कवत्तिसिरिं यस्मा, यसं इस्सरियं सुखं।&lt;br&gt;&#xA;पहासि लोकचित्तञ्च, सुगतो भगवा ततो॥&lt;br&gt;&#xA;कथं भागे वमीति भगवा? भागा नाम सभावधम्मकोट्ठासा, ते खन्धायतनधातादिवसेन, तत्थापि रूपवेदनादिवसेन, अतीतादिवसेन च अनेकविधा, ते च भगवा ‘‘सब्बं पपञ्चं, सब्बं योगं, सब्बं गन्थं, सब्बं संयोजनं समुच्छिन्दित्वा अमतं धातुं समधिगच्छन्तो वमि उग्गिरि अनपेक्खो छड्डयि न पच्चावमि। तथा हेस सब्बत्थकमेव पथविं आपं तेजं वायं, चक्खुं सोतं घानं जिव्हं कायं मनं, रूपे सद्दे गन्धे रसे फोट्ठब्बे धम्मे, चक्खुविञ्ञाणं…पे॰… मनोविञ्ञाणं, चक्खुसम्फस्सं…पे॰… मनोसम्फस्सं, चक्खुसम्फस्सजं वेदनं…पे॰… मनोसम्फस्सजं वेदनं, चक्खुसम्फस्सजं सञ्ञं…पे॰… मनोसम्फस्सजं सञ्ञं, चक्खुसम्फस्सजं चेतनं…पे॰… मनोसम्फस्सजं चेतनं, रूपतण्हं …पे॰… धम्मतण्हं, रूपवितक्कं…पे॰… धम्मवितक्कं, रूपविचारं…पे॰… धम्मविचार’’न्तिआदिना अनुपदधम्मविभागवसेनपि सब्बेव धम्मकोट्ठासे अनवसेसतो वमि उग्गिरि अनपेक्खपरिच्चागेन छड्डयि। वुत्तं हेतं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यं तं, आनन्द, चत्तं वन्तं मुत्तं पहीनं पटिनिस्सट्ठं, तं तथागतो पुन पच्चावमिस्सतीति नेतं ठानं विज्जती’’ति (दी॰ नि॰ २.१८३)।&lt;br&gt;&#xA;एवम्पि भागे वमीति भगवा। अथ वा भागे वमीति सब्बेपि कुसलाकुसले सावज्जानवज्जे हीनपणीते कण्हसुक्कसप्पटिभागे धम्मे अरियमग्गञाणमुखेन वमि उग्गिरि अनपेक्खो परिच्चजि पजहि, परेसञ्च तथत्ताय धम्मं देसेसि। वुत्तम्पि चेतं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘धम्मापि वो, भिक्खवे, पहातब्बा, पगेव अधम्मा (म॰ नि॰ १.२४०)। कुल्लूपमं वो, भिक्खवे, धम्मं देसेस्सामि नित्थरणत्थाय, नो गहणत्थाया’’तिआदि (म॰ नि॰ १.२४०)।&lt;br&gt;&#xA;एवम्पि भागे वमीति भगवा।&lt;br&gt;&#xA;खन्धायतनधातादि-धम्मभेदा महेसिना।&lt;br&gt;&#xA;कण्हा सुक्का यतो वन्ता, ततोपि भगवा मतो॥&lt;br&gt;&#xA;तेन वुत्तं –&lt;br&gt;&#xA;‘‘भागवा भतवा भागे, भगे च वनि भत्तवा।&lt;br&gt;&#xA;भगे वमि तथा भागे, वमीति भगवा जिनो’’ति॥&lt;br&gt;&#xA;एत्थ च यस्मा सङ्खेपतो अत्तहितसम्पत्तिपरहितपटिपत्तिवसेन दुविधा बुद्धगुणा, तासु अत्तहितसम्पत्ति पहानसम्पदाञाणसम्पदाभेदतो दुविधा, आनुभावसम्पदादीनं तदविनाभावेन तदन्तोगधत्ता। परहितपटिपत्ति पयोगासयभेदतो दुविधा। तत्थ पयोगतो लाभसक्कारादिनिरपेक्खचित्तस्स सब्बदुक्खनिय्यानिकधम्मूपदेसो, आसयतो पटिविरुद्धेसुपि निच्चं हितेसिता, ञाणपरिपाककालागमनादिपरहितपटिपत्ति च, आमिसपटिग्गहणादिनापि अत्थचरिया परहितपटिपत्ति होतियेव। तस्मा तेसं विभावनवसेन पाळियं ‘‘अरह’’न्तिआदीनं पदानं गहणं वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ ‘‘अरह’’न्ति इमिना पदेन पहानसम्पदावसेन भगवतो अत्तहितसम्पत्ति विभाविता। ‘‘सम्मासम्बुद्धो, लोकविदू’’ति च इमेहि पदेहि ञाणसम्पदावसेन। ननु च ‘‘लोकविदू’’ति इमिनापि सम्मासम्बुद्धता विभावीयतीति? सच्चं विभावीयति, अत्थि पन विसेसो, ‘‘सम्मासम्बुद्धो’’ति इमिना सब्बञ्ञुतञ्ञाणानुभावो विभावितो, ‘‘लोकविदू’’ति पन इमिना आसयानुसयञाणादीनम्पि आनुभावो विभावितोति। ‘‘विज्जाचरणसम्पन्नो’’ति इमिना सब्बापि भगवतो अत्तहितसम्पत्ति विभाविता। ‘‘सुगतो’’ति पन इमिना समुदागमतो पट्ठाय भगवतो अत्तहितसम्पत्ति, परहितपटिपत्ति च विभाविता। ‘‘अनुत्तरो पुरिसदम्मसारथि सत्था देवमनुस्सान’’न्ति इमेहि पदेहि भगवतो परहितपटिपत्ति विभाविता। ‘‘बुद्धो’’ति इमिना भगवतो अत्तहितसम्पत्ति, परहितपटिपत्ति च विभाविता। एवञ्च कत्वा ‘‘सम्मासम्बुद्धो’’ति वत्वा ‘‘बुद्धो’’ति वचनं समत्थितं होति। तेनेवाह ‘‘अत्तनापि बुज्झि अञ्ञेपि सत्ते बोधेसी’’तिआदि। ‘‘भगवा’’ति च इमिनापि समुदागमतो पट्ठाय भगवतो सब्बा अत्तहितसम्पत्ति, परहितपटिपत्ति च विभाविता।&lt;br&gt;&#xA;अपरो नयो – हेतुफलसत्तूपकारवसेन सङ्खेपतो तिविधा बुद्धगुणा। तत्थ ‘‘अरहं सम्मासम्बुद्धो विज्जाचरणसम्पन्नो लोकविदू’’ति इमेहि पदेहि फलसम्पत्तिवसेन बुद्धगुणा विभाविता। ‘‘अनुत्तरो पुरिसदम्मसारथि सत्था देवमनुस्सान’’न्ति इमेहि सत्तूपकारवसेन बुद्धगुणा पकासिता। ‘‘बुद्धो’’ति इमिना फलवसेन, सत्तूपकारवसेन च बुद्धगुणा विभाविता। ‘‘सुगतो भगवा’’ति पन इमेहि पदेहि हेतुफलसत्तूपकारवसेन बुद्धगुणा विभाविताति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;१४५. तस्साति बुद्धानुस्सतिकम्मट्ठानिकस्स योगिनो। एवन्ति ‘‘तत्रायं नयो’’तिआदिना वुत्तप्पकारेन। तस्मिं समयेति बुद्धगुणानुस्सरणसमये। रागपरियुट्ठितन्ति रागेन परियुट्ठितं, परियुट्ठानप्पत्तेहि रागेहि सहितं चित्तं अरञ्ञमिव चोरेहि तेन परियुट्ठितन्ति वुत्तं, तस्स परियुट्ठानट्ठानभावतो, परियुट्ठितरागन्ति अत्थो। यं वा रागस्स परियुट्ठानं, तं तंसहिते चित्ते उपचरितन्ति दट्ठब्बं। एतस्मिं पक्खे रागेनाति रागेन हेतुनाति अत्थो। उजुगतमेवाति पगेव कायवङ्कादीनं अपनीतत्ता, चित्तस्स च अनुजुभावकरानं मायादीनं अभावतो, रागादिपरियुट्ठानाभावेन वा ओनतिउन्नतिविरहतो उजुभावमेव कतं। अथ वा उजुगतमेवाति कम्मट्ठानस्स वीथिं ओतिण्णताय लीनुद्धच्चविगमनतो मज्झिमसमथनिमित्तपटिपत्तिया उजुभावमेव गतं। तथागतं आरब्भाति तथागतगुणे आरम्मणं कत्वा।&lt;br&gt;&#xA;इच्चस्साति इति अस्स। ‘‘सो भगवा इतिपि अरह’’न्तिआदिना पुब्बे वुत्तप्पकारेन बुद्धगुणे अनुवितक्कयतोति सम्बन्धो। एवन्ति ‘‘नेव तस्मिं समये’’तिआदिना वुत्तनयेन। बुद्धगुणपोणाति बुद्धगुणनिन्ना। ‘‘वितक्कविचारा पवत्तन्ती’’ति एतेन बुद्धगुणसङ्खातं कम्मट्ठानं वितक्काहतं, वितक्कपरियाहतं, पुनप्पुनं अनुमज्जनञ्च करोतीति दस्सेति। पीति उप्पज्जतीति भावनावसेन उपचारज्झाननिप्फादिका बलवती पीति उप्पज्जति। पीतिमनस्स वुत्तप्पकारपीतिसहितचित्तस्स। कायचित्तदरथाति कायचित्तपस्सद्धीनं पटिपक्खभूता सुखुमावत्था उद्धच्चसहगता किलेसा। पटिप्पस्सम्भन्तीति सन्निसीदन्ति। अनुक्कमेन एकक्खणेति यदा बुद्धगुणारम्मणा भावना उपरूपरि विसेसं आवहन्ती पवत्तति, तदा नीवरणानि विक्खम्भितानेव होन्ति, किलेसा सन्निसिन्नाव होन्ति, सुविसदानि सद्धादीनि इन्द्रियानि होन्ति, भावनाय पगुणताय वितक्कविचारा सातिसयं पटुकिच्चाव होन्ति, बलवती पीति उप्पज्जति, पीतिपदट्ठाना पस्सद्धि सविसेसा जायति, पस्सद्धकायस्स समाधिपदट्ठानं सुखं थिरतरं हुत्वा पवत्तति, सुखेन अनुब्रूहितं चित्तं कम्मट्ठाने सम्मदेव समाधियति। एवं अनुक्कमेन पुब्बभागे वितक्कादयो उपरूपरि पटुपटुतरभावेन पवत्तित्वा भावनाय मज्झिमसमथपटिपत्तिया इन्द्रियानञ्च एकरसभावेन पटुतमानि हुत्वा एकक्खणे झानङ्गानि उप्पज्जन्ति। यं सन्धाय वुत्तं भगवता –&lt;br&gt;&#xA;‘‘यस्मिं , महानाम, समये अरियसावको तथागतं अनुस्सरति, नेवस्स तस्मिं समये रागपरियुट्ठितं चित्तं होति…पे॰… सुखिनो चित्तं समाधियती’’ति (अ॰ नि॰ ६.१०)।&lt;br&gt;&#xA;कस्मा पनेत्थ झानं अप्पनापत्तं न होतीति आह ‘‘बुद्धगुणानं पन गम्भीरताया’’तिआदि। गम्भीरे हि आरम्मणे गम्भीरे उदके पतितनावा विय समथभावना पतिट्ठं न लभति, ‘‘गम्भीरताया’’ति च इमिना सभावधम्मतापि सङ्गहिता। सभावधम्मो हि गम्भीरो न पञ्ञत्ति। ननु च तज्जापञ्ञत्तिवसेन सभावधम्मो गय्हतीति? सच्चं गय्हति पुब्बभागे, भावनाय पन वड्ढमानाय पञ्ञत्तिं समतिक्कमित्वा सभावेयेव चित्तं तिट्ठति। ननु च सभावधम्मेपि कत्थचि अप्पना समिज्झति दुतियारुप्पज्झानादीति? सच्चं समिज्झति, तञ्च खो एकप्पकारे आरम्मणे, इदं पन नानप्पकारन्ति दस्सेन्तो ‘‘नानप्पकारगुणानुस्सरणाधिमुत्तताया’’ति आह। एवम्पि यथा नानप्पकारेसु केसादिकोट्ठासेसु मनसिकारं पवत्तेन्तस्स एकस्मिंयेव कोट्ठासे अप्पनावसेन भावना अवतिट्ठति, एवमिध कस्मा न होतीति? विसमोयं उपञ्ञासो। तत्थ हि सतिपि कोट्ठासबहुभावे एकप्पकारेनेव भावना वत्तति पटिक्कूलाकारस्सेव गहणतो, इध पन नानप्पकारेन गुणानं नानप्पकारत्ता, न अयमेकस्मिंयेव गुणे ठातुं सक्कोति भावनाबलेन पच्चक्खतो बुद्धगुणेसु उपट्ठहन्तेसु सद्धाय बलवभावतो। तेनेव हि ‘‘अधिमुत्तताया’’ति वुत्तं। यदि उपचारप्पत्तं झानं होति, कथं बुद्धानुस्सतीति वुत्तन्ति आह ‘‘तदेत’’न्तिआदि।&lt;br&gt;&#xA;सगारवो होति सप्पतिस्सो, सत्थु गुणसरीरस्स पच्चक्खतो उपट्ठहनतो। ततोयेव सद्धावेपुल्लं अवेच्चप्पसादसदिसं सद्धामहत्तं। बुद्धगुणानं अनुस्सरणवसेन भावनाय पवत्तत्ता सतिवेपुल्लं। तेसं परमगम्भीरताय, नानप्पकारताय च पञ्ञावेपुल्लं। तेसं उळारपुञ्ञक्खेत्तताय पुञ्ञवेपुल्लञ्च अधिगच्छति। पीतिपामोज्जबहुलो होति पीतिसम्बोज्झङ्गट्ठानीयत्ता बुद्धानुस्सतिया। भयभेरवसहो बुद्धगुणारम्मणाय सतिया भयभेरवाभिभवनतो। तेनाह भगवा ‘‘अनुस्सरेथ सम्बुद्धं, भयं तुम्हाक नो सिया’’ति (सं॰ नि॰ १.२४९ थोकं विसदिसं)। दुक्खाधिवासनसमत्थो बुद्धानुस्सतिया सरीरदुक्खस्स पदुमपलासे उदकस्स विय विनिवट्टनतो । संवाससञ्ञन्ति सहवाससञ्ञं। बुद्धभूमियं चित्तं नमति बुद्धगुणानं महन्तभावस्स पच्चक्खतो उपट्ठानतो। बुद्धानुस्सतिभावनाय सब्बदा बुद्धगुणानं चित्ते विपरिवत्तनतो वुत्तं ‘‘सम्मुखा सत्थारं पस्सतो विया’’ति। उत्तरि अप्पटिविज्झन्तोति इमाय भावनाय उपरि तं अधिट्ठानं कत्वा सच्चानि अप्पटिविज्झन्तो। सुगतिपरायणोति सुगतिसम्परायो।&lt;br&gt;&#xA;अप्पमादन्ति अप्पमज्जनं सक्कच्चं अनुयोगं। कयिराथाति करेय्य। सुमेधसोति सुन्दरपञ्ञो । एवं महानुभावायाति वुत्तप्पकारेन नीवरणविक्खम्भनादिसमत्थेन सत्थरि सगारवभावादिहेतुभूतेन महता सामत्थियेन समन्नागताय।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अनुस्सतिकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/08_anussatikammaTThAnaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/08_anussatikammaTThAnaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८. अनुस्सतिकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मरणससतकथवणणन&#34;&gt;मरणस्सतिकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१६७. इतोति देवतानुस्सतिया। सा हि छसु अनुस्सतीसु सब्बपच्छा निद्दिट्ठत्ता आसन्ना, पच्चक्खा च। अनन्तरायाति तदनन्तरं उद्दिट्ठत्ता वुत्तं। मरणस्स सति मरणस्सतीति मरणं ताव दस्सेतुं ‘‘तत्थ मरण’’न्तिआदि वुत्तं। कामञ्चेत्थ खन्धानं भेदो ‘‘जरामरणं द्वीहि खन्धेहि सङ्गहित’’न्ति (धातु॰ ७१) वचनतो चुतिखन्धानं विनासो मरणन्ति वत्तब्बं, विसेसतो पन तं जीवितिन्द्रियस्स विनासभावेन कम्मट्ठानिकानं पच्चुपतिट्ठतीति ‘‘जीवितिन्द्रियस्स उपच्छेदो’’ति वुत्तं। तेनेवाह निद्देसे ‘‘कळेवरस्स निक्खेपो जीवितिन्द्रियस्सुपच्छेदो’’ति (विभ॰ २३६; दी॰ नि॰ २.३९०; म॰ नि॰ १.९२, १२३)। तत्थ एकभवपरियापन्नस्साति एकेन भवेन परिच्छिन्नस्स। जीवितिन्द्रियस्स उपच्छेदोति जीवितिन्द्रियप्पबन्धस्स विच्छेदो आयुक्खयादिवसेन अन्तरधानं। समुच्छेदमरणन्ति अरहतो सन्तानस्स सब्बसो उच्छेदभूतं मरणं। सङ्खारानं खणभङ्गसङ्खातन्ति सङ्खतधम्मानं उदयवयपरिच्छिन्नस्स पवत्तिखणस्स भङ्गो निरोधोति सङ्खं गतं। खणिकमरणन्ति यथावुत्तखणवन्तं तस्मिंयेव खणे लब्भमानं मरणं। यं खन्धप्पबन्धं उपादाय रुक्खादिसमञ्ञा, तस्मिं अनुपच्छिन्नेपि अल्लतादिविगमनं निस्साय मतवोहारो सम्मुतिमरणं। न तं इध अधिप्पेतन्ति तं समुच्छेदखणिकसम्मुतिमरणं इध मरणानुस्सतियं नाधिप्पेतं अबाहुल्लतो, अनुपट्ठहनतो, असंवेगवत्थुतो चाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;अधिप्पेतं सतिया आरम्मणभावेन। आयुआदीनं खयकाले मरणं कालमरणं। तेसं अपरिक्खीणकाले मरणं अकालमरणं। ‘‘कालमरणं पुञ्ञक्खयेना’’ति इदं यथाधिकारं सम्पत्तिभववसेन वुत्तं, विपत्तिभववसेन पन ‘‘पापक्खयेना’’ति वत्तब्बं।&lt;br&gt;&#xA;आयुसन्तानजनकपच्चयसम्पत्तियाति आयुप्पबन्धस्स पवत्तापनकानं आहारादिपच्चयानं सम्पत्तियं। विपक्कविपाकत्ताति अत्तनो फलानुरूपं दातब्बविपाकस्स दिन्नत्ता। गतिकालाहारादिसम्पत्तिया अभावेनाति देवानं विय गतिसम्पत्तिया, पठमकप्पियानं विय कालसम्पत्तिया, उत्तरकुरुकादीनं विय आहारसम्पत्तिया च अभावेन। आदि-सद्देन उतुसुक्कसोणितादिं परिग्गय्हति। अज्जतनकालपुरिसानं वियाति विय-सद्दो अट्ठाने पट्ठपितो, अज्जतनकालपुरिसानं वस्ससतमत्तपरिमाणस्स विय आयुनो खयवसेनाति योजना। एवं हि अनागतेपि परमायुनो सङ्गहो कतो होति, अतीते पन गतिसम्पत्तिया विय कालाहारादिसम्पत्तिया भावेन अनेकवस्ससहस्स परिमाणोपि आयु अहोसि। अयञ्च विभागो वत्तमानस्स अन्तरकप्पस्स वसेन वुत्तोति दट्ठब्बं। कलाबुराजादीनन्ति आदि-सद्देन नन्दयक्खनन्दमाणवकादीनं सङ्गहो दट्ठब्बो। तं सब्बम्पीति यं ‘‘कालमरणं अकालमरणं, तत्थापि पुञ्ञक्खयमरणं आयुक्खयमरणं उभयक्खयमरणं उपक्कममरण’’न्ति वुत्तप्पभेदं मरणं, तं सब्बम्पि।&lt;br&gt;&#xA;१६८. योनिसोति उपायेन। मनसिकारोति मरणारम्मणो मनसिकारो। येन पन उपायेन मनसिकारो पवत्तेतब्बो, तं ब्यतिरेकमुखेन दस्सेतुं ‘‘अयोनिसो पवत्तयतो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ अयोनिसो पवत्तयतोति अनुपायेन सतिं, संवेगं, ञाणञ्च अनुपट्ठपेत्वा मरणं अनुस्सरतो। तदेतं सब्बम्पीति सोकपामोज्जानं उप्पज्जनं, संवेगस्स अनुप्पज्जनं, सन्तासस्स उप्पज्जनञ्च यथाक्कमं सतिसंवेगञाणविहरतो होति। यो हि ‘‘मरणं नामेतं जातस्स एकन्तिक’’न्ति पण्डितानं वचनं सरति, तत्थ संवेगजातो होति सम्पजानो च, तस्स इट्ठजनमरणादिनिमित्तं सोकादयो अनोकासाव। तस्माति यस्मा अयोनिसो मनसिकारं पवत्तयतो एते दोसा, तस्मा। तत्थ तत्थाति अरञ्ञसुसानादीसु। हतमतसत्तेति चोरादीहि हते, सरसेन मते च सत्ते। दिट्ठपुब्बा सम्पत्ति येसं ते दिट्ठपुब्बसम्पत्ती, तेसं दिट्ठपुब्बसम्पत्तीनं। योजेत्वाति उपट्ठपेत्वा। एकच्चस्साति तिक्खिन्द्रियस्स ञाणुत्तरस्स।&lt;br&gt;&#xA;१६९. वधकपच्चुपट्ठानतोति घातकस्स विय पति पति उपट्ठानतो आसन्नभावतो। सम्पत्तिविपत्तितोति आरोग्यादिसम्पत्तीनं विय जीवितसम्पत्तिया विपज्जनतो। उपसंहरणतोति परेसं मरणं दस्सेत्वा अत्तनो मरणस्स उपनयनतो। कायबहुसाधारणतोति सरीरस्स बहूनं साधारणभावतो। आयुदुब्बलतोति जीवितस्स दुब्बलभावतो। अनिमित्ततोति मरणस्स ववत्थितनिमित्ताभावतो । अद्धानपरिच्छेदतोति कालस्स परिच्छन्नभावतो। खणपरित्ततोति जीवितक्खणस्स इत्तरभावतो।&lt;br&gt;&#xA;वधकपच्चुपट्ठानतोति एत्थ विय-सद्दो लुत्तनिद्दिट्ठोति दस्सेन्तो ‘‘वधकस्स विय पच्चुपट्ठानतो’’ति वत्वा तमेवत्थं विवरन्तो ‘‘यथा ही’’तिआदिमाह। तत्थ चारयमानोति आगुरेन्तो पहरणाकारं करोन्तो। पच्चुपट्ठितोव उपगन्त्वा ठितो समीपे एव। जरामरणं गहेत्वाव निब्बत्तन्ति ‘‘यथा हि अहिच्छत्तकमकुळं उग्गच्छन्तं पंसुविरहितं न होति, एवं सत्ता निब्बत्तन्ता जरामरणविरहिता न होन्ती’’ति एत्तकेन उपमा। अहिच्छत्तकमकुळं कदाचि कत्थचि पंसुविरहितम्पि भवेय्य, सत्ता पन कथञ्चिपि जरामरणविरहिता न होन्तीति खणिकमरणं ताव उपमाभावेन दस्सेत्वा इधाधिप्पेतं मरणं दस्सेतुं ‘‘तथा ही’’तिआदि वुत्तं। अथ वा यदिमे सत्ता जरामरणं गहेत्वाव निब्बत्तन्ति, निब्बत्तिसमनन्तरमेव मरितब्बन्ति चोदनं सन्धायाह ‘‘तथा ही’’तिआदि। अवस्सं मरणतोति अवस्सं मरितब्बतो, एकन्तेन मरणसब्भावतो वा। पब्बतेय्याति पब्बततो आगता। हारहारिनीति पवाहे पतितस्स तिणपण्णादिकस्स अतिविय हरणसीला। सन्दतेवाति सवति एव। वत्ततेवाति पवाहवसेन वत्तति एव न तिट्ठति।&lt;br&gt;&#xA;यमेकरत्तिन्ति यस्सं एकरत्तियं, भुम्मत्थे उपयोगवचनं दट्ठब्बं, अच्चन्तसंयोगे वा। पठमन्ति सब्बपठमं पटिसन्धिक्खणे। गब्भेति मातुकुच्छियं। माणवोति सत्तो। येभुय्येन सत्ता रत्तियं पटिसन्धिं गण्हन्तीति रत्तिग्गहणं। अब्भुट्ठितोवाति उट्ठितअब्भो विय, अभिमुखभावेन वा उट्ठितोव मरणस्साति अधिप्पायो। सो यातीति सो माणवो याति, पठमक्खणतो पट्ठाय गच्छतेव। स गच्छं न निवत्ततीति सो एवं गच्छन्तो खणमत्तम्पि न निवत्तति, अञ्ञदत्थु मरणंयेव उपगच्छति।&lt;br&gt;&#xA;कुन्नदीनन्ति पब्बततो पतितानं खुद्दकनदीनं। पातो आपोरसानुगतबन्धनानन्ति पुरिमदिवसे दिवा सूरियसन्तापेन अन्तो अनुपविसित्वा पुन रत्तियं बन्धनमूलं उपगतेन आपोरसेन तिन्तसिथिलबन्धनताय पातो आपोरसानुगतबन्धनानं।&lt;br&gt;&#xA;अच्चयन्तीति अतिक्कमन्ति। उपरुज्झतीति निरुज्झति। उदकमेव ओदकं, उदकोघं वा । यस्मा अच्चयन्ति अहोरत्ता, तस्मा जीवितं उपरुज्झति। यस्मा जीवितं उपरुज्झति, तस्मा आयु खीयति मच्चानं। पपततोति पपतनतो भयं सामिकानं रुक्खे ठत्वा कम्मे विनियुञ्जितुकामानं, हेट्ठा पविट्ठानं वा। उग्गमनं पति उग्गमननिमित्तं। मा मं अम्म निवारय पब्बज्जायाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;कोचि मित्तमुखसत्तुरन्धगवेसी सह वत्तमानोपि न हनेय्य, अयं पन एकंसेन हनतियेवाति दस्सेतुं ‘‘सहजातिया आगततो’’ति वत्वा ‘‘जीवितहरणतो चा’’ति वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;१७०. नन्ति सम्पत्तिं। सुखीति दिब्बसदिसेहि भोगेहि, आधिपतेय्येन च सुखसमङ्गी। देहबन्धेनाति सरीरेन। असोकोति असोकमहाराजा। सोकमागतोति सोचितब्बतं गतो।&lt;br&gt;&#xA;आरोग्यं योब्बनानं। ब्याधिजरापरियोसानता जीवितस्स मरणपरियोसानताय उदाहरणवसेन आनीता, पच्चयभागवसेन वा। लोकोयेव लोकसन्निवासो यथा सत्तावासाति, सन्निवसितब्बताय वा सत्तनिकायो लोकसन्निवासो। अनुगतोति अनुबन्धो पच्चत्थिकेन विय। अनुसटोति अनुपविट्ठो उपविसेन विय। अभिभूतोति अज्झोत्थटो मद्दहत्थीहि विय। अब्भाहतोति पहटो भूतेहि विय।&lt;br&gt;&#xA;सेलाति सिलामया, न पंसुआदिमया। विपुलाति महन्ता अनेकयोजनायामवित्थारा। नभं आहच्चाति विपुलत्ता एव आकासं अभिविहच्च सब्बदिसासु फरित्वा। अनुपरियेय्युन्ति अनुविचरेय्युं। निप्पोथेन्ताति अत्तना आघातितं चुण्णविचुण्णं करोन्ता। अधिवत्तन्तीति अधिभवन्ति। कुलेन वा रूपेन वा सीलेन वा सुतेन वा सद्धादीहि वा सेट्ठोति सम्भावनाय खत्तियादीसु न कञ्चि परिवज्जेति। तेहि एव निहीनोति अवमञ्ञमानाय सुद्दादीसु न कञ्चि परिवज्जेति। अञ्ञदत्थु सब्बमेव अभिमद्दति निम्मथति। दण्डादिउपाया च तत्थ अविसया एवाति दस्सेतुं ‘‘न तत्थ हत्थीनं भूमी’’तिआदि वुत्तं। तत्थ मन्तयुद्धेनाति आथब्बणवेदविहितेन मन्तसङ्गामप्पयोगेन। धनेनाति धनदानेन। वा-सद्दो अवुत्तविकप्पनत्थो। तेन सामं, भेदञ्च सङ्गण्हाति।&lt;br&gt;&#xA;१७१. परेहि सद्धिं अत्तनो उपसंहरणतोति परेहि मतेहि सद्धिं ‘‘तेपि नाम मता, किमङ्गं पन मादिसा’’ति अत्तनो मरणस्स उपनयनतो। यसमहत्ततोति परिवारमहत्ततो, विभवमहत्ततो च। पुञ्ञमहत्ततोति महापुञ्ञभावतो। थाममहत्ततोति वीरियबलमहत्ततो। युधिट्ठिलो धम्मपुत्तो। चानुरो यो बलदेवेन निब्बुद्धं कत्वा मारितो।&lt;br&gt;&#xA;सह इद्धीहीति वेजयन्तकम्पननन्दोपनन्ददमनादीसु दिट्ठानुभावाहि अत्तनो इद्धीहि सद्धिं मच्चुमुखं पविट्ठो।&lt;br&gt;&#xA;कलं नग्घन्ति सोळसिन्ति सोळसन्नं पूरणभागं न अग्घन्ति। इदं वुत्तं होति – आयस्मतो थेरस्स सारिपुत्तस्स पञ्ञं सोळसभागे कत्वा ततो एकं भागं सोळसधा गहेत्वा लद्धं एकभागसङ्खातं कलं सम्मासम्बुद्धं ठपेत्वा अञ्ञेसं सत्तानं पञ्ञा न अग्घन्तीति।&lt;br&gt;&#xA;सब्बस्सापि संकिलेसपक्खस्स समुग्घातो ञायेन आरद्धवीरियस्स होतीति आह ‘‘ञाणवीरियबलेना’’ति। सम्मादिट्ठिसम्मावायामेसु हि सिद्धेसु अट्ठङ्गिको अरियमग्गो सिद्धोव होतीति। एकाकीभावेन खग्गविसाणकप्पा। परतोघोसेन विना सयमेव भूता पटिविद्धाकुप्पाति सयम्भुनो।&lt;br&gt;&#xA;हत्थगतसुवण्णवलयानं अञ्ञमञ्ञं सङ्घट्टनं वंसकळीरस्स कत्थचि असत्तताति एवमादिकं तं तं निमित्तं कारणं आगम्म। वीमंसन्ताति पवत्तिनिवत्तियो उपपरिक्खन्ता। महन्तानं सीलक्खन्धादीनं एसनट्ठेन महेसयो। एकचरियनिवासेनाति एकचरियनिवासमत्तेन, न सीलादिना। खग्गमिगसिङ्गसमा उपमा येसं, खग्गमिगसिङ्गं वा समूपमा येसं ते खग्गसिङ्गसमूपमा।&lt;br&gt;&#xA;तम्बनखतुङ्गनखतादिअसीतिअनुब्यञ्जनपटिमण्डितेहि सुप्पतिट्ठितपादतादीहि द्वत्तिंसाय महापुरिसलक्खणेहि विचित्रो अच्छरियब्भुतो रूपकायो एतस्साति असीति…पे॰… रूपकायो। सह वासनाय सब्बेसं किलेसानं पहीनत्ता सब्बाकारपरिसुद्धसीलक्खन्धादिगुणरतनेहि समिद्धो धम्मकायो एतस्साति सब्बाकार…पे॰… धम्मकायो। ठानसोति तङ्खणेयेव।&lt;br&gt;&#xA;एवं महानुभावस्साति एवं यथावुत्तरूपकायसम्पत्तिया, धम्मकायसम्पत्तिया च विञ्ञायमानविपुलापरिमेय्यबुद्धानुभावस्स, वसं नागतं अनुपगमनवसेनाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;मरणं सामञ्ञं एतस्साति मरणसामञ्ञो, तस्स भावो मरणसामञ्ञता, ताय।&lt;br&gt;&#xA;१७२. किमिकुलानन्ति किमिसमूहानं, किमिजातीनं वा। जीयन्तीति जरं पापुणन्ति।&lt;br&gt;&#xA;निक्खन्तेति वीतिवत्ते। पटिहितायाति पच्चानुगताय। सो ममस्स अन्तरायोति सा यथावुत्ता न केवलं कालकिरियाव, अथ खो मम अतिदुल्लभं खणं लभित्वा ठितस्स सत्थुसासनमनसिकारस्स अन्तरायो अस्स भवेय्य। ब्यापज्जेय्याति विपत्तिं गच्छेय्य। सत्थकेन विय अङ्गपच्चङ्गानं कन्तनका मरणकाले सन्धिबन्धनच्छेदनकवाता सत्थकवाता।&lt;br&gt;&#xA;१७३. अबलन्ति बलहीनं। दुब्बलन्ति तस्सेव वेवचनं। अभावत्थो हि अयं दु-सद्दो ‘‘दुस्सीलो (अ॰ नि॰ ५.२१३; अ॰ नि॰ १०.७५) दुप्पञ्ञो’’तिआदीसु (म॰ नि॰ १.४४९) विय। तदेतं आयु। अस्सासपस्सासानं समवुत्तिता अपरापरं पवेसनिक्खमोव। बहि निक्खन्तनासिकवाते अन्तो अपविसन्ते, पविट्ठे वा अनिक्खमन्तेति एकस्सेव पवेसनिक्खमो विय वुत्तं, तं नासिकवातभावसामञ्ञेनाति दट्ठब्बं। अधिमत्तताय अच्चासन्नअधिट्ठानादिना। तदभावो हि इरियापथानं समवुत्तिता। अतिसीतेन अभिभूतस्स कायस्स विपज्जनं महिंसरट्ठादीसु हिमपातकालेन दीपेतब्बं। तत्थ हि सत्ता सीतेन भिन्नसरीरा जीवितक्खयं पापुणन्ति। अतिउण्हेन अभिभूतस्स विपज्जनं मरुकन्तारे उण्हाभितत्ताय पच्छिं, तत्थ ठपितं उपरि साटकं, पुत्तञ्च अक्कमित्वा मताय इत्थिया दीपेतब्बं। महाभूतानं समवुत्तिता पकोपाभावो । पथवीधातुआदीनं पकोपेन सरीरस्स विकारापत्ति परतो धातुकम्मट्ठानकथायं आगमिस्सति। युत्तकालेति भुञ्जितुं युत्तकाले खुद्दाभिभूतकाले।&lt;br&gt;&#xA;१७४. अववत्थानतोति कालादिवसेन ववत्थानाभावतो। ववत्थानन्ति चेत्थ परिच्छेदो अधिप्पेतो, न असङ्करतो ववत्थानं, निच्छयो चाति आह ‘‘परिच्छेदाभावतो’’ति। न नायरेति न ञायन्ति।&lt;br&gt;&#xA;इतो परन्ति एत्थ परन्ति परं अञ्ञं कालन्ति अत्थो। तेन ओरकालस्सापि सङ्गहो सिद्धो होति। परमायुतो ओरकालं एव चेत्थ ‘‘पर’’न्ति अधिप्पेतं। ततो परं सत्तानं जीवनस्स अभावतो ‘‘ववत्थानाभावतो’’ति वत्तुं न सक्काति। अब्बुदपेसीतिआदीसु ‘‘अब्बुदकाले पेसिकाले’’तिआदिना काल-सद्दो पच्चेकं योजेतब्बो। कालोति इध पुब्बण्हादिवेला अधिप्पेता। तेनाह ‘‘पुब्बण्हेपि ही’’तिआदि। इधेव देहेन पतितब्बन्ति सम्बन्धो। अनेकप्पकारतोति नगरे जातानं गामे, गामे जातानं नगरे, वने जातानं जनपदे, जनपदे जातानं वनेतिआदिना अनेकप्पकारतो। इतो चुतेनाति इतो गतितो चुतेन। इध इमिस्सं गतियं। यन्तयुत्तगोणो वियाति यथा यन्ते युत्तगोणो यन्तं नातिवत्तति, एवं लोको गतिपञ्चकन्ति एत्तकेन उपमा।&lt;br&gt;&#xA;१७५. अप्पं वा भिय्योति वस्ससततो उपरि ‘‘दस वा वस्सानि, वीसति वा’’तिआदिना दुतियं वस्ससतं अपापुणन्तो अप्पकं वा जीवतीति अत्थो। गमनीयोति गन्धब्बो उपपज्जनवसेन। सम्परायोति परलोको।&lt;br&gt;&#xA;हीळेय्याति परिभवेय्य न सम्भावेय्य। नन्ति आयुं। सुपोरिसोति साधुपुरिसो पञ्ञवा। चरेय्याति सुचरितं चरेय्य। तेनाह ‘‘आदित्तसीसोवा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;सत्तहि उपमाहीति –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सेय्यथापि, ब्राह्मण, तिणग्गे उस्सावबिन्दु सूरिये उग्गच्छन्ते खिप्पंयेव पटिविगच्छति, न चिरट्ठितिकं होति। उदके उदकपुब्बुळं। उदके दण्डराजि। नदी पब्बतेय्या दूरङ्गमा सीघसोता हारहारिनी। बलवा पुरिसो जिव्हग्गे खेळपिण्डं संयूहित्वा अकसिरेनेव वमेय्य। दिवसं सन्तत्ते अयोकटाहे मंसपेसि पक्खित्ता खिप्पंयेव पटिविगच्छति, न चिरट्ठितिका होति। गावी वज्झा आघातनं नीयमाना यं यदेव पादं उद्धरति, सन्तिकेव होति वधस्स, सन्तिकेव मरणस्स, एवमेवं खो, ब्राह्मण, गोवज्झूपमं जीवितं मनुस्सानं परित्तं लहुकं बहुदुक्खं बहुपायासं मन्तायं बोद्धब्बं, कत्तब्बं कुसलं, चरितब्बं ब्रह्मचरियं, नत्थि जातस्स अमरण’’न्ति (अ॰ नि॰ ७.७४) –&lt;br&gt;&#xA;एवमागताहि इमाहि सत्तहि उपमाहि अलङ्कतं।&lt;br&gt;&#xA;रत्तिन्दिवन्ति एकं रत्तिन्दिवं। भगवतो सासनन्ति अरियमग्गपटिवेधावहं सत्थु ओवादं। बहुं वत मे कतं अस्साति बहुं वत मया अत्तहितं पब्बजितकिच्चं कतं भवेय्य। तदन्तरन्ति तं खणं तत्तकं वेलं। एकं पिण्डपातन्ति एकं दिवसं यापनप्पहोनकं पिण्डपातं। दन्धन्ति मन्दं चिराय। अविस्सासियो अविस्सासनीयो।&lt;br&gt;&#xA;१७६. चित्ते धरन्तेयेव सत्तानं जीवितवोहारो, चित्तस्स च अतिइत्तरो खणो लहुपरिवत्तिभावतो। यथाह भगवा ‘‘नाहं, भिक्खवे, अञ्ञं एकधम्मम्पि समनुपस्सामि, यं एवं लहुपरिवत्तं, यथयिदं चित्त’’न्ति (अ॰ नि॰ १.४८; कथा॰ ३३५)। तस्मा सत्तानं जीवितं एकचित्तक्खणिकत्ता लहुसं इत्तरन्ति दस्सेन्तो ‘‘परमत्थतो’’तिआदिमाह। तत्थ ‘‘परमत्थतो’’ति इमिना यायं ‘‘यो चिरं जीवति, सो वस्ससत’’न्तिआदिना सत्तानं (दी॰ नि॰ २.७; सं॰ नि॰ १.१४५; अ॰ नि॰ ७.७४) जीवितप्पवत्ति वुत्ता, सा पबन्धविसयत्ता वोहारवसेनाति तं पटिक्खिपति। ‘‘अतिपरित्तो’’ति इमिना –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सेय्यथापि, भिक्खवे, चत्तारो दळ्हधम्मा धनुग्गहा सुसिक्खिता कतहत्था कतूपासना चतुद्दिसा ठिता अस्सु, अथ पुरिसो आगच्छेय्य ‘अहं इमेसं…पे॰… कतूपासनानं चतुद्दिसा कण्डे खित्ते अप्पतिट्ठिते पथवियं गहेत्वा आहरिस्सामी’ति। यथा च, भिक्खवे, तस्स पुरिसस्स जवो, यथा च चन्दिमसूरियानं जवो, ततो सीघतरो। यथा च, भिक्खवे, तस्स पुरिसस्स जवो, यथा च चन्दिमसूरियानं जवो, यथा च या देवता चन्दिमसूरियानं पुरतो धावन्ति, तासं देवतानं जवो, ततो सीघतरं आयुसङ्खारा खीयन्ती’’ति (सं॰ नि॰ २.२२८) –&lt;br&gt;&#xA;एवं वुत्तं परित्तम्पि पटिक्खिपति। तत्र हि गमनस्सादानं देवपुत्तानं हेट्ठुपरियेन पटिमुखं धावन्तानं सिरसि, पादे च बद्धखुरधारासन्निपाततोपि परित्तको रूपजीवितिन्द्रियस्स सो खणो वुत्तो, चित्तस्स पन अतिविय परित्ततरो, यस्स उपमापि नत्थि। तेनेवाह ‘‘यावञ्चिदं, भिक्खवे, उपमापि न सुकरा, याव लहुपरिवत्तं चित्त’’न्ति (अ॰ नि॰ १.४८)। जीवितक्खणोति जीवनक्खणो। एकचित्तप्पवत्तिमत्तोयेव एकस्स चित्तस्स पवत्तिमत्तेनेव सत्तानं परमत्थतो जीवनक्खणस्स परिच्छिन्नत्ता। इदानि तमत्थं उपमाय पकासेन्तो ‘‘यथा नामा’’तिआदिमाह। तत्थ पवत्तमानन्ति पवत्तन्तं। एकचित्तक्खणिकन्ति एकचित्तक्खणमत्तवन्तं। तस्मिं चित्ते निरुद्धमत्तेति येन वत्तमानचित्तक्खणेन ‘‘जीवती’’ति वुच्चति, तस्मिं चित्ते निरोधं भङ्गं पत्तमत्ते तंसमङ्गी सत्तो निरुद्धो मतोति वुच्चति। वुत्तमेवत्थं पाळिया विभावेतुं ‘‘यथाहा’’तिआदि वुत्तं। तेन तीसुपि कालेसु सत्तानं परमत्थतो जीवनं नाम चित्तक्खणवसेनेवाति दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;जीवितन्ति जीवितिन्द्रियं। सुखदुक्खाति सुखदुक्खवेदना। उपेक्खापि हि सुखदुक्खासु एव अन्तोगधा इट्ठानिट्ठभावतो। अत्तभावोति जीवितवेदनाविञ्ञाणानि ठपेत्वा अवसिट्ठधम्मा वुत्ता। केवलाति अत्तना, निच्चभावेन वा अवोमिस्सा। एकचित्तसमायुत्ताति एकेकेन चित्तेन सहिता। लहुसो वत्तति खणोति वुत्तनयेन एकचित्तक्खणिकताय लहुको अतिइत्तरो जीवितादीनं खणो वत्तति।&lt;br&gt;&#xA;ये निरुद्धा मरन्तस्साति चवन्तस्स सत्तस्स चुतितो उद्धं ‘‘निरुद्धा’’ति वत्तब्बा ये खन्धा। तिट्ठमानस्स वा इधाति ये वा इध पवत्तियं तिट्ठन्तस्स धरन्तस्स भङ्गप्पत्तिया निरुद्धा खन्धा। सब्बेपि सदिसा ते सब्बेपि एकसदिसा। कथं? गता अप्पटिसन्धिका पुन आगन्त्वा पटिसन्धानाभावेन विगता। यथा हि चुतिखन्धा न निवत्तन्ति, एवं ततो पुब्बेपि खन्धा, तस्मा एकचित्तक्खणिकं सत्तानं जीवितन्ति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;अनिब्बत्तेन न जातोति अनुप्पन्नेन चित्तेन जातो न होति अजातो नाम होति। पच्चुप्पन्नेन वत्तमानेन चित्तेन जीवति जीवमानो नाम होति। चित्तभङ्गा मतो लोकोति चुतिचित्तस्स विय सब्बस्सपि तस्स तस्स चित्तस्स भङ्गप्पत्तिया अयं लोको परमत्थतो मतो नाम होति निरुद्धस्स अप्पटिसन्धिकत्ता। एवं सन्तेपि पञ्ञत्ति परमत्थिया या तं तं धरन्तं चित्तं उपादाय ‘‘तिस्सो जीवति, फुस्सो जीवती’’ति वचनप्पवत्तिया विसयभूता सन्तानपञ्ञत्ति, सा एत्थ परमत्थिया परमत्थभूता। तथा हि वदन्ति ‘‘नामगोत्तं न जीरती’’ति (सं॰ नि॰ १.७६)।&lt;br&gt;&#xA;१७७. अञ्ञतरञ्ञतरेन आकारेन। चित्तन्ति कम्मट्ठानारम्मणं चित्तं। आसेवनं लभतीति भावनासेवनं लभति, बहिद्धा विक्खेपं पहाय एकत्तवसेन मरणारम्मणमेव होतीति। तेनाह ‘‘मरणारम्मणा सति सन्तिट्ठती’’ति। सभावधम्मानं भेदो सभावधम्मगतिको एवाति आह ‘‘सभावधम्मत्ता पन आरम्मणस्सा’’ति। तेनाह भगवा ‘‘जरामरणं, भिक्खवे, अनिच्चं सङ्खतं पटिच्चसमुप्पन्न’’न्तिआदि (सं॰ नि॰ २.२०)। संवेजनीयत्ताति संवेगजननतो महाभूतेसु महाविकारता विय गय्हमाना मरणं अनुस्सरियमानं उपरूपरि उब्बेगमेव आवहतीति तत्थ न भावनाचित्तं अप्पेतुं सक्कोति। यदि सभावधम्मत्ता अप्पनं न पापुणाति, लोकुत्तरज्झानं एकच्चानि अरूपज्झानानि च कथन्ति आह ‘‘लोकुत्तरज्झानं पना’’तिआदि। विसुद्धिभावनानुक्कमवसेनाति हेट्ठिमविसुद्धिया आनुभावेन अधिगतातिसयाय पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिभावनाय, सब्बसङ्खारेहि निब्बिन्दनविरज्जनादिविसंयोगाधिमुत्तिअप्पनाय च पटिपक्खभूतानं पापधम्मानं विगमोति एवंभूतस्स विसुद्धिभावनानुक्कमस्स वसेन लोकुत्तरज्झानं अप्पनाप्पत्तमेव होति। आरम्मणसमतिक्कमनमत्तं तत्थ होतीति अञ्ञेसं सभावधम्मारम्मणकम्मट्ठानानं विय चित्तस्स समाधाने ब्यापारो नत्थि। यथासमाहितेन पन चित्तेन आरम्मणसमतिक्कमनमत्तमेव भावनाय कातब्बं, तस्मा सभावधम्मेपि आरुप्पज्झानं अप्पेतीति।&lt;br&gt;&#xA;सततं अप्पमत्तो होति संवेगबहुलत्ता, ततो एवस्स सब्बभवेसु अनभिरतिसञ्ञापटिलाभो। जीवितनिकन्तिं जहाति मरणस्स अवस्संभावितादस्सनतो। पापगरही होति अनिच्चसञ्ञापटिलाभतो, ततो एव असन्निधिबहुलता, विगतमलमच्छेरता च। तदनुसारेनाति अनिच्चसञ्ञापरिचयानुसारेन। अभावितमरणाति अभावितमरणानुस्सरणा। अभयो असम्मूळ्हो कालं करोति पगेव मरणसञ्ञाय सूपट्ठितत्ता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. ब्रह्मविहारनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/09_brahmavihAraniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/09_brahmavihAraniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९. ब्रह्मविहारनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मततभवनकथवणणन&#34;&gt;मेत्ताभावनाकथावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२४०. मेत्तं ब्रह्मविहारं। भावेतुकामेनाति उप्पादेतुकामेन पच्चवेक्खितब्बोति सम्बन्धो। सुखनिसिन्नेनाति विसमं अनिसीदित्वा पल्लङ्काभुजनेन सुखनिसिन्नेन।&lt;br&gt;&#xA;कस्माति पच्चवेक्खणाय कारणपुच्छा, अञ्ञं अधिगन्तुकामेन अञ्ञत्थ आदीनवानिसंसपच्चवेक्खणा किमत्थियाति अधिप्पायो। मेत्ता नाम अत्थतो अदोसो। तथा हि अदोसनिद्देसे ‘‘मेत्ति मेत्तायना मेत्तायितत्त’’न्ति (ध॰ स॰ १०६२) निद्दिट्ठं। खन्तीति च इध अधिवासनक्खन्ति अधिप्पेता। सा पन अत्थतो अदोसप्पधाना चत्तारो अरूपक्खन्धाति मेत्ताय सिज्झमानाय तितिक्खाखन्ति सिद्धा एव होतीति आह ‘‘खन्ति अधिगन्तब्बा’’ति। तेन खन्तियं आनिसंसपच्चवेक्खणा सत्थिकावाति दस्सेति। अभिभूतो परियुट्ठानेन। परियादिन्नचित्तो कुसलुप्पत्तिया ओकासालाभेन। आदीनवो दट्ठब्बो पाणघातादिवसेन दिट्ठधम्मिकसम्परायिकादिअनत्थमूलभावतो।&lt;br&gt;&#xA;खन्ती परमं तपोति परापकारसहनादिका तितिक्खलक्खणा खन्ति उत्तमं तपो अकत्तब्बाकरणकत्तब्बकरणलक्खणाय सम्मापटिपत्तिया मूलभावतो। खन्तिबलं बलानीकन्ति परमं मङ्गलभूता खन्ति एव बलं एतस्साति खन्तिबलं। वुत्तञ्हि ‘‘खन्तिबला समणब्राह्मणा’’ति। दोसादिपटिपक्खविधमनसमत्थताय अनीकभूतेन तेनेव च खन्तिबलेन बलानीकं। खन्त्या भिय्यो न विज्जतीति अत्तनो परेसञ्च अनत्थपटिबाहनो, अत्थावहो च खन्तितो उत्तरि अपस्सयो नत्थि।&lt;br&gt;&#xA;विवेचनत्थायाति विक्खम्भनत्थाय। खन्तिया संयोजनत्थाय अत्तानन्ति अधिप्पायो। भावनं दूसेन्तीति दोसा, पुग्गलायेव दोसा पुग्गलदोसा। येसु भावना न सम्पज्जति, अञ्ञदत्थु विपज्जतेव, ते एव वुत्ता। पठमन्ति वक्खमानेन कोट्ठासतो कोट्ठासन्तरुपसंहरणनयेन विना सब्बपठमं।&lt;br&gt;&#xA;पियायितब्बो पियो, तप्पटिपक्खो अप्पियो। सो सङ्खेपतो दुविधो अत्थस्स अकारको, अनत्थस्स कारकोति। तत्थ यो अत्तनो, पियस्स च अनत्थस्स कारको, सो वेरिपुग्गलो दट्ठब्बो। यो पन अत्तनो, पियस्स च अत्थस्स अकारको, अप्पियस्स च अत्थस्स कारको, ‘‘अत्थं मे नाचरी’’तिआदिना (ध॰ स॰ १२३७), ‘‘अप्पियस्स मे अमनापस्स अत्थं अचरी’’तिआदिना च आघातवत्थुभूतो, सो अप्पियो, अननुकूलवुत्तिको अनिट्ठोति अत्थो। लिङ्गविसभागेति इत्थिलिङ्गादिना लिङ्गेन विसदिसे। ओधिसोति भागसो। ‘‘तिस्स दत्ता’’तिआदिना ओधिसकन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;इदानि यथावुत्तेसु छसु पुग्गलेसु अभावेतब्बताय कारणं दस्सेन्तो ‘‘अप्पियं ही’’तिआदिमाह। तत्थ अप्पियं हि पियट्ठाने ठपेन्तो किलमतीति दोसेन भावनाय सपरिस्सयतमाह। अप्पियता हि पियभावस्स उजुपटिपक्खा, न च तस्स पियट्ठाने ठपनेन विना भावना सिज्झति। अतिप्पियसहायकं मज्झत्तट्ठाने ठपेन्तो किलमतीति रागेन भावनाय सपरिस्सयतमाह अतिप्पियसहायस्स गेहस्सितपेमट्ठानभावतो। तेनाह ‘‘अप्पमत्तकेपी’’तिआदि। मज्झत्तं इट्ठानिट्ठताहि मज्झसभावं नेव पियं नाप्पियन्ति अत्थो। गरुट्ठाने पियट्ठाने च ठपेन्तो किलमति मज्झत्ते सम्भावनीयपियायितब्बतानं अभावा। न हि अज्झुपेक्खितब्बे भावनीयता, मनापता वा पच्चुपट्ठाति, पियगरुभावसम्पन्ने च पठमं मेत्ता भावेतब्बा। कोधो उप्पज्जति कोट्ठासन्तरभावानुपनयनतो।&lt;br&gt;&#xA;तमेवाति विसभागलिङ्गमेव। लिङ्गसभागेति अविसेसेत्वा ‘‘पियपुग्गले’’ति आह। भित्तियुद्धमकासीति सीलं अधिट्ठाय पिहितद्वारे गब्भे सयनपीठे निसीदित्वा मेत्तं भावेन्तो मेत्तामुखेन उप्पन्नरागेन अन्धीकतो भरियाय सन्तिकं गन्तुकामो द्वारं असल्लक्खेत्वा भित्तिं भिन्दित्वापि निक्खमितुकामताय भित्तिं पहरि। तेनाह ‘‘मेत्तायनामुखेन रागो वञ्चेती’’ति (नेत्ति॰ अट्ठ॰ २१), ‘‘अन्धतमं तदा होति, यं रागो सहते नर’’न्ति च।&lt;br&gt;&#xA;आदाननिक्खेपपरिच्छिन्ने अद्धापच्चुप्पन्नभूते धरमानताय पच्चक्खतो विय उपलब्भमाने खन्धप्पबन्धे इध सत्तादिग्गहणं, न तियद्धगतेति आह ‘‘कालकते पना’’तिआदि। कस्मा पन कालकते मेत्ताभावना न इज्झतीति? मेत्ताब्यापारस्स अयोग्यट्ठानभावतो। न हि मतपुग्गलो हितूपसंहारारहो। यत्थ सति सम्भवे पयोगतो हितूपसंहारो लब्भेय्य, तत्थेव मानसो हितूपसंहारो युज्जेय्य। दुक्खापनयनमोदप्पवत्तीसुपि एसेव नयोति करुणाभावनादीनम्पि कालकते अनिज्झनं वुत्तन्ति दट्ठब्बं। अञ्ञत्थ पगुणमेत्ताझानो आचरियस्स कालकतभावं अजानन्तो तं मेत्ताय फरितुकामो ‘‘आचरियं आरब्भ मेत्तं आरभती’’ति वुत्तो। तेनाह ‘‘पगुणाव मे मेत्ताझानसमापत्ती’’ति। निमित्तन्ति आरम्मणं। गवेसाहीति ‘‘यं पुग्गलं उद्दिस्समेत्तं आरभसि, सो जीवति न जीवती’’ति जानाहीति अत्थो। मेत्तायन्तोति मेत्तं करोन्तो, मेत्तं भावेन्तोति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;२४१. अत्तनि भावना नाम सक्खिभावत्थाति नानाविधसुखानुबन्धअनवज्जसुखअब्यासेकसुखादि यं अत्तनि उपलब्भति, तं निदस्सेन्तो तस्स वत्तमानताय आह ‘‘अहं सुखितो होमी’’ति। सरीरसुखं नाम अनेकन्तिकं, ईदिसस्स पुग्गलस्स अनोकासं चित्तदुक्खन्ति तदभावं सन्धायाह ‘‘निद्दुक्खोति वा’’ति। होमीति सम्बन्धो। तथा अवेरोतिआदीसु, विसेसतो च दुक्खाभावे सुखसञ्ञा। सा पनायं निद्दुक्खता वेरीनं पुग्गलानं वेरसञ्ञितानं पापधम्मानं अभावतो, विसेसतो ब्यापादविरहतो ईघसञ्ञिताय ईतिया अभावतो, अनवज्जकायिकसुखसमङ्गिताय च होतीति दस्सेन्तो आह ‘‘अवेरो अब्यापज्जो अनीघो सुखी’’ति। अत्तानं परिहरामीति एवंभूतो हुत्वा मम अत्तभावं पवत्तेमि, यापेमीति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;एवं सन्ते यं विभङ्गे वुत्तं, तं विरुज्झतीति सम्बन्धो। एवं सन्तेति एवं सति, यदि अत्तनिपि मेत्ता भावेतब्बाति अत्थो। ‘‘यं विभङ्गे वुत्त’’न्ति वत्वा विभङ्गदेसनाय समानगतिकं सुत्तपदं आहरन्तो ‘‘कथञ्च भिक्खू’’तिआदिमाह। तस्सत्थो परतो आगमिस्सति।&lt;br&gt;&#xA;तन्ति विभङ्गादीसु वचनं। अप्पनावसेनाति अप्पनावहभावनावसेन। इदन्ति ‘‘अहं सुखितो होमी’’तिआदिवचनं। सक्खिभाववसेनाति अहं विय सब्बे सत्ता अत्तनो सुखकामा, तस्मा तेसु मया अत्तनि विय सुखूपसंहारो कातब्बोति एवं तत्थ अत्तानं सक्खिभावे ठपनवसेन। तेनाह ‘‘सचेपि ही’’तिआदि। कस्मा पन अत्तनि भावना अप्पनावहा न होतीति? अत्तसिनेहवसेन सपरिस्सयभावतो। कोट्ठासन्तरे पन भावितभावनस्स तत्थापि सीमसम्भेदो होतियेव।&lt;br&gt;&#xA;सब्बा दिसाति अनवसेसा दसपि दिसा। अनुपरिगम्म चेतसाति चित्तेन परियेसनवसेन अनुगन्त्वा। नेवज्झगा पियतरमत्तना क्वचीति सब्बुस्साहेन परियेसन्तो अतिसयेन अत्ततो पियतरं अञ्ञं सत्तं कत्थचि दिसाय नेव अधिगच्छेय्य न पस्सेय्य। एवं पियो पुथु अत्ता परेसन्ति एवं कस्सचि अत्ततो पियतरस्स अनुपलब्भनवसेन पुथु विसुं विसुं तेसं तेसं सत्तानं अत्ता पियो। तस्मा तेन कारणेन, अत्तकामो अत्तनो हितसुखं इच्छन्तो, परं सत्तं अन्तमसो कुन्थकिपिल्लिकम्पि, न हिंसे न हनेय्य, न विहेठेय्याति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;अयं नयोति सब्बेहि सत्तेहि, अत्तनो च पियतरभावं निदस्सेत्वा तेसु करुणायनं वदता भगवता सुखेसिताय ‘‘अत्तानं सक्खिभावे ठपेत्वा सत्तेसु मेत्ता भावेतब्बा’’ति मेत्ताभावनाय नयदस्सनं कतमेवाति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;२४२. सुखपवत्तनत्थन्ति सुखेन अकिच्छेन मेत्ताय पवत्तनत्थं। य्वास्साति यो पुग्गलो अस्स योगिनो। पियोति इट्ठो। मनापोति मनवड्ढनको। गरूति गुणविसेसवसेन गरुकातब्बो। भावनीयोति सम्भावेतब्बो। आचरियमत्तोति सीलादिना आचरियप्पमाणो। पियवचनादीनीति आदि-सद्देन अत्थचरियादिके सङ्गण्हाति। सीलसुतादीनीति आदि-सद्देन सद्धादिके, धुतधम्मजागरियानुयोगादिके च सङ्गण्हाति।&lt;br&gt;&#xA;कामन्ति युत्तप्पत्तकारितासुखसिद्धिदीपनोयं निपातो। तेनेतं दीपेति – तादिसं पुग्गलं उद्दिस्स भावनं आरभन्तो योगी युत्तप्पत्तकारी, सुखेन चस्स तत्थ भावना इज्झति, तेन पन योगिना तावता सन्तोसो न कातब्बोति। तेनाह ‘‘अप्पना सम्पज्जती’’तिआदि। सीमासम्भेदन्ति मरियादापनयनं, अत्ता पियो मज्झत्तो वेरीति विभागाकरणन्ति अत्थो। तदनन्तरन्ति ततो पियमनापगरुभावनीयतो, तत्थ वा मेत्ताधिगमतो अनन्तरं। अतिप्पियसहायके मेत्ता भावेतब्बाति सम्बन्धो, गरुट्ठानीये पटिलद्धं मेत्तामनसिकारं अतिप्पियसहायके उपसंहरितब्बन्ति अत्थो। सुखूपसंहारकतस्स तं होति पगेव पटिपक्खधम्मानं विक्खम्भितत्ता। अतिप्पियसहायकतो अनन्तरं मज्झत्ते मेत्ता भावेतब्बा मज्झत्तं पियगरुट्ठाने ठपेतुं सुकरभावतो। ‘‘अतिप्पियसहायकतो’’ति च इदं पुरिमावत्थं गहेत्वा वुत्तं। पगुणमनसिकाराधिगमतो पट्ठाय हिस्स सोपि पियट्ठाने एव तिट्ठति। मज्झत्ततो वेरीपुग्गलेति मज्झत्तपुग्गले मेत्तायन्तेन तत्थ पगुणमनसिकाराधिगमेन पियभावं उपसंहरित्वा तदनन्तरं वेरीपुग्गलं भावनाय मज्झत्ते ठपेत्वा ततो मज्झत्ततो पियभावूपसंहारेन वेरीपुग्गले मेत्ता भावेतब्बा। ‘‘वेरीपुग्गले’’ति च इदं पुरिमावत्थं गहेत्वा वुत्तं। एकेकस्मिं कोट्ठासे मुदुं कम्मनियं चित्तं कत्वाति पियगरुट्ठानीयो, अतिप्पियो, मज्झत्तो, वेरीति चतूसु पुग्गलकोट्ठासेसु पठमं ताव पियगरुट्ठानीये मेत्ताभावनं अधिगन्त्वा वसीभावप्पत्तिया तथापवत्तं चित्तं कोट्ठासन्तरूपसंहारत्थं मुदुं कम्मनियं कत्वा तदनन्तरं अतिप्पियसहाये अतिप्पियभावं विक्खम्भेत्वा पियभावमत्ते चित्तं ठपेन्तेन भावना उपसंहरितब्बा, तम्पि वसीभावापादनेन मुदुं कम्मनियं कत्वा तदनन्तरं मज्झत्ते उदासिनभावं विक्खम्भेत्वा पियभावं उपट्ठपेत्वा भावना उपसंहरितब्बा, पुन तम्पि वसीभावापादनेन मुदुं कम्मनियं कत्वा तदनन्तरं वेरिम्हि वेरीसञ्ञं विक्खम्भेत्वा मज्झत्तभावूपट्ठपनमुखेन पियभावं उप्पादेन्तेन भावना उपसंहरितब्बा। तेन वुत्तं ‘‘तदनन्तरे तदनन्तरे उपसंहरितब्ब’’न्ति, झानचित्तं उपनेतब्बं उप्पादेतब्बन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;वेरीपुग्गलो वा नत्थि कम्मबलेन वा एतरहि पयोगसम्पत्तिया वा सब्बसो अनत्थकरस्स अभावतो। महापुरिसजातिकत्ताति महापुरिससभावत्ता चिरकालपरिचयसमिद्धखन्तिमेत्तानुद्दयादिगुणसम्पन्नताय उळारज्झासयत्ताति अत्थो। तादिसो हि सब्बसहो परापराधं तिणायपि न मञ्ञति। तेन वुत्तं ‘‘अनत्थं करोन्तेपि परे वेरीसञ्ञाव नुप्पज्जती’’ति। तेनाति तेन योगिना। अत्थि वेरीपुग्गलोति सम्बन्धो।&lt;br&gt;&#xA;२४३. पुरिमपुग्गलेसूति पियादीसु झानस्स आरम्मणभूतेसु पुरिमेसु पुग्गलेसु। मेत्तं समापज्जित्वाति पटिघं विक्खम्भेत्वा उप्पादितं मेत्ताझानं समापज्जित्वा। मेत्तायन्तेन पटिघं पटिविनोदेतब्बन्ति एत्थ केचि पन ‘‘उपचारज्झानं सम्पादेत्वा’’ति अत्थं वदन्ति, तेसं उपचारज्झानतो वुट्ठानम्पि इच्छितब्बं सिया ‘‘वुट्ठहित्वा’’ति वुत्तत्ता। पुब्बे तस्मिं पुग्गले असतिया अमनसिकारेन पटिघं अनुप्पादेन्तस्स साधारणतो तं विक्खम्भेत्वा झानस्स उप्पादनं, समापज्जनञ्च वुत्तं। इदानि पन तं अनुस्सरन्तस्सपि मनसि करोन्तस्सपि यथा पटिघं न उप्पज्जति, तं विधिं दस्सेतुं इदं वुत्तं ‘‘तं पुग्गलं मेत्तायन्तेन पटिघं विनोदेतब्ब’’न्ति। मेत्तायनमेव हि इध पटिघविनोदनं अधिप्पेतं। न निब्बातीति न वूपसम्मति।&lt;br&gt;&#xA;अनुसारतोति अनुगमनतो, पच्चवेक्खणतोति अत्थो। घटितब्बन्ति वायमितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;तञ्च खो घटनं वायमनं। इमिना इदानि वक्खमानेन आकारेन।&lt;br&gt;&#xA;उभतो द्वीसु ठानेसु दण्डो एतस्साति उभतोदण्डकं, तेन। ओचरका लामकाचारा पापपुरिसा। तत्रापीति तेसुपि अङ्गमङ्गानि ओक्कन्तेसुपि। तेनाति मनोपदोसेन। न सासनकरो। सब्बपापस्स अकरणं हि सासनं। तस्सेवाति ततोपि। निस्सक्के हि इदं सामिवचनं, समुच्चये च एव-सद्दो, पठमं कुद्धपुरिसतोपीति अत्थो। तेनाति कुज्झनेन। पापियोति पापतरो। सारम्भादिकस्स किलेसानुबन्धस्स वत्थुभावतो कोधस्स सावज्जतं ञत्वापि कुज्झनतो सचे कोधे अनवज्जसञ्ञी कुद्धस्स पुग्गलस्स न पटिकुज्झेय्याति केचि। उभिन्नन्ति द्विन्नं पुग्गलानं। तेनाह ‘‘अत्तनो च परस्स चा’’ति। अथ वा उभिन्नन्ति उभयेसं लोकानं, इधलोकपरलोकानन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;सपत्तकन्ताति पटिसत्तूहि इच्छिता। सपत्तकरणाति तेहि कातब्बा। कोधनन्ति कुज्झनसीलं। कोधनायन्ति कोधनो अयं, अयन्ति च निपातमत्तं। कोधपरेतोति कोधेन अनुगतो, पराभिभूतो वा। दुब्बण्णोव होतीति पकतिया वण्णवापि अलङ्कतपटियत्तोपि मुखविकारादिवसेन विरूपो एव होति एतरहि, आयतिं चाति। कोधाभिभवस्स एकन्तिकमिदं फलन्ति दीपेतुं ‘‘दुब्बण्णो वा’’ति अवधारणं कत्वा पुन ‘‘कोधाभिभूतो’’ति वुत्तं। न पचुरत्थोति न पहूतधनो। न भोगवाति उपभोगपरिभोगवत्थुरहितो। न यसवाति न कित्तिमा।&lt;br&gt;&#xA;छवालातन्ति छवदहनालातं, चितकायं सन्तज्जनुम्मुक्कन्तिपि वदन्ति। उभतोपदित्तन्ति उभोसु कोटीसु दड्ढं। मज्झे गूथगतन्ति वेमज्झट्ठाने सुनखस्स वा सिङ्गालस्स वा उहदेन गूथेन मक्खितं। कट्ठत्थन्ति दारुकिच्चं। नेव फरति न साधेति। तथूपमाहन्ति तथूपमं तादिसं अहं। इमन्ति ‘‘सो च होति अभिज्झालू’’तिआदिना (इतिवु॰ ९२) हेट्ठा वुत्तं सन्धाय सत्था वदति, तस्मा कामेसु तिब्बसारागतादिना सीलरहितन्ति अधिप्पायो। इध पन ब्यापन्नचित्तं पदुट्ठमनसङ्कप्पतावसेन योजेतब्बं।&lt;br&gt;&#xA;सो दानि त्वन्तिआदि यथावुत्तेहि सुत्तपदेहि अत्तनो ओवदनाकारदस्सनं।&lt;br&gt;&#xA;२४४. यो यो धम्मोति कायसमाचारादीसु यो यो सुचरितधम्मो। वूपसन्तोति संयतो। परिसुद्धोति किलेसमलविगमेन विसुद्धो। किलेसदाहाभावेन वा उपसन्तो, अनवज्जभावेन परिसुद्धो, कायसमाचारस्सेव उपसमो चिरकालं संयतकायकम्मताय वेदितब्बो। एवं सेसेसुपि।&lt;br&gt;&#xA;तेति वचीमनोसमाचारे।&lt;br&gt;&#xA;सोति उपसन्तवचीसमाचारो पुग्गलो। पटिसन्थारकुसलोति यथा परेहि छिद्दं न होति, एवं पटिसन्थरणे कुसलो। सखिलोति अधिवासनखन्तिसङ्खातेन सखिलभावेन समन्नागतो। सुखसम्भासोति पियकथो। सम्मोदकोति सम्मोदनीयकथाय सम्मोदनसीलो। उत्तानमुखोति विकुणितमुखो अहुत्वा पीतिसोमनस्सवसेन विकसितमुखो। पुब्बभासीति येन केनचि समागतो पटिसन्थारवसेन पठमंयेव आभासनसीलो। मधुरेन सरेन धम्मं ओसारेति सरभञ्ञवसेन। सरभाणं पन करोन्तो परिमण्डलेहि परिपुण्णेहि पदेहि च ब्यञ्जनेहि च अब्याकुलेहि धम्मकथं कथेति।&lt;br&gt;&#xA;सब्बजनस्स पाकटो सक्कच्चकिरियायाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘यो ही’’तिआदि। ओकप्पेत्वाति सद्दहित्वा। ओकप्पनलक्खणा हि सद्धा। ओहितसोतोति अवहितसोतो, सुस्सुसन्तोति अत्थो। अट्ठिंकत्वा अत्थं कत्वा, अत्थिको वा हुत्वा।&lt;br&gt;&#xA;‘‘एकोपि न वूपसन्तो होती’’ति पाठो, एवरूपो पुग्गलो निरयतो निरयं उपपज्जन्तो बहुकालं तत्थेव संसरतीति दस्सेतुं ‘‘अट्ठमहानिरयसोळसउस्सदनिरयपरिपूरको भविस्सती’’ति वुत्तं। तत्थ सञ्जीवादयो अट्ठ महानिरया। अवीचिमहानिरयस्स द्वारे द्वारे चत्तारो चत्तारो कत्वा कुक्कुळादयो सोळस उस्सदनिरया। कारुञ्ञं उपट्ठपेतब्बं महादुक्खभागिभावतो। यस्मिं पुग्गले अविहेसाभूता दुक्खापनयनकामता उपतिट्ठति, तत्थ पटिघो अनोकासोवाति आह ‘‘कारुञ्ञम्पि पटिच्च आघातो वूपसम्मती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;इमस्स च अत्थस्साति ‘‘यो यो धम्मो’’तिआदिना वुत्तस्स अत्थस्स।&lt;br&gt;&#xA;२४५. यं वेरी दुक्खापेतुं सक्कोति, सो तस्स वसेन ‘‘अत्तनो विसये’’ति वुत्तो भिक्खुनो कायो। किन्ति किं कारणं। तस्साति वेरिनो। अविसयेति दुक्खं उप्पादेतुं असक्कुणेय्यताय अगोचरे। सचित्तेति अत्तनो चित्ते। महानत्थकरन्ति इधलोकत्थपरलोकत्थपरमत्थानं विराधनवसेन महतो विपुलस्स, नानाविधस्स च दिट्ठधम्मिकादिभेदस्स अनत्थस्स कारणं। मूलनिकन्तनन्ति सीलस्स मूलानि नाम हिरोत्तप्पखन्तिमेत्तानुद्दया, तेसं छिन्दनं। कोधो हि उप्पज्जमानोव पाणातिपातादिवसेन हिरोत्तप्पादीनि उच्छिन्दति। जळोति अन्धबालो।&lt;br&gt;&#xA;अनरियं कम्मन्ति वेरिना कतमहापराधमाह। यो सयन्ति यो त्वं सयम्पि। दोसेतुकामोति कोधं उप्पादेतुकामो। यदि करि यदि अकासि। दोसुप्पादेनाति दोसस्स उप्पादनेन। दुक्खं तस्स च नामाति दुक्खञ्च नाम तस्स अपराधकस्स। नामाति असम्भावने निपातो, तेन तस्स कारणं अनेकन्तिकन्ति दस्सेति। तेनाह ‘‘काहसि वा न वा’’ति, करिस्ससि न वा करिस्ससीति अत्थो। अहितं मग्गन्ति अत्तनो अहितावहं दुग्गतिमग्गं।&lt;br&gt;&#xA;अट्ठानेति दोसो तव अप्पियस्स कारापको, सत्तु पन तस्स वसवत्तिताय दाससदिसोति अट्ठानं पच्चापकिरियाय। तस्मा तमेव दोसं छिन्दस्सु उच्छिन्द। खणिकत्ताति उदयवयपरिच्छिन्नो अत्तनो पवत्तिकालसङ्खातो खणो एतेसं अत्थीति खणिका, तब्भावतो खणपभङ्गुभावतोति अत्थो। कस्स दानीध कुज्झसीति अपराधकस्स सन्ताने येहि खन्धेहि ते अपराधो कतो, ते तंखणंयेव सब्बसो निरुद्धा। इदानि पन अञ्ञे तिट्ठन्तीति कस्स त्वं इध कुज्झसि। न हि युत्तं अनपराधेसु कुज्झनन्ति अधिप्पायो। तं विना कस्स सो करेति यो पुग्गलो यस्स दुक्खं करोति, तं दुक्खकिरियाय विसयभूतं पुग्गलं विना कस्स नाम सो दुक्खकारको दुक्खं करे करेय्य। सयम्पि दुक्खहेतु त्वमितीति एवं सयम्पि त्वं एतस्स दुक्खस्स हेतु, एवं समाने तस्स तुय्हञ्च तस्स दुक्खस्स हेतुभावे किं कारणा तस्स कुज्झसि न तुय्हन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;२४६. परलोकेपि अनुगामिभावतो कम्मंयेव सकं सन्तकं एतेसन्ति कम्मस्सका, तेसं भावो कम्मस्सकता। पच्चवेक्खणा नाम निसेधनत्था, निसेधनञ्च भाविनो कम्मस्साति आह ‘‘यं कम्मं करिस्ससी’’ति। पटिघवसेन पन पवत्तकम्मं पाकटभावतो आसन्नं, पच्चक्खञ्चाति आह ‘‘इदञ्चा’’ति। च-सद्दो ब्यतिरेके, सो तस्स कम्मस्स फलनिस्सन्देन ‘‘नेव सम्मासम्बोधि’’न्तिआदिना ब्यतिरेकतो वुच्चमानमेवत्थं जोतेति। नेव समत्थन्ति सम्बन्धो। निरये नियुत्तं, जातन्ति वा नेरयिकं। अत्तानंयेव ओकिरति दोसरजेनाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;२४७. सत्थु पुब्बचरियगुणा पच्चवेक्खितब्बा, सत्थु गारवेनापि पटिघं वूपसमेय्याति।&lt;br&gt;&#xA;बोधिसत्तोपि समानो ननु ते सत्था चित्तं नप्पदूसेसि, पगेव अभिसम्बुद्धोति अधिप्पायो। देविया पदुट्ठेनाति देविया सद्धिं पदुब्भिना मिच्छाचारवसेन अपरद्धेन। यत्थ सुसाने छवसरीरं छड्डीयति, तं आमकसुसानं। निखञ्ञमानोति निखणियमानो। पुरिसकारं कत्वाति आवाटतो निक्खमनत्थाय बाहुबलेन पुरिसकारं कत्वा। यक्खानुभावेनाति अड्डविनिच्छयेन आराधितचित्तस्स यक्खस्स आनुभावेन। सिरिगब्भन्ति वासागारे।&lt;br&gt;&#xA;आसीसेथेवाति यथाधिप्पेते अत्थे ञायतो अनवज्जतो आसं करेय्य। न निब्बिन्देय्याति ‘‘एवं किच्छापन्नस्स मे कुतो सोत्थिभावो’’ति न निब्बिन्देय्य। वुत्तञ्हि ‘‘आपदासु खो, महाराज, थामो वेदितब्बो’’ति (उदा॰ ५३)। यथा इच्छिन्ति येन पकारेन कस्सचि पीळं अकत्वा रज्जे पतिट्ठितं अत्तानं इच्छिं, तथा अहं अहुन्ति पस्सामि। वोति हि निपातमत्तं।&lt;br&gt;&#xA;कासिरञ्ञाति कलाबुना कासिराजेन। सकण्टकाहीति अयकण्टकेहि सकण्टकाहि।&lt;br&gt;&#xA;महल्लकोति वुद्धो वयोअनुप्पत्तो। रुज्झन्तीति निरुज्झन्ति।&lt;br&gt;&#xA;चित्तपरिग्गण्हनकालोति विसेवनं कातुं अदत्वा चित्तस्स सम्मदेव दमनकालो।&lt;br&gt;&#xA;पुथुसल्लेनाति विपुलेन सल्लेन। नागोति हत्थिनागो। वधीति विज्झि, मारेसीति वा अत्थो। इमं ठानं आगन्त्वा मयि एवं करणं नाम न तव वसेन होति, तस्मा कस्स वा रञ्ञो, राजमत्तस्स वा अयं पयोगो उय्योजनाति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;छब्बण्णरस्मीति नीलपीतलोहितादिवसेन छब्बण्णमयूखा। छब्बण्णकिरणवन्तदन्तताय हि ते हत्थी ‘‘छद्दन्ता’’ति वुच्चन्ति, न छद्दन्तवन्तताय।&lt;br&gt;&#xA;छातोति जिघच्छितो। खादेय्याति खादेय्यं, अयमेव वा पाठो। आहितोति सुहितो। सम्बलन्ति मग्गाहारं। तं पन यस्मा उपचारेन पथस्स हितन्ति वुच्चति, तस्मा ‘‘पाथेय्य’’न्तिपि वुत्तं। ‘‘मित्तदुब्भी वतायं अन्धबालो’’ति कारुञ्ञेन अस्सुपुण्णेहि नेत्तेहि तं पुरिसं उदिक्खमानो।&lt;br&gt;&#xA;मा अय्योसि मे भदन्तेति एत्थ माति निपातमत्तं, माति वा पटिक्खेपो, तेन उपरि तेन कातब्बं विप्पकारं पटिसेधेति। अय्यो मेति अय्यिरको त्वं मम अतिथिभावतो। भदन्तेति पियसमुदाचारो। त्वं नामेतादिसं करीति त्वम्पि एवरूपं अकासि नाम।&lt;br&gt;&#xA;तिरच्छानभूतोपि पन महाकपि हुत्वा खेमन्तभूमिं सम्पापेसीति योजना।&lt;br&gt;&#xA;पेळाय पक्खिपन्तेपीति खुद्दकाय पेळाय पादेहि कोटेत्वा पक्खिपन्तेपि। मद्दन्तेपीति दुब्बलभावकरणत्थं नानप्पकारेहि मद्दन्तेपि। अलम्पानेति एवंनामके अहितुण्डिके।&lt;br&gt;&#xA;पीतं वाति एत्थ वा-सद्दो अवुत्तत्थविकप्पे, तेन ओदातमञ्जिट्ठादिं अवुत्तं सङ्गण्हाति। चित्तानुवत्तन्तोति चित्तं अनुवत्तन्तो। होमि चिन्तितसन्निभो एवमयं बहुलाभं लभतूति। आनुभावेन पन थलं करेय्य उदकं…पे॰… छारिकं करे। एवं पन यदि चित्तवसी हेस्सं…पे॰… उत्तमत्थो न सिज्झतीति तदा अत्तना तत्थ दिट्ठं आदीनवं दस्सेति भगवा। तत्थ उत्तमत्थोति बुद्धभावमाह। भोजपुत्तेहीति लुद्दपुत्तेहि।&lt;br&gt;&#xA;अळाराति येन सयं तदा लुद्दहत्थतो मोचितो, तं सत्थवाहं नामेन आलपति। अतिकस्साति नासाय आवुतरज्जुं आकड्ढित्वा। सम्परिगय्हाति काळवेत्तलतादीहि सब्बसो परिग्गहेत्वा, अच्छरियानि दुस्सहानं सहनवसेनाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;अतिविय अयुत्तं अप्पतिरूपं पटिघचित्तुप्पादनेन केनचि अप्पटिसमखन्तिगुणस्स सत्थुसासनावोक्कमनप्पसङ्गतो।&lt;br&gt;&#xA;२४८. ‘‘अनमतग्गोयं, भिक्खवे, संसारो’’तिआदिना (सं॰ नि॰ २.१२४; ३.९९, १००; ३.५.५२०; कथा॰ ७५) आगतानि सुत्तपदानि अनमतग्गसद्दो, तदत्थो वा एतेसन्ति अनमतग्गियानि।&lt;br&gt;&#xA;अजेहि गमनमग्गो अजपथो। सङ्कू लग्गापेत्वा ते आलम्बित्वा गमनमग्गो सङ्कुपथो। सङ्कूति अङ्कुसाकारेन कतदीघदण्डो वुच्चति। आदि-सद्देन पपातमग्गदुग्गमग्गादिके सङ्गण्हाति। उभतोब्यूळ्हेति सम्पहारत्थं द्वीहिपि पक्खेहि गाळ्हसन्नाहे। अञ्ञानि च दुक्करानि करित्वा धनासाय पब्बतविदुग्गनदीविदुग्गादिपक्खन्दनवसेनाति अधिप्पायो। मं पोसेसि, उपकारं अकासि, तत्र नप्पतिरूपं मनं पदूसेतुन्ति एवं चित्तं उप्पादेतब्बन्ति सम्बन्धो। एवं चित्तुप्पादनञ्च एतरहि दिस्समानेन पुत्तादीनं पोसनादिना अतीतस्स अनुमानतो गहणवसेन वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;२४९. मेत्तायाति मेत्तासङ्खाताय, मेत्तासहिताय वा। चेतोविमुत्तियाति चित्तसमाधाने। आसेवितायाति आदरेन सेविताय। भावितायाति वड्ढिताय। बहुलीकतायाति पुनप्पुनं कताय। यानीकतायाति युत्तयानं विय कताय। वत्थुकतायाति अधिट्ठानवत्थुं विय कताय। अनुट्ठितायाति अधिट्ठिताय। परिचितायाति परिचिण्णाय चिण्णवसीभावाय। सुसमारद्धायाति सुट्ठु सम्पादिताय। पाटिकङ्खाति इच्छितब्बा अवस्संभाविनो। सेसं परतो आगमिस्सति।&lt;br&gt;&#xA;२५०. धातुविनिब्भोगोति ससम्भारसङ्खेपादिना धातूनं विनिब्भुजनं। अपराधो नाम अपरज्झन्तस्स पुग्गलस्स रूपधम्ममुखेन गय्हतीति कत्वा आह ‘‘किं केसानं कुज्झसी’’तिआदि, केसादिविनिमुत्तस्स अपरज्झनकस्स पुग्गलस्स अभावतो। इदानि निब्बत्तितपरमत्थधम्मवसेनेव विनिब्भोगविधिं दस्सेतुं ‘‘अथ वा पना’’तिआदि वुत्तं। पञ्चक्खन्धे उपादाय, द्वादसायतनानि उपादायाति पच्चेकं उपादाय-सद्दो योजेतब्बो। कोधस्स पतिट्ठानट्ठानं न होतीति यथा आरग्गे सासपस्स, आकासे च चित्तकम्मस्स पतिट्ठानट्ठानं नत्थि, एवमस्स ‘‘वेरी’’ति परिकप्पिते पुग्गले कोधस्स पतिट्ठानट्ठानं न होति, केसादीनं अकुज्झितब्बतो, तब्बिनिमुत्तस्स च पुग्गलस्स अभावतो।&lt;br&gt;&#xA;२५१. संविभागोति आमिससंविभागो। परस्साति पच्चत्थिकस्स। भिन्नाजीवोति अपरिसुद्धाजीवो। तस्सेवं करोतोति एवं संविभागं करोन्तस्स तस्स दायकस्स। इतरस्साति पटिग्गाहकस्स। ‘‘मम मातरा उपासिकाय दिन्नो’’ति इदं ‘‘धम्मियलाभो’’ति एतस्स कारणवचनं। तेन पन तस्स आगमनसुद्धिं दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;सब्बत्थसाधकन्ति ‘‘अत्तत्थो परत्थो दिट्ठधम्मिको अत्थो सम्परायिको अत्थो’’ति (महानि॰ ६९; चूळनि॰ मोघराजमाणवपुच्छानिद्देस ८५; पटि॰ म॰ ३.५) एवमादीनं सब्बेसं अत्थानं, हितानं, पयोजनानञ्च निप्फादकं। उन्नमन्ति दायका। नमन्ति पटिग्गाहका।&lt;br&gt;&#xA;२५२. एवन्ति यथावुत्तेहि ककचूपमोवादानुस्सरणादीहि अत्तनो ओवदनाकारेहि। वूपसन्तपटिघस्साति पटिसङ्खानबलेन विनोदिताघातस्स। तस्मिम्पीति वेरीपुग्गलेपि। वेरी-गहणेनेव चेत्थ अप्पियपुग्गलस्सापि गहणं दट्ठब्बं वेरिम्हि मेत्ताय सिद्धाय तस्मिम्पि मेत्तासिद्धितो, पियतो पन अतिप्पियसहायकस्स विसुं गहणं आसन्नपच्चत्थिकस्स दुब्बिनिमोचयभावदस्सनत्थं। मेत्तावसेनाति मेत्तायनवसेन। समचित्ततन्ति हितूपसंहारेन समानचित्ततं। सीमासम्भेदो सा एव समचित्तता। इमस्मिं पुग्गलेति मेत्ताकम्मट्ठानिकपुग्गले। निसिन्नेति भावेनभावलक्खणे भुम्मं।&lt;br&gt;&#xA;हितमज्झत्तेति पिये, मज्झत्ते च। चतुब्बिधेति चतुब्बिधे जने, यत्थ कत्थचीति अधिप्पायो। नानत्तन्ति पियमज्झत्तादिनानाकरणं। हितचित्तोव पाणिनन्ति केवलं सत्तेसु हितचित्तो एवाति पवुच्चति, न पन ‘‘मेत्ताय निकामलाभी’’ति वा ‘‘कुसली’’ति वा पवुच्चति। कस्मा? यस्मा अत्तादीसु पस्सति नानत्तन्ति। कस्मा पनायं हितचित्तो कुसलीति न वुच्चतीति? सातिसयस्स कुसलस्स वसेन कुसलिभावस्स अधिप्पेतत्ता। इमस्स च पुग्गलस्स मेत्ताभावना न विसेसवती। अथ वा न निकामलाभी मेत्ताय यतो अत्तादीसु पस्सति नानत्तं। कुसलीति पवुच्चति, यस्मा हितचित्तोव पाणिनन्ति एवमेत्थ अत्थो दट्ठब्बो। गामसीमादयो विय गामन्तरादीहि सत्तसङ्खाते मेत्ताविसये भावनाय पुब्बे अञ्ञमञ्ञं असंकिण्णमरियादारूपेन ठितत्ता अत्तादयो इध सीमा नामाति आह ‘‘चतस्सो सीमायो’’ति। सम्भिन्ना होन्तीति एत्थ वुत्तं सम्भेदं दस्सेतुं ‘‘समं फरति मेत्ताया’’तिआदि वुत्तं। महाविसेसोति महन्तो भावनाय विसेसो अतिसयो। पुरिमेन पुरिमतो अत्तादिनानत्तदस्सिना। न नायतीति न ञायति।&lt;br&gt;&#xA;२५३. निमित्तन्ति यथा कसिणकम्मट्ठानादीसु तंतंकसिणमण्डलादिपरिग्गहमुखेन भावनावसेन लद्धं उग्गहनिमित्तं निस्साय झानस्स गोचरभावेन पटिभागनिमित्तं उपतिट्ठति, न एवमिध उपट्ठितं निमित्तं नाम अत्थि। यो पनायं यथावुत्तो सीमासम्भेदो लद्धो, स्वेव निमित्तं वियाति निमित्तं। तस्मिं हि लद्धे भावनाय सातिसयत्ता नीवरणानि विक्खम्भितानेव होन्ति, किलेसा सन्निसिन्नाव, उपचारसमाधिना चित्तं समाहितमेव। तेनाह ‘‘निमित्तञ्च उपचारञ्च लद्धं होती’’ति। तमेव निमित्तन्ति सीमासम्भेदवसेन पवत्तसमथनिमित्तं। अप्पकसिरेनेव अकिच्छेनेव, पगेव परिपन्थस्स विसोधितत्ता।&lt;br&gt;&#xA;एत्तावताति एत्तकेन भावनानुयोगेन। अनेन योगिना। पञ्चङ्गविप्पहीनन्तिआदीनं पदानं अत्थो हेट्ठा वुत्तो एव।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पठमज्झानादीनं अञ्ञतरवसेना’’ति इदं वक्खमानाय विकुब्बनाय तेसं साधारणताय वुत्तं। अप्पनाप्पत्तचित्तस्सेव न उपचारमत्तलाभिनो। पगुणबलवभावापादनेन वेपुल्लादिविसेसप्पत्तस्स ओधिसो, अनोधिसो च दिसाफरणादिवसेन झानस्स पविजम्भना विकुब्बना विविधा किरियाति कत्वा।&lt;br&gt;&#xA;२५४. मेत्तासहगतेनाति उप्पादतो याव भङ्गा मेत्ताय सह पवत्तेन संसट्ठेन सम्पयुत्तेनाति अत्थो। यस्मा पन तं वुत्तनयेन मेत्ताय सहगतं, ताय एकुप्पादादिविधिना सम्मदेव आगतं होति, तस्मा वुत्तं ‘‘मेत्ताय समन्नागतेना’’ति। चेतो-सद्दो ‘‘अधिचेतसो’’तिआदीसु (पाचि॰ १५३; उदा॰ ३७) समाधिपरियायोपि होतीति ततो विसेसेतुं ‘‘चेतसाति चित्तेना’’ति वुत्तं। एतन्ति एतं पदं। दिसोधिपरिग्गहो सत्तोधिपरिग्गहमुखेनेव होतीति दस्सेन्तो आह ‘‘एकिस्सा दिसाय पठमपरिग्गहितं सत्तं उपादाया’’ति। दिसासु हि ठितसत्ता दिसागहणेन गहिता। तेनाह ‘‘एकदिसापरियापन्नसत्तफरणवसेन वुत्त’’न्ति। फरणञ्च सारम्मणस्स धम्मस्स अत्तनो आरम्मणस्स फस्सना पच्चक्खतो दस्सनं गहणं आरम्मणकरणमेवाति आह ‘‘फरित्वाति फुसित्वा आरम्मणं कत्वा’’ति। ब्रह्मविहाराधिट्ठितन्ति मेत्ताझानुपत्थम्भितं। तथाति नियमनं। तं अनियमापेक्खसम्बन्धीभावतो उपमाकारनियमनं। दुतियन्ति उपमेय्यदस्सनं, उपमेय्यञ्च नाम उपमं, तेन सम्बन्धञ्च विना नत्थीति तदुभयम्पि दस्सेतुं ‘‘यथा पुरत्थिमादीसू’’तिआदि वुत्तं। तत्थ तथा दुतियन्ति एत्थ फरित्वा विहरतीति आनेत्वा सम्बन्धितब्बं। एवं ततियं चतुत्थन्ति एत्थापि। तदनन्तरन्ति च फरणापेक्खं अनन्तरग्गहणं, न फरितब्बदिसापेक्खं दिसानं अनिद्दिट्ठरूपत्ता। फरणानुक्कमेन हि तासं दुतियादिता, न सरूपतो। तेनेवाह ‘‘यं किञ्चि एकं दिस’’न्ति। इतीति एवं यथावुत्तं चतस्सो, एवं उद्धं दिसं फरित्वा विहरतीति अत्थो। तेनाह ‘‘एतेनेव नयेना’’ति। इदम्पि इति-सद्दस्सेव अत्थदस्सनं। पाळियं (म॰ नि॰ ३.३०९; ३.२३०; विभ॰ ६४२) अधो तिरियन्ति एत्थ पि-सद्दो लुत्तनिद्दिट्ठोति दस्सेतुं ‘‘अधोदिसम्पि तिरियं दिसम्पी’’ति वुत्तं। एतेनेव ‘‘दुतिय’’न्तिआदीसुपि पि-सद्दस्स लुत्तनिद्दिट्ठता दीपिताति वेदितब्बं। एवमेवाति इदम्पि इति-सद्दस्सेव अत्थदस्सनं। एत्थ च ‘‘अधो’’ति इमिना यथा निरयेसु, नागभवनादीसु, यत्थ तत्थ वा अत्तनो हेट्ठिमदिसाय सत्ता गय्हन्ति, एवं ‘‘उद्ध’’न्ति इमिना देवलोके, यत्थ तत्थ वा अत्तनो उपरिमदिसायं सत्ता गहिताति वेदितब्बं।&lt;br&gt;&#xA;मज्झत्तादीति आदि-सद्देन इत्थिपुरिसअरियानरियदेवमनुस्सादिके पभेदे सङ्गण्हाति। ईसकम्पि बहि अविक्खिपमानोति अप्पकम्पि कम्मट्ठानतो बहि विक्खेपं अनापज्जन्तो हितूपसंहारतो अञ्ञथा थोकम्पि अवत्तमानो। सब्बत्ततायाति वा सब्बेन अत्तभावेन यथा सब्बभावेन अत्तनि अत्तनो अत्तभावे हितेसिता, एवं सब्बधि सब्बसत्तेसु मेत्ताय फरित्वा विहरतीति अत्थो। मेत्ताय वुच्चमानत्ता सत्तविसयो सब्ब-सद्दो, सो च दीघं कत्वा वुत्तो, तस्मा सब्बसत्तकायसङ्खाता पजा एतस्स अत्थीति सब्बावन्तोति पदत्थतो दस्सेन्तो ‘‘सब्बावन्तन्ति सब्बसत्तवन्त’’न्ति आह। एत्थ च सब्बधीति दिसोधिना, देसोधिना च अनोधिसोफरणं वुत्तं, सब्बत्तताय सब्बावन्तन्ति सत्तोधिना। तथा हि वुत्तं ‘‘अनोधिसो दस्सनत्थ’’न्ति । एकमेवत्थं पकारतो परियायेन्ति ञापेन्तीति परियाया, वेवचनानि। विपुलादिसद्दा चेत्थ तादिसाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘विपुलेनाति एवमादिपरियायदस्सनतो’’ति। परियायदस्सने च पुब्बे गहितपदानिपि पुन गय्हन्ति, यथा ‘‘सद्धा सद्दहना’’ति (ध॰ स॰ १२) एत्थ वुत्तम्पि सद्धापदं पुन इन्द्रियादिपरियायदस्सने ‘‘सद्धा सद्धिन्द्रिय’’न्ति (ध॰ स॰ १२) वुत्तं। तथासद्दो वा इतिसद्दो वा न वुत्तोति ‘‘मेत्तासहगतेन चेतसा एकं दिसं फरित्वा विहरती’’ति एतस्स अनुवत्तको तथा-सद्दो च इति-सद्दो च तेसं फरणानन्तरादिट्ठानं अट्ठानन्ति कत्वा ते न वुत्ताति पुन ‘‘मेत्तासहगतेन चेतसाति वुत्त’’न्ति अत्थो। वुत्तस्सेवत्थस्स पुन वचनं निगमनन्ति आह ‘‘निगमनवसेन वा एतं वुत्त’’न्ति। ननु च समापनवसेन वुत्तस्सेवत्थस्स पुन वचनं निगमनन्ति? नायं दोसो ओधिसोअनोधिसोफरणानं समापने एव वुत्तत्ता। विपुलेनाति महन्तेन, महत्तञ्चस्स असुभकम्मट्ठानादीसु विय आरम्मणस्स एकदेसमेव अग्गहेत्वा अनवसेसग्गहणवसेनाति आह ‘‘फरणवसेन विपुलता दट्ठब्बा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;किलेसविक्खम्भनसमत्थतादीहि महत्तं गतं, महन्तेहि वा उळारच्छन्दचित्तवीरियपञ्ञेहि गतं पटिपन्नन्ति महग्गतं। तयिदं यस्मा एकन्ततो रूपावचरं, तस्मा वुत्तं ‘‘भूमिवसेन महग्गत’’न्ति। निरुळ्हो हि रूपारूपावचरेसु महग्गतवोहारो। पगुणवसेनाति पकारतो गुणितं बहुलीकतं पगुणं, तस्स वसेन, सुभावितभावेनाति अत्थो। तं हि पमाणं गहेतुं असक्कुणेय्यताय अप्पमाणं नाम होति। अप्पमाणसत्तारम्मणवसेनाति अपरिमाणसत्तारम्मणकरणवसेन। सयम्पि वेररहितत्ता, तंसमङ्गिनो वेराभावहेतुत्ता च अवेरं। तयिदं द्वयं यतो लभति, तं दस्सेतुं ‘‘ब्यापादपच्चत्थिकप्पहानेना’’ति वुत्तं। चेतसो ब्यापत्तिवसेन हननतो ब्यापज्जं, चेतसिकं असातं, तदभावतो अब्यापज्जं। तेनाह ‘‘निद्दुक्ख’’न्ति। तं पनस्स अब्यापज्जत्तं पञ्चविञ्ञाणादीनं विय न सभावतो, अथ खो पच्चत्थिकविवेकतोति दस्सेन्तो ‘‘दोमनस्सप्पहानतो’’ति आह। अयन्ति इध यथानीतं अप्पमञ्ञाविभङ्गे (विभ॰ ६४२), तेसु तेसु च सुत्तपदेसेसु (म॰ नि॰ १.४५९; २.३०९, ३१५) आगतं मेत्ताब्रह्मविहारविकुब्बनमाह।&lt;br&gt;&#xA;२५५. ‘‘तथा’’ति इमिना इमिस्सा ‘‘पञ्चहाकारेहि, सत्तहाकारेहि, दसहाकारेही’’ति आकारविभागेन पटिसम्भिदायं (पटि॰ म॰ २.२२) वुत्ताय च विकुब्बनाय मज्झे भिन्नसुवण्णस्स विय भेदाभावमुपसंहरति ओधिसोफरणअनोधिसोफरणदिसाफरणवसेन देसनाय आगतत्ता। केवलं पनेत्थ पटिसम्भिदामग्गे (पटि॰ म॰ २.२२) विय सत्तोधि न गहितोति अयमेव विसेसो। यम्पीति विकुब्बनं सन्धायाह।&lt;br&gt;&#xA;इदानि भेदाभावदस्सनमुखेन उद्देसतो आनीतं पटिसम्भिदामग्गपाळिं निद्देसतो दस्सेत्वा तस्सा अनुत्तानपदवण्णनं कातुं ‘‘तत्थ चा’’तिआदिमाह।&lt;br&gt;&#xA;२५६. तत्थ सब्बे सत्ताति सब्ब-सद्दो कामं पदेससब्बविसयो, न सब्बसब्बविसयो यथा ‘‘सब्बं जानातीति सब्बञ्ञुतञ्ञाण’’न्ति (पटि॰ म॰ १.११९-१२०), ‘‘सत्ता’’ति पन पदेन परिच्छिन्नं अत्तनो विसयं असेसेत्वाव परियादियतीति आह ‘‘अनवसेसपरियादानमेत’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;तत्राति तस्मिं रूपे। सत्तोति सज्जनकिच्चेन छन्दादिपरियायेन लोभेन आसत्तो लग्गो। तत्राति वा करणे भुम्मं, तेन छन्दादिनाति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;यदि सत्तताय सत्ता, कथं वीतरागेसूति आह ‘‘रुळ्हीसद्देना’’तिआदि। अवीतरागेसु रुळ्हेन, अवीतरागेसु वा पवत्तित्वा इन्द्रियबद्धखन्धसन्तानताय तंसदिसेसु वीतरागेसु रुळ्हेन सद्देन। अथ वा किञ्चि निमित्तं गहेत्वा सतिपि अञ्ञस्मिं तन्निमित्तयुत्ते कत्थचि विसये सम्मुतिया चिरकालताय निमित्तविरहेपि पवत्ति रुळ्ही नाम यथा ‘‘गच्छन्तीति गावो’’ति, एवं सत्तसद्दस्सापि रुळ्हीभावो दट्ठब्बो। भूतपुब्बगतिया वा वीतरागेसु सत्तवोहारो दट्ठब्बो। सत्वयोगतोति एत्थ सत्वं नाम बुद्धि, वीरियं, तेजो वा, तेन योगतो सत्ता, यथा ‘‘नीलगुणयोगतो नीलो पटो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;पाणन्ति एतेनाति पाणनं, अस्सासपस्सासा, तस्स कम्मं पाणनता, ताय, अस्सासपस्साससम्पयोगेनाति अत्थो। भूतत्ताति कम्मकिलेसेहि जातत्ता। पूरणतो, गलनतो च पुग्गलाति नेरुत्ता। सत्ता हि निब्बत्तन्ता तंतंसत्तनिकायं पूरेन्ता विय होन्ति, सब्बावत्थनिपातिताय च गलन्ति चवन्तीति अत्थो। अपरिञ्ञातवत्थुकानं ‘‘अत्ता’’ति भवति एत्थ अभिधानं, चित्तञ्चाति अत्तभावो, सरीरं, खन्धपञ्चकमेव वा। तन्ति खन्धपञ्चकं । उपादायाति गहेत्वा उपादानं निस्सयं कत्वा। पञ्ञत्तिमत्तसम्भवतोति परमत्थतो असन्तेपि सत्तसञ्ञिते पञ्ञत्तिमत्तेन सम्भवतो।&lt;br&gt;&#xA;यथा च सत्ताति वचनन्ति यथा सत्त-सद्दो यथावुत्तेनट्ठेन निप्परियायतो पदेसवुत्तिपि रुळ्हीवसेन अनवसेसपरियादायको। सेसानिपीति पाणादिवचनानिपि। तानिपि हि रूपारूपभवूपगचतुत्थज्झानादिसमङ्गीनं अस्सासपस्सासाभावतो अविनिपातधम्मानं पुगलनस्स अभावतो पदेसवुत्तीनि। रुळ्हीवसेन आरोपेत्वा यथावुत्ताय रुळ्हिया वसेन कत्थचि विसये अविज्जमानम्पि पाणपुग्गलभावं आरोपेत्वा। यदि साधारणतो सत्तवेवचनानीति गहेत्वा अनोधिसोफरणा मेत्ता वुच्चति, अथ कस्मा पञ्चहेव आकारेहि वुत्ताति अनुयोगं सन्धायाह ‘‘कामञ्चा’’तिआदि। केचि पनाहु ‘‘न खो पनेतानि ‘‘सत्ता’’तिआदीनि पदानि वेवचनतामत्तं उपादाय गहितानि, यतो जन्तुआदीनम्पि गहणं आपज्जेय्य, अत्थविसेसं पन निमित्तभूतं उपादाय गहितानी’’ति, ते सन्धायाह ‘‘ये पना’’तिआदि। तत्थ अत्थतोति सज्जनट्ठेन सत्ता, पाणनट्ठेन पाणाति एवमादिअत्थतो। तेसं तं मतिमत्तन्ति दस्सेन्तो आह ‘‘अनोधिसोफरणा विरुज्झती’’ति। कस्मा? केचि सत्ता, केचि पाणा, केचि पुग्गलाति आपज्जनतो। तथा अत्थं अग्गहेत्वाति सत्तादिसद्दा सप्पदेसविसयाति एवमत्थं अग्गहेत्वा पुब्बे वुत्तनयेन निप्पदेसविसयाति एवमत्थं गहेत्वाति अधिप्पायो। तेनाह ‘‘इमेसू’’तिआदि। पञ्चसु आकारेसूति ‘‘सब्बे सत्ता’’तिआदिना पाळियं (पटि॰ म॰ २.२२) आगतेसु पञ्चसु भावनाकारेसु। अञ्ञतरवसेनाति यस्स कस्सचि वसेन।&lt;br&gt;&#xA;२५७. इदानि द्वावीसतिया भावनाकारेसु अप्पना परिग्गहेत्वा दस्सेतुं ‘‘एत्थ चा’’तिआदि वुत्तं। ब्यापादरहिताति दोमनस्सब्यापादरहिता। तस्माति यस्मा न केवलं यथावुत्तआकारविभागमत्ततो अप्पनाविभागो, तस्मा। इमेसुपि पदेसूति ‘‘सब्बे सत्ता अवेरा होन्तू’’तिआदिकोट्ठासेसुपि। यं यं पाकटं होतीति यदिपि पुब्बभागे तत्थ तत्थ अभिनिवेसे अनेककोट्ठासवसेनेव मनसिकारं पवत्तेति, भावनाय समिज्झनक्खणे पन तत्थ यं पगुणतरताय सुपाकटं होति, तस्स वसेन अप्पना होति, यथा तं द्वत्तिंसाकारे। तत्थ पन आरम्मणं, इध भावनाकारोति अयमेव विसेसो। चतुन्नन्ति चतुन्नं चतुन्नं। ब्यापनिच्छालोपेन हि निद्दिट्ठं। एस नयो सेसेसुपि।&lt;br&gt;&#xA;लिङ्गवसेन वुत्तं तेसं पचुरतो लब्भमानत्ता। ततिया पन पकति यदिपि पठमदुकेन न सङ्गहिता, दुतियदुकेन पन तिकेन च सङ्गहिता एव।&lt;br&gt;&#xA;इति सब्बानिपीति अनोधिसोफरणे वीसति, ओधिसोफरणे अट्ठवीसति, दिसाफरणे चत्तारि सतानि, असीति चाति एवं सब्बानिपि। सत-सद्दापेक्खाय नपुंसकनिद्देसो।&lt;br&gt;&#xA;२५८. एवं मेत्ताभावनं विभावेत्वा इदानि तत्थ आनिसंसे विभावेतुं ‘‘इती’’तिआदि आरद्धं। तत्थ सेसा जनाति मेत्ताय चेतोविमुत्तिया अलाभिनो। सम्परिवत्तमानाति दक्खिणेन पस्सेन असयित्वा सब्बसो परिवत्तमाना। काकच्छमानाति घुरुघुरुपस्सासवसेन विस्सरं करोन्ता। सुखं सुपतीति एत्थ दुविधासुपना सयने पिट्ठिप्पसारणलक्खणा, किरियामयचित्तेहि अवोकिण्णभवङ्गप्पवत्तिलक्खणा च। तत्थायं उभयथापि सुखमेव सुपति। यस्मा सणिकं निपज्जित्वा अङ्गपच्चङ्गानि समोधाय पासादिकेन आकारेन सयति, निद्दोक्कमनेपि झानं समापन्नो विय होति। तेनाह ‘‘एवं असुपित्वा’’तिआदि।&lt;br&gt;&#xA;निद्दाकाले सुखं अलभित्वा दुक्खेन सुत्तत्ता एव पटिबुज्झनकाले सरीरखेदेन नित्थुननं, विजम्भनं, इतो चितो विपरिवत्तनञ्च होतीति आह ‘‘नित्थुनन्ता विजम्भन्ता सम्परिवत्तन्ता दुक्खं पटिबुज्झन्ती’’ति। अयं पन सुखेन सुत्तत्ता सरीरखेदाभावतो नित्थुननादिरहितोव पटिबुज्झति। तेन वुत्तं ‘‘एवं अप्पटिबुज्झित्वा’’तिआदि। सुखपटिबोधो च सरीरविकाराभावेनाति आह ‘‘सुखं निब्बिकार’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;‘‘भद्दकमेव सुपिनं पस्सती’’ति इदं अनुभूतपुब्बवसेन, देवतूपसंहारवसेन चस्स भद्दकमेव सुपिनं होति, न पापकन्ति कत्वा वुत्तं। तेनाह ‘‘चेतियं वन्दन्तो विया’’तिआदि। धातुक्खोभहेतुकम्पि चस्स बहुलं भद्दकमेव सिया येभुय्येन चित्तजरूपानुगुणताय उतुआहारजरूपानं।&lt;br&gt;&#xA;उरे आमुत्तमुत्ताहारो वियाति गीवाय बन्धित्वा उरे लम्बितमुत्ताहारो वियाति केहिचि वुत्तं। तं एकावलिवसेन वुत्तं सिया, अनेकरतनावलिसमूहभूतो पन मुत्ताहारो अंसप्पदेसतो पट्ठाय याव कटिप्पदेसस्स हेट्ठाभागा पलम्बन्तो उरे आमुक्कोयेव नाम होति।&lt;br&gt;&#xA;तत्थेवाति पाटलिपुत्तेयेव। सक्का निसीदितुं वा निपज्जितुं वा देसस्स खेमताय, तस्स तस्स पदेसस्स रमणीयताय च।&lt;br&gt;&#xA;दसाव अन्तो दसन्तो, वत्थस्स ओसानन्तो।&lt;br&gt;&#xA;समप्पवत्तवासन्ति तत्थ तत्थ विहारे समप्पवत्तवत्तवासं। थेरो किर अत्तना पविट्ठपविट्ठविहारे ‘‘अहमेत्थ आगन्तुको’’ति अचिन्तेत्वा तत्थ तत्थ यथारहं अत्तना कातब्बवत्तानि परिपूरेन्तो एव विहासि। अपरे पन भणन्ति सब्बसत्तेसु समप्पवत्तमेत्ताविहारवासं। अयं हि थेरो अरहत्ताधिगमतो पुब्बेपि मेत्ताविहारी अहोसि।&lt;br&gt;&#xA;वनन्तरे ठितोति थेरो किर तथा समप्पवत्तवासवसेन चरमानो एकदिवसं अञ्ञतरं रमणीयं वनन्तरं दिस्वा तत्थ अञ्ञतरस्मिं रुक्खमूले समापत्तिं समापज्जित्वा यथापरिच्छेदेन ततो उट्ठितो अत्तनो गुणावज्जनहेतुकेन पीतिसोमनस्सेन उदानेन्तो ‘‘यावता उपसम्पन्नो’’ति गाथं अभासि। तमत्थं दस्सेतुं ‘‘वनन्तरे ठितो’’ति पठमगाथा ठपिता। तत्थ गज्जमानकोति सीहगज्जितं गज्जन्तो। गुणमेसन्तोति अत्तनो गुणसमुदयं गवेसन्तो पच्चवेक्खन्तो।&lt;br&gt;&#xA;मणिलरुक्खे निवासिताय तं देवतं ‘‘मणिलिया’’ति वोहरन्ति, तस्मा सा देवतापि ‘‘अहं, भन्ते, मणिलिया’’ति आह। रुक्खदेवतानं हि येभुय्येन निवासरुक्खवसेन वोहारो यथा फन्दनदेवताति। तत्थेवाति चित्तलपब्बतेयेव।&lt;br&gt;&#xA;‘‘बलवपियचित्तताया’’ति इमिना बलवपियचित्ततामत्तेनपि सत्थं न कमति, पगेव मेत्ताय चेतोविमुत्तियाति दस्सेति।&lt;br&gt;&#xA;खिप्पमेव चित्तं समाधियति केनचि परिपन्थेन परिहीनज्झानस्स ब्यापादस्स दूरसमुस्सारितभावतो खिप्पमेव समाधियति। आसवानं खयायाति केचि। सेसं सुविञ्ञेय्यमेव। एत्थ च किञ्चापि इतो अञ्ञकम्मट्ठानवसेन अधिगतज्झानानम्पि सुखसुपनादयो आनिसंसा लब्भन्ति, यथाह –&lt;br&gt;&#xA;‘‘सुखं सुपन्ति मुनयो, अज्झत्तं सुसमाहिता।&lt;br&gt;&#xA;सुप्पबुद्धं पबुज्झन्ति, सदा गोतमसावका’’ति॥ –&lt;br&gt;&#xA;च आदि, तथापिमे आनिसंसा ब्रह्मविहारलाभिनो अनवसेसा लब्भन्ति ब्यापादादीनं उजुविपच्चनीकभावतो ब्रह्मविहारानं। तेनेवाह ‘‘निस्सरणं हेतं, आवुसो, ब्यापादस्स, यदिदं मेत्ता चेतोविमुत्ती’’तिआदि (दी॰ नि॰ ३.३२६; अ॰ नि॰ ६.१३)। ब्यापादादिवसेन च सत्तानं दुक्खसुपनादयोति तप्पटिपक्खभूतेसु ब्रह्मविहारेसु सिद्धेसु सुखसुपनादयो हत्थगता एव होन्तीति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. आरुप्पनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/10_AruppaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/10_AruppaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०. आरुप्पनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पठमरपपवणणन&#34;&gt;पठमारुप्पवण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२७५. उद्दिट्ठेसूति ‘‘चत्तारो आरुप्पा’’ति एवं उद्दिट्ठेसु, निद्धारणे चेतं भुम्मं। तेनेवाह ‘‘चतूसु आरुप्पेसू’’ति। तत्थ रूपविवेकेन अरूपं, अरूपमेव आरुप्पं झानं, इध पन तदत्थं कम्मट्ठानं अधिप्पेतं। तं भावेतुकामो चतुत्थज्झानं उप्पादेतीति सम्बन्धो। रूपाधिकरणन्ति रूपहेतु। हेतुअत्थो हि एत्थ अधिकरण-सद्दो ‘‘कामाधिकरण’’न्तिआदीसु (म॰ नि॰ १.१६८-१६९) विय। दण्डनट्ठेन दण्डो, मुग्गरादि। परपीळाधिप्पायेन तस्स आदानं दण्डादानं। सत्तानं ससनट्ठेन सत्थं, आवुधं। भण्डनं कलहो। विरोधो विग्गहो। नानावादो विवादो। एतन्ति यथावुत्तं दण्डादानादिकं। सब्बसोति अनवसेसतो। आरुप्पे अरूपभावे, आरुप्पे वा भवे। रूपानंयेवाति दिट्ठादीनवानं रूपानंयेव, न अरूपानन्ति अधिप्पायो। निब्बिदायाति विक्खम्भनवसेन निब्बिन्दनत्थाय। विरागायाति विरज्जनत्थाय। निरोधायाति निरुज्झनत्थाय। सब्बमेतं समतिक्कमं सन्धाय वुत्तं। दण्डादानादीनन्ति आदि-सद्देन अदिन्नादानादिकं सब्बं रूपहेतुकं अनत्थं सङ्गण्हाति, न इध पाळियं आगतमेवाति दट्ठब्बं। करजरूपेति यथावुत्तादीनवाधिकरणभावयोग्यं दस्सेतुं वुत्तं, ओळारिकरूपेति अत्थो। आदीनवन्ति दोसं। तस्साति रूपस्स। आलोकोति वण्णविसेसो एवाति तत्थ पवत्तं पटिभागनिमित्तं उग्घाटेत्वा सिया आकासनिमित्तं उग्गहेतुं, न पन परिच्छिन्नाकासकसिणं उग्घाटेत्वा। तस्स हि उग्घाटना नाम रूपनिमित्तेनेव सियाति आह ‘‘ठपेत्वा परिच्छिन्नाकासकसिणं नवसू’’ति। केचि पन ‘‘आलोककसिणम्पि ठपेत्वा अट्ठसू’’ति वदन्ति, तस्स पन ठपने कारणं न दिस्सति, करजरूपं अतिक्कन्तं होति तस्स अनालम्बनतो।&lt;br&gt;&#xA;यदि एवं कस्मा ‘‘चतुत्थज्झानवसेना’’ति वुत्तं। ननु पठमज्झानादीनिपि तस्स अनालम्बनवसेनेव पवत्तन्ति पटिभागनिमित्तारम्मणत्ता? सच्चमेतं, ओळारिकङ्गप्पहानतो पन सन्तसभावेन आनेञ्जप्पत्तेन चतुत्थज्झानेन अतिक्कन्तं सुट्ठु अतिक्कन्तं नाम होतीति ‘‘चतुत्थज्झानवसेना’’ति वुत्तं । केचि ‘‘अस्सासपस्सासानं निरुज्झनतो, कामधातुसमतिक्कमनतो चा’’ति वदन्ति, तं अकारणं, इतरेसं चित्तसमुट्ठानरूपानं सम्भवतो, हेट्ठिमज्झानानञ्च अकामधातुसंवत्तनीयतो। तप्पटिभागमेवाति करजरूपपटिभागमेव निमित्तग्गाहसम्भवतो। सदिसञ्च नाम तं न होति, तस्मा किं तस्स समतिक्कमनेनाति अनुयोगं सन्धाय ‘‘कथं? यथा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ कथन्ति कथेतुकम्यतापुच्छा। यथाति ओपम्मत्थे निपातो। लेखाचित्तन्ति काळवण्णादिना कतपरिकम्माय लेखाय चित्तं। फलितन्तरन्ति विवरं। दिस्वाति दूरतो दिस्वा। समानरूपसद्दसमुदाचारन्ति सदिसरूपसण्ठानसरप्पयोगं।&lt;br&gt;&#xA;आरम्मणवसेनाति ‘‘मम चक्खु सोभनं, मम कायो थिरो, मम परिक्खारा सुन्दरा’’ति एवं आरम्मणकरणवसेन। करजरूपसमङ्गिकालोति अत्तनो अत्तभावरूपेन चेव आरम्मणरूपेन च समन्नागतकालो। तम्पीति कसिणरूपस्सपि। सामिअत्थे हि इदं उपयोगवचनं। भयसन्तासअदस्सनकामता विय समतिक्कमितुकामताति योजना। इदञ्च यथावुत्तानं निब्बिदाविरागनिरोधानं साधारणवचनं। ते हि तयो अपेक्खित्वा भयसन्तासअदस्सनकामता वुत्ता। एको किर सुनखो वने सूकरेन पहटमत्तो पलातो, सो अरूपदस्सनवेलाय भत्तपचनउक्खलिं दूरतो दिस्वा सूकरसञ्ञाय भीतो उत्तसन्तो पलायि, पिसाचभीरुको पुरिसो रत्तिभागे अपरिचिते देसे मत्थकच्छिन्नं तालक्खन्धं दिस्वा पिसाचसञ्ञाय भीतो उत्तसन्तो मुच्छितो पपति, तं सन्धाय वुत्तं ‘‘सूकरा…पे॰… वेदितब्बा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२७६. एवन्ति यथावुत्तं ओपम्मत्थं निगमेन्तो आह। सोति योगावचरो। तस्मिं झाने आदीनवं पस्सतीति सम्बन्धो। रूपन्ति कसिणरूपं। सन्तविमोक्खतोति अरूपज्झानतो। तानि हि ‘‘ये ते सन्ता विमोक्खा अतिक्कम्म रूपे आरुप्पा’’तिआदीसु (अ॰ नि॰ ८.७२; १०.९) सन्तविमोक्खाति आगता। सन्ततासिद्धि चस्स अनुस्सुतितो दट्ठब्बा। यथेवाति एव-कारेन येन पकारेन एतं रूपावचरचतुत्थज्झानं दुवङ्गिकं, एवं आरुप्पानिपीति उपेक्खाचित्तेकग्गतावसेन दुवङ्गिकत्तं दस्सेति, न ततियज्झाने विय दुवङ्गिकतामत्तं। ननु चेत्थापि दुवङ्गिकतामत्तमेव भूमिभेदतोति? नायं दोसो उपमोपमेय्यभावस्स भिन्नाधिकरणतो।&lt;br&gt;&#xA;तत्थाति तस्मिं रूपावचरचतुत्थज्झाने। निकन्तिन्ति अपेक्खं। परियादायाति आदीनवदस्सनेन तस्मिं झाने खेपेत्वा, अनपेक्खो हुत्वाति अत्थो। सन्ततो मनसिकरणेनेव पणीततो, सुखुमतो च मनसिकारो सिद्धो होतीति आह ‘‘सन्ततो अनन्ततो मनसि करित्वा’’ति। पत्थरित्वाति पगेव वड्ढितं, तदा वड्ढनवसेन वा पत्थरित्वा। तेनाति कसिणरूपेन। उग्घाटेति कसिणन्ति रूपावचरचतुत्थज्झानस्स आरम्मणभूतं पथवीकसिणादिकसिणरूपं अपनेति। उग्घाटनविधिं पन दस्सेन्तो ‘‘उग्घाटेन्तो ही’’तिआदिमाह। तत्थ संवेल्लेतीति पटिसंहरति। अञ्ञदत्थूति एकंसेन। नेव उब्बट्टतीति नेव उट्ठहति। न विवट्टतीति न विनिवट्टति। इमस्साति इमस्स कसिणरूपस्स। अमनसिकारन्ति मनसि अकरणं अचिन्तनं। मनसिकारञ्च पटिच्चाति ‘‘आकासो आकासो’’ति भावनामनसिकारञ्च निस्साय। इदं वुत्तं होति – रूपावचरचतुत्थज्झानस्स आरम्मणभूतं कसिणरूपं न सब्बेन सब्बं मनसि करोतो, तेन च फुट्ठोकासं ‘‘आकासो आकासो’’ति मनसि करोतो यदा तं भावनानुभावेन आकासं हुत्वा उपट्ठाति, तदा सो कसिणं उग्घाटेति नाम, तञ्च तेन उग्घाटितं नाम होतीति। तेनाह ‘‘कसिणुग्घाटिमाकासमत्तं पञ्ञायती’’ति। सब्बमेतन्ति तिविधम्पेतं एकमेव परियायभावतो।&lt;br&gt;&#xA;‘‘नीवरणानि विक्खम्भन्ती’’ति कस्मा वुत्तं? ननु रूपावचरपठमज्झानस्स उपचारक्खणेयेव नीवरणानि विक्खम्भितानि, ततो पट्ठाय चस्स न नेसं परियुट्ठानं। यदि सिया, झानतो परिहायेय्य? यं पनेके वदन्ति ‘‘अत्थेव सुखुमानि अरूपज्झानविक्खम्भनेय्यानि नीवरणानि, तानि सन्धायेतं वुत्त’’न्ति, तं तेसं मतिमत्तं। न हि महग्गतकुसलेसु लोकुत्तरकुसलेसु विय ओधिसो पहानं नाम अत्थि। यो पन रूपावचरेहि आरुप्पानं उळारफलतादिविसेसो, सो भावनाविसेसेन सन्ततरपणीततरभावेन तेसुयेव पुरिमपुरिमेहि पच्छिमपच्छिमानं वियाति दट्ठब्बं। ‘‘विक्खम्भन्ती’’ति पन वचनं वण्णभणनवसेन वुत्तं। तथा हि अञ्ञत्थापि हेट्ठा पहीनानं उपरि पहानं वुच्चति। ये पन ‘‘सब्बे कुसला धम्मा सब्बेसं अकुसलानं पटिपक्खाति कत्वा एवं वुत्त’’न्ति वदन्ति, तेहि दुतियज्झानूपचारादीसु नीवरणविक्खम्भनावचनस्स कारणं वत्तब्बं। सति सन्तिट्ठतीति आकासनिमित्तारम्मणा सति सम्मा सूपट्ठिता हुत्वा तिट्ठति। सतिसीसेन चेत्थ उपचारज्झानानुगुणानं सद्धापञ्चमानं सकिच्चयोगं दस्सेति। उपचारेनाति उपचारज्झानेन। इधापीति रूपावचरचतुत्थज्झानं सन्धाय सम्पिण्डनं। तं हि उपेक्खावेदनासम्पयुत्तं। सेसन्ति ‘‘सेसानि कामावचरानी’’तिआदि। यं इध वत्तब्बमवुत्तं, तं पन पथवीकसिणनिद्देसे (विसुद्धि॰ १.५१ आदयो) वुत्तनयानुसारेन वेदितब्बन्ति आह ‘‘पथवीकसिणे वुत्तनयमेवा’’ति।&lt;br&gt;&#xA;एवं यं तत्थ अविसिट्ठं, तं अतिदिसित्वा इदानि विसिट्ठं दस्सेतुं ‘‘अयं पन विसेसो’’तिआदिमाह। यानप्पुतोळि कुम्भिमुखादीनन्ति ओगुण्ठनसिविकादियानानं मुखं यानमुखं, पुतोळिया खुद्दकद्वारस्स मुखं पुतोळिमुखं, कुम्भिमुखन्ति पच्चेकं मुख-सद्दो सम्बन्धितब्बो। आकासंयेव यानमुखादिपरिच्छिन्नं। परिकम्ममनसिकारेनाति परिकम्मभूतेन मनसिकारेन उपचारज्झानेन। परिकम्मं अनुलोमं उपचारोति च अनत्थन्तरञ्हेतं। पेक्खमानो अरूपावचरज्झानचक्खुना।&lt;br&gt;&#xA;२७७. सब्बाकारेनाति रूपनिमित्तं दण्डादानसम्भवदस्सनादिना सब्बेन रूपधम्मेसु, पथवीकसिणादिरूपनिमित्तेसु, तदारम्मणज्झानेसु च दोसदस्सनाकारेन, तेसु एव वा रूपादीसु निकन्तिप्पहानअनावज्जितुकामतादिना। रूपज्झानम्पि रूपन्ति वुच्चति उत्तरपदलोपेन ‘‘रूपूपपत्तिया मग्गं भावेती’’तिआदीसु (ध॰ स॰ १६०; विभ॰ ६२५) यथा रूपभवो रूपं। रूपीति हि रूपज्झानलाभीति अत्थो। आरम्मणम्पि कसिणरूपं रूपन्ति वुच्चति पुरिमपदलोपेन यथा ‘‘देवदत्तो दत्तो’’ति। रूपानि पस्सतीति कसिणरूपानि झानचक्खुना पस्सतीति अत्थो। तस्माति यस्मा उत्तरपदलोपेन, पुरिमपदलोपेन च यथाक्कमं रूपज्झानकसिणरूपेसु रूपवोहारो दिस्सति, तस्मा। रूपे रूपज्झाने तंसहगता सञ्ञा रूपसञ्ञा। तदारम्मणस्स चाति च-सद्देन यथावुत्तं रूपावचरज्झानं सम्पिण्डेति, तेन पाळियं ‘‘रूपसञ्ञान’’न्ति सरूपेकसेसेन निद्देसो कतोति दस्सेति। विरागाति जिगुच्छनतो। निरोधाति तप्पटिबन्धछन्दरागविक्खम्भनेन निरोधनतो। वुत्तमेवत्थं पाकटतरं कातुं ‘‘किं वुत्तं होती’’तिआदि वुत्तं। तस्स सब्बाकारेन विरागा अनवसेसानं निरोधाति एवं वा एत्थ योजना कातब्बा।&lt;br&gt;&#xA;‘‘आरम्मणे अविरत्तस्स सञ्ञासमतिक्कमो न होती’’ति इदं यस्मा इमानि झानानि आरम्मणातिक्कमेन पत्तब्बानि, न अङ्गातिक्कमेनाति कत्वा वुत्तं। यस्मा पनेत्थ सञ्ञासमतिक्कमो आरम्मणसमतिक्कमेन विना न होति, तस्मा ‘‘समतिक्कन्तासु च सञ्ञासु आरम्मणं समतिक्कन्तमेव होती’’ति आह। अवत्वा वुत्तोति सम्बन्धो। समापन्नस्सातिआदीसु कुसलसञ्ञावसेन समापन्नग्गहणं, विपाकसञ्ञावसेन उपपन्नग्गहणं, किरियासञ्ञावसेन दिट्ठधम्मसुखविहारग्गहणं। अरहतो हि झानानि विसेसतो दिट्ठधम्मसुखविहारो। यदि सञ्ञासमतिक्कमस्स अनुनिप्फादिआरम्मणसमतिक्कमो विभङ्गे च अवुत्तो, अथ कस्मा इध गहितोति अनुयोगं सन्धायाह ‘‘यस्मा पना’’तिआदि। आरम्मणसमतिक्कमवसेनापि अयमत्थवण्णना कता, ‘‘तदारम्मणस्स चेतं अधिवचन’’न्तिआदिना विभङ्गे विय सञ्ञासमतिक्कममेव अवत्वाति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;२७८. पटिघातेनाति पटिहननेन विसयीविसयसमोधानेन। अत्थङ्गमातिआदीसु पुरिमं पुरिमं पच्छिमस्स पच्छिमस्स अत्थवचनं, तस्मा पटिघसञ्ञानं अत्थङ्गमो झानसमङ्गिकाले अनुप्पत्तीति तस्स इधेव गहणे कारणं अनुयोगमुखेन दस्सेतुं ‘‘कामञ्चेता’’तिआदि वुत्तं। उस्साहजननत्थं पटिपज्जनकानं। एतासं पटिघसञ्ञानं। एत्थ पठमारुप्पकथायं। वचनं अत्थङ्गमवसेन।&lt;br&gt;&#xA;किं वा पसंसाकित्तनेन, पटिघसञ्ञानं पन अत्थङ्गमो इधेव वत्तब्बत्ता वुत्तोति दस्सेतुं ‘‘अथ वा’’तिआदि वुत्तं। तत्थ सभावधम्मस्स अभावो नाम पटिपक्खेन पहीनताय वा पच्चयाभावेन वा। तेसु रूपज्झानसमङ्गिनो पटिघसञ्ञानं अभावो पच्चयाभावमत्तेन, न पटिपक्खाधिगमेनाति दस्सेन्तो आह ‘‘किञ्चापी’’तिआदि। तत्थ ताति पटिघसञ्ञा । रूपावचरन्ति रूपावचरज्झानं। समापन्नस्साति समापज्जित्वा विहरन्तस्स। किञ्चापि न सन्तीति योजना। न पहीनत्ता न सन्तीति न तदा पटिघसञ्ञा पहीनभावेन न सन्ति नाम। तत्थ कारणमाह ‘‘न हि रूपविरागाय रूपावचरभावना संवत्तती’’ति। ननु च पटिघसञ्ञापि अरूपधम्मा एवाति चोदनं सन्धायाह ‘‘रूपायत्ता च एतासं पवत्ती’’ति। अयं पन भावनाति अरूपभावनमाह। धारेतुन्ति अवधारेतुं। इधाति अरूपज्झाने। आनेञ्जाभिसङ्खारवचनादीहि आनेञ्जता। ‘‘ये ते सन्ता विमोक्खा अतिक्कम्म रूपे आरुप्पा’’तिआदिना (अ॰ नि॰ ८.७२; १०.९) सन्तविमोक्खता च वुत्ता।&lt;br&gt;&#xA;२७९. दोसदस्सनपुब्बकपटिपक्खभावनावसेन पटिघसञ्ञानं सुप्पहीनत्ता महतापि सद्देन अरूपसमापत्तितो न वुट्ठाति। तथा पन न सुप्पहीनत्ता सब्बरूपावचरसमापत्तितो वुट्ठानं सिया, पठमज्झानं पन अप्पकम्पि सद्दं न सहतीति तं समापन्नस्स सद्दो कण्टकोति वुत्तं। आरुप्पभावनाय अभावे चुतितो उद्धं उप्पत्तिरहानं रूपसञ्ञापटिघसञ्ञानं याव अत्तनो विपाकप्पवत्ति, ताव अनुप्पत्तिधम्मतापादनेन समतिक्कमो, अत्थङ्गमो च वुत्तो। नानत्तसञ्ञासु पन या तस्मिं भवे न उप्पज्जन्ति एकन्तरूपनिस्सिता, ता अनोकासताय न उप्पज्जन्ति, न आरुप्पभावनाय निवारितत्ता, अनिवारितत्ता च काचि उप्पज्जन्ति। तस्मा तासं अमनसिकारो अनावज्जनं अपच्चवेक्खणं, जवनपटिपादकेन वा भवङ्गमनस्स अन्तो अकरणं अप्पवेसनं वुत्तं।&lt;br&gt;&#xA;तेन च नानत्तसञ्ञामनसिकारहेतूनं रूपानं समतिक्कमा समाधिस्स थिरभावं दस्सेतुं ‘‘सङ्खेपतो’’तिआदि वुत्तं। अपिच इमेहि तीहि पदेहि आकासानञ्चायतनसमापत्तिया वण्णो कथितो सोतूनं उस्साहजननत्थं, पलोभनत्थञ्च। ये हि अकुसला एवंगाहिनो ‘‘सब्बस्सादरहिते आकासे पवत्तितसञ्ञाय को आनिसंसो’’ति, ते ततो मिच्छागाहतो निवत्तेतुं तीहि पदेहि झानस्स आनिसंसो कथितो। तं हि सुत्वा तेसं एवं भविस्सति ‘‘एवं सन्ता किरायं समापत्ति एवं पणीता, हन्दस्सा निब्बत्तनत्थं उस्साहं करिस्सामी’’ति।&lt;br&gt;&#xA;२८०. अस्साति आकासस्स। उप्पादो एव अन्तो उप्पादन्तो, तथा वयन्तो। सभावधम्मो हि अहुत्वा सम्भवतो, हुत्वा च विनस्सनतो उदयवयपरिच्छिन्नो। आकासो पन असभावधम्मत्ता तदुभयाभावतो अनन्तो वुत्तो। अजटाकासपरिच्छिन्नाकासानं इध अनधिप्पेतत्ता ‘‘आकासोति कसिणुग्घाटिमाकासो वुच्चती’’ति आह। कसिणं उग्घाटीयति एतेनाति कसिणुग्घाटो, तदेव कसिणुग्घाटिमं। मनसिकारवसेनापीति रूपविवेकमत्तग्गहणेन परिच्छेदस्स अग्गहणतो अनन्तफरणाकारेन पवत्तपरिकम्ममनसिकारवसेनापि। अनन्तं फरतीति अग्गहितपरिच्छेदताय अनन्तं कत्वा परिकम्मसम्फस्सपुब्बकेन झानसम्फस्सेन फुसति। यथा भिसग्गमेव भेसज्जं, एवं आकासानन्तमेव आकासानञ्चं संयोगपरस्स त-कारस्स च-कारं कत्वा। झानस्स पवत्तिट्ठानभावतो आरम्मणं अधिट्ठानट्ठेन ‘‘आयतनमस्सा’’ति वुत्तं, अधिट्ठानट्ठे आयतन-सद्दस्स दस्सनतो। कारणाकरसञ्जातिदेसनिवासत्थेपि आयतन-सद्दो इध युज्जतेव।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. समाधिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/11_samAdhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/11_samAdhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११. समाधिनिद्देसवण्णना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आहरपटककलभवनवणणन&#34;&gt;आहारेपटिक्कूलभावनावण्णना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२९४. उद्देसो नाम निद्देसत्थो मुदुमज्झिमपञ्ञाबाहुल्लतो, आगतो च भारो अवस्सं वहितब्बोति आह ‘‘एका सञ्ञाति एवं उद्दिट्ठाय आहारे पटिक्कूलसञ्ञाय भावनानिद्देसो अनुप्पत्तो’’ति। तत्थायं सञ्ञा-सद्दो ‘‘रूपसञ्ञा सद्दसञ्ञा’’तिआदीसु (महानि॰ १४) सञ्जाननलक्खणे धम्मे आगतो, ‘‘अनिच्चसञ्ञा दुक्खसञ्ञा’’तिआदीसु विपस्सनायं आगतो, ‘‘उद्धुमातकसञ्ञाति वा सोपाकरूपसञ्ञाति वा इमे धम्मा एकत्था उदाहु नानत्था’’तिआदीसु समथे आगतो। इध पन समथस्स परिकम्मे दट्ठब्बो। आहारे हि पटिक्कूलाकारग्गहणं, तप्पभावितं वा उपचारज्झानं इध ‘‘आहारे पटिक्कूलसञ्ञा’’ति अधिप्पेतं। तत्थ यस्मिं आहारे पटिक्कूलसञ्ञा भावेतब्बा, तत्थ निब्बेदविरागुप्पादनाय तप्पसङ्गेन सब्बम्पि आहारं किच्चप्पभेदादीनवोपम्मेहि विभावेतुं ‘‘आहरतीति आहारो’’तिआदि आरद्धं।&lt;br&gt;&#xA;तत्थ आहरतीति आहारपच्चयसङ्खातेन उप्पत्तिया, ठितिया वा पच्चयभावेन अत्तनो फलं आनेति निब्बत्तेति पवत्तेति चाति अत्थो। कबळं करीयतीति कबळीकारो, वत्थुवसेन चेतं वुत्तं, लक्खणतो पन ओजालक्खणो वेदितब्बो, कबळीकारो च सो यथावुत्तेनत्थेन आहारो चाति कबळीकाराहारो। एस नयो सेसेसुपि। फुसतीति फस्सो। अयं हि अरूपधम्मोपि समानो आरम्मणे फुसनाकारेनेव पवत्तति। तथा हि सो फुसनलक्खणोति वुच्चति। चेतयतीति चेतना, अत्तनो सम्पयुत्तधम्मेहि सद्धिं आरम्मणे अभिसन्दहतीति अत्थो, मनोसन्निस्सिता चेतना मनोसञ्चेतना। उपपत्तिपरिकप्पनवसेन विजानातीति विञ्ञाणं। एवमेत्थ सामञ्ञत्थतो, विसेसत्थतो च आहारा वेदितब्बा। कस्मा पनेते चत्तारोव वुत्ता, अञ्ञे धम्मा किं अत्तनो फलस्स पच्चया न होन्तीति? नो न होन्ति, इमे पन तथा च होन्ति अञ्ञथा चाति समानेपि पच्चयभावे अतिरेकपच्चया होन्ति, तस्मा आहाराति वुच्चन्ति।&lt;br&gt;&#xA;कथं? एतेसु हि पठमो सयं यस्मिं कलापे तप्परियापन्नानं यथारहं पच्चयो होन्तोव ओजट्ठमकं रूपं आहरति, दुतियो तिस्सो वेदना आहरति, ततियो तीसु भवेसु पटिसन्धिं आहरति, चतुत्थो पटिसन्धिक्खणे नामरूपं आहरति। तेनाह ‘‘कबळीकाराहारो’’तिआदि। एत्थ च कम्मजादिभेदभिन्ना ओजा सति पच्चयलाभे द्वे तिस्सो पवेणियो घटेन्ती ओजट्ठमकरूपं आहरति, सुखवेदनीयादिभेदभिन्नो फस्साहारो यथारहं तिस्सो वेदना आहरति, पुञ्ञाभिसङ्खारादिभेदभिन्नो मनोसञ्चेतनाहारो कामभवादीसु तीसु भवेसु यथारहं सविञ्ञाणं, अविञ्ञाणञ्च पटिसन्धिं आहरति, विञ्ञाणाहारो यथापच्चयं पटिसन्धिक्खणे नामं रूपं, नामरूपञ्च आहरतीति दट्ठब्बं। अथ वा उपत्थम्भकट्ठेन इमे एव धम्मा आहाराति वुत्ता। यथा हि कबळीकाराहारो रूपकायस्स उपत्थम्भकट्ठेन पच्चयो, एवं अरूपिनो आहारा सम्पयुत्तधम्मानं। तथा हि वुत्तं ‘‘कबळीकारो आहारो इमस्स कायस्स आहारपच्चयेन पच्चयो, अरूपिनो आहारा सम्पयुत्तकानं धम्मानं तंसमुट्ठानानञ्च रूपानं आहारपच्चयेन पच्चयो’’ति (पट्ठा॰ १.१.१५)। अपरो नयो – अज्झत्तिकसन्ततिया विसेसपच्चयत्ता कबळीकाराहारो, फस्सादयो च तयो धम्मा आहाराति वुत्ता। विसेसपच्चयो हि कबळीकाराहारभक्खानं सत्तानं रूपकायस्स कबळीकाराहारो, नामकाये वेदनाय फस्सो, विञ्ञाणस्स मनोसञ्चेतना, नामरूपस्स विञ्ञाणं। यथाह ‘‘सेय्यथापि, भिक्खवे, अयं कायो आहारट्ठितिको, आहारं पटिच्च तिट्ठति, अनाहारो नो तिट्ठति (सं॰ नि॰ ५.१८३)। तथा फस्सपच्चया वेदना, सङ्खारपच्चया विञ्ञाणं, विञ्ञाणपच्चया नामरूप’’न्ति (उदा॰ १; महाव॰ १; नेत्ति॰ २४)।&lt;br&gt;&#xA;कबळीकाराहारेति कबळीकारे आहारे निकन्ति तण्हा, तं भयं अनत्थावहतो। गधितस्स हि आहारपरिभोगो अनत्थाय होति। हेतुअत्थे भुम्मं। एवं सेसेसु। निकन्तीति निकामना छन्दरागो । भायति एतस्माति भयं, निकन्ति एव भयं निकन्तिभयं। कबळीकाराहारहेतु इमेसं सत्तानं छन्दरागो भयं भयानकं दिट्ठधम्मिकादिभेदस्स अनत्थस्स सकलस्सापि वट्टदुक्खस्स हेतुभावतो। तेनेवाह ‘‘कबळीकारे चे, भिक्खवे, आहारे अत्थि रागो, अत्थि नन्दी, अत्थि तण्हा, पतिट्ठितं तत्थ विञ्ञाणं विरुळ्ह’’न्तिआदि (सं॰ नि॰ २.६४; कथा॰ २९६; महानि॰ ७)। उपगमनं अप्पहीनविपल्लासस्स आरम्मणेन समोधानं सङ्गति सुखवेदनीयादिफस्सुप्पत्ति भयं भयानकं तीहि दुक्खताहि अपरिमुच्चनतो। तेनाह ‘‘सुखवेदनीयं, भिक्खवे, फस्सं पटिच्च उप्पज्जति सुखा वेदना (सं॰ नि॰ ४.१२९), तस्स वेदनापच्चया तण्हा…पे॰… दुक्खक्खन्धस्स समुदयो होती’’ति (उदा॰ १)। तत्थ तत्थ भवे उपपज्जति एतेनाति उपपत्ति, उपपज्जनं वा उपपत्ति, खिपनं भयं भयानकं उपपत्तिमूलकेहि ब्यसनेहि अपरिमुत्ततो। तेनाह ‘‘अविद्वा, भिक्खवे, पुरिसपुग्गलो पुञ्ञञ्चे सङ्खारं अभिसङ्खरोति, पुञ्ञुपगं भवति विञ्ञाणं। अपुञ्ञञ्चे सङ्खारं अभिसङ्खरोति, अपुञ्ञुपगं भवति विञ्ञाण’’न्तिआदि (सं॰ नि॰ २.५१)। पटिसन्धीति भवन्तरादीहि पटिसन्धानं, तं भयं भयानकं पटिसन्धिनिमित्तेहि दुक्खेहि अविमुच्चनतो। तेनाह ‘‘विञ्ञाणे चे, भिक्खवे, आहारे अत्थि रागो, अत्थि नन्दी, अत्थि तण्हा, पतिट्ठितं तत्थ विञ्ञाणं विरुळ्ह’’न्तिआदि (सं॰ नि॰ २.६४)।&lt;br&gt;&#xA;पुत्तमंसूपमेन ओवादेन दीपेतब्बो निच्छन्दरागपरिभोगाय। एवं हि तत्थ निकन्तिभयं न होति। निच्चम्मा गावी यं यं ठानं उपगच्छति, तत्थ तत्थेव नं पाणिनो खादन्तियेव। एवं फस्से सति वेदना उप्पज्जति, वेदना च दुक्खसल्लादितो दट्ठब्बाति फस्से आदीनवं पस्सन्तस्स उपगमनभयं न होतीति आह ‘‘फस्साहारो निच्चम्मगावूपमेन दीपेतब्बो’’ति। एकादसहि अग्गीहि सब्बसो आदित्ता भवा अङ्गारकासुसदिसाति पस्सतो उपपत्तिभयं न होतीति आह ‘‘मनोसञ्चेतनाहारो अङ्गारकासूपमेन दीपेतब्बो’’ति। चोरसदिसं विञ्ञाणं अनत्थपाततो, पहारसदिसी वेदना दुरधिवासतोति सम्मदेव पस्सतो पटिसन्धिभयं न होतीति आह ‘‘विञ्ञाणाहारो सत्तिसतूपमेन दीपेतब्बो’’ति।&lt;br&gt;&#xA;एवं किच्चादिमुखेन आहारेसु आदीनवं विभावेत्वा इदानि तत्थ यथाधिप्पेतं आहारं निद्धारेत्वा पटिक्कूलतो मनसिकारविधिं दस्सेतुं ‘‘इमेसु पना’’तिआदि वुत्तं। उपादायरूपनिद्देसेपि ‘‘कबळीकारो आहारो’’ति (ध॰ स॰ ५९५) आगतत्ता ततो विसेसेन्तो ‘‘असितपीतखायितसायितप्पभेदो’’ति आह, भूतकथनं वा एतं। तत्थ असितपीतखायितसायितप्पभेदोति असितब्बपातब्बखायितब्बसायितब्बविभागो कालभेदवचनिच्छाय अभावतो यथा ‘‘दुद्ध’’न्ति। कबळीकारो आहारो वाति अवधारणं यथा फस्साहारादिनिवत्तनं, एवं ओजाहारनिवत्तनम्पि दट्ठब्बं। सवत्थुको एव हि आहारो इध कम्मट्ठानभूतो, तेन आहरीयतीति आहारोति एवमेत्थ अत्थो दट्ठब्बो। आहरतीति आहारोति अयं पनत्थो निब्बत्तितओजावसेन वेदितब्बो। इमस्मिं अत्थेति इमस्मिं कम्मट्ठानसङ्खाते अत्थे। उप्पन्ना सञ्ञाति सञ्ञासीसेन भावनं वदति। तथा हि वक्खति ‘‘पटिक्कूलाकारग्गहणवसेन पना’’तिआदि (विसुद्धि॰ १.३०५)।&lt;br&gt;&#xA;कम्मट्ठानं उग्गहेत्वाति कम्मट्ठानं परियत्तिधम्मतो, अत्थतो च सुग्गहितं सुमनसिकतं सूपधारितं कत्वा। तेनाह ‘‘उग्गहतो एकपदम्पि अविरज्झन्तेना’’ति। तत्थ उग्गहतोति आचरियुग्गहतो। एकपदम्पीति एकम्पि पदं, एककोट्ठासम्पि वा, पदेसमत्तम्पीति अत्थो। दसहाकारेहीति कस्मा वुत्तं, ननु अन्तिमजीविकाभावतो, पिण्डपातस्स अलाभलाभेसु परितस्सनगेधादिसमुप्पत्तितो, भुत्तस्स सम्मदजननतो, किमिकुलसंवद्धनतोति एवमादीहिपि आकारेहि आहारे पटिक्कूलता पच्चवेक्खितब्बा? वुत्तं हेतं ‘‘अन्तमिदं, भिक्खवे, जीविकानं यदिदं पिण्डोल्यं, अभिसापोयं, भिक्खवे, लोकस्मिं ‘पिण्डोलो विचरसि पत्तपाणी’’’ति (सं॰ नि॰ ३.८०), ‘‘अलद्धा च पिण्डपातं परितस्सति, लद्धा च पिण्डपातं गधितो मुच्छितो अज्झोसन्नो अनादीनवदस्सावी अनिस्सरणपञ्ञो परिभुञ्जती’’ति (अ॰ नि॰ ३.१२४), ‘‘भुत्तो च आहारो कस्सचि कदाचि मरणं वा मरणमत्तं वा दुक्खं आवहति, उक्कोचकादयो, तक्कोटकादयो च द्वत्तिंस द्वत्तिंस कुलप्पभेदा किमयो च नं उपनिस्साय जीवन्ती’’ति।&lt;br&gt;&#xA;वुच्चते – अन्तिमजीविकाभावो ताव चित्तसंकिलेसविसोधनत्थं कम्मट्ठानाभिनिवेसतो पगेव मनसि कातब्बो ‘‘माहं छवालातसदिसो भवेय्य’’न्ति। तथा पिण्डपातस्स अलाभलाभेसुपि परितस्सनगेधादिसमुप्पत्तिनिवारणं पगेव अनुट्ठातब्बं सुपरिसुद्धसीलस्स पटिसङ्खानवतो तदभावतो। भत्तसम्मदो अनेकन्तिको, परिभोगन्तोगधो वा वेदितब्बो। किमिकुलसंवद्धनं पन न सङ्गहेतब्बं, सङ्गहितमेव वा ‘‘दसहाकारेही’’ति एत्थ नियमस्स अकतत्ता। इमिना वा नयेन इतरेसम्पेत्थ सङ्गहो दट्ठब्बो यथासम्भवमेत्थ पटिक्कूलतापच्चवेक्खणस्स अधिप्पेतत्ता। तथा हि घरगोळिकवच्चमूसिकजतुकवच्चादिकं सम्भवन्तं गहितं, न एकन्तिकन्ति। तथा परियेसनादीसुपि यथासम्भवं वत्तब्बं।&lt;br&gt;&#xA;गमनतोतिआदीसु पच्चागमनम्पि गमनसभागत्ता गमनेनेव सङ्गहितं। पटिक्कमनसालादिउपसङ्कमनं विय परियेसने समानपटिक्कूलं हि असुचिट्ठानक्कमनविरूपदुग्गन्धदस्सनघायनाधिवासनेहि। गमनतोति भिक्खाचारवसेन गोचरगामं उद्दिस्स गमनतो। परियेसनतोति गोचरगामे भिक्खत्थं आहिण्डनतो। परिभोगतोति आहारस्स परिभुञ्जनतो। उभयं उभयेन आसयति, एकज्झं पवत्तमानोपि कम्मबलववत्थितो हुत्वा मरियादवसेन अञ्ञमञ्ञं असङ्करतो सयति तिट्ठति पवत्ततीति आसयो, आमासयस्स उपरि तिट्ठनको पित्तादिको। मरियादत्थो हि अयमाकारो, ततो आसयतो। निदधाति यथाभुत्तो आहारो निचितो हुत्वा तिट्ठति एत्थाति निधानं, आमासयो, ततो निधानतो। अपरिपक्कतोति गहणीसङ्खातेन कम्मजतेजेन अपरिपक्कतो। परिपक्कतोति यथाभुत्तस्स आहारस्स विपक्कभावतो। फलतोति निब्बत्तितो। निस्सन्दतोति इतो चितो च विस्सन्दनतो। सम्मक्खनतोति सब्बसो मक्खनतो। सब्बत्थ आहारे पटिक्कूलता पच्चवेक्खितब्बाति योजना। तंतंकिरियानिप्फत्तिपटिपाटिवसेन चायं गमनतोतिआदिका अनुपुब्बी ठपिता, सम्मक्खनं पन परिभोगादीसु लब्भमानम्पि निस्सन्दवसेन विसेसतो पटिक्कूलन्ति सब्बपच्छा ठपितन्ति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;२९५. एवं महानुभावेति इदानि वत्तब्बपटिपत्तिया महानुभावेति वदन्ति, सब्बत्थककम्मट्ठानपरिहरणादिसिद्धं वा धम्मसुधम्मतं पुरक्खत्वा योगावचरेन एवं पटिपज्जितब्बन्ति दस्सेन्तो ‘‘एवं महानुभावे नाम सासने’’तिआदिमाह। तत्थ नाम-सद्दो सम्भावने दट्ठब्बो। पब्बजितेन गामाभिमुखेन गन्तब्बन्ति योजना। अयञ्च गमनादितो पच्चवेक्खणा योगिनो न अत्तुद्देसिकाव, अथ खो अनुद्देसिकापीति दस्सेन्तो ‘‘सकलरत्ति’’न्तिआदिना धुरद्वयं परिग्गहेसि। परिवेणन्ति परिवेणङ्गणं। वीसतिंसवारेति एत्थ सन्ततिपच्चुप्पन्नवसेन वारपरिच्छेदोति केचि, अपरे पन ‘‘उण्हासनेना’’ति वदन्ति। नीवरणविक्खम्भनञ्हि अप्पत्ता भावना फरणपीतिया अभावतो निसज्जावसेन कायकिलमथं न विनोदतियेवाति इरियापथचलनं होतियेव। वीसतिंसग्गहणं पन यथासल्लक्खितभिक्खाचरणवेलावसेन। अथ वा गमनतो याव सम्मक्खनमनसिकारो एको वारो, एवं वीसतिंसवारे कम्मट्ठानं मनसि करित्वा। निजनसम्बाधानीति जनसम्बाधरहितानि, तेन अप्पाकिण्णतं, अप्पसद्दतं, अप्पनिग्घोसतञ्च दस्सेति। ततो एव पविवेकसुखानि जनविवेकेन इट्ठानि, पविवेकस्स वा झानानुयोगस्स उपकारानि। यस्मा छायूदकसम्पन्नानि, तस्मा सीतलानि। यस्मा सुचीनि, तस्मा रमणीयभूमिभागानीति पुरिमानि द्वे पच्छिमानं द्विन्नं कारणवचनानि। अरियन्ति निद्दोसं। विवेकरतिन्ति झानानुयोगरतिं।&lt;br&gt;&#xA;किञ्चापि योगावचरानं वसनट्ठानं नाम सुजग्गितं सुसम्मट्ठमेव होति, कदाचि पन जग्गनतो पच्छा एवम्पि सियाति पटिक्कूलतापच्चवेक्खणाय सम्भवदस्सनत्थं ‘‘पादरजघरगोलिकवच्चादिसम्परिकिण्ण’’न्तिआदि वुत्तन्ति दट्ठब्बं। तत्थ पच्चत्थरणन्ति भूमिया छविरक्खणत्थं अत्थरितब्बं चिमिलिकादिअत्थरणमाह। जतुका खुद्दकवग्गुलियो। उपहतत्ताति दूसितत्ता। ततोति ततो ततो। अप्पेकदा उलूकपारावतादीहीति इधापि ‘‘अप्पेकदा’’ति पदं आनेत्वा सम्बन्धितब्बं। उदकचिक्खल्लादीहीति आदि-सद्देन कचवरादिं सङ्गण्हाति। परिवेणतो विहारङ्गणप्पवेसमग्गो विहाररच्छा।&lt;br&gt;&#xA;वितक्कमाळकेति ‘‘कत्थ नु खो अज्ज भिक्खाय चरितब्ब’’न्तिआदिना वितक्कनमाळके। गाममग्गन्ति गामगामिमग्गं। खाणुकण्टकमग्गोति खाणुकण्टकवन्तो मग्गो। दट्ठब्बो होतीति दस्सनेन गमनं उपलक्खेति।&lt;br&gt;&#xA;गण्डं पटिच्छादेन्तेनातिआदि एवमज्झासयेन निवासनादि कातब्बन्ति वत्तदस्सनं, गण्डरोगिना वातातपादिपरिस्सयविनोदनत्थं गण्डं पटिच्छादयमानेन विय। अथ वा गण्डं विय गण्डं पटिच्छादयमानेनाति एकं गण्ड-सद्दं आनेत्वा सम्बन्धितब्बं भवति। ‘‘गण्डोति खो, भिक्खवे, पञ्चन्नेतं उपादानक्खन्धानं अधिवचन’’न्ति (अ॰ नि॰ ९.१५; सं॰ नि॰ ४.१०३) वचनतो गण्डोति अत्तभावस्स परियायो, विसेसतो रूपकायस्स दुक्खतासूलयोगतो, असुचिपग्घरणतो, उप्पादजराभङ्गेहि उद्धुमातकपक्कपभिज्जनतो। वणचोळकन्ति वणपटिच्छादकवत्थखण्डं। नीहरित्वाति थविकतो उद्धरित्वा। कुणपानिपीति पि-सद्दो गरहायं एवरूपानिपि दट्ठब्बानि भवन्तीति, सम्भवदस्सने वा इदम्पि तत्थ सम्भवतीति। अधिवासेतब्बोति खमितब्बो अञ्ञथा आहारस्स अनुपलब्भनतो। गामद्वारेति गामद्वारसमीपे, उम्मारब्भन्तरे वा। गामरच्छा विनिविज्झित्वा ठिता ओलोकेतब्बा होन्ति युगमत्तदस्सिनापि सताति अधिप्पायो।&lt;br&gt;&#xA;पच्चत्थरणादीति घरगोलिकवच्चादिसंकिलिट्ठपच्चत्थरणादिकं। अनेककुणपपरियोसानन्ति एत्थ दुन्निवत्थदुप्पारुतमनुस्ससमाकुलानं गामरच्छानं ओलोकनम्पि आनेत्वा वत्तब्बं। तम्पि हि पटिक्कूलमेवाति। अहो वताति गरहने निपातो। भोति धम्मालपनं। यावञ्चिदं पटिक्कूलो आहारो यदत्थं गमनम्पि नाम एवं जेगुच्छं, दुरधिवासनञ्चाति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;२९६. गमनपटिक्कूलन्ति गमनमेव पटिक्कूलं गमनपटिक्कूलं। अधिवासेत्वापीति पि-सद्दो सम्पिण्डनत्थो, तेन ‘‘एत्तकेनापि मुत्ति नत्थि, इतो परम्पि महन्तं पटिक्कूलं सकलं अधिवासेतब्बमेवा’’ति वक्खमानं पटिक्कूलं सम्पिण्डेति। सङ्घाटिपारुतेनाति सङ्घाटिया कप्पनपारुपनेन पारुतसरीरेन। यत्थाति यासु वीथीसु। याव पिण्डिकमंसापीति याव जङ्घपिण्डिकमंसप्पदेसापि। उदकचिक्खल्लेति उदकमिस्से कद्दमे। एकेन चीवरन्ति एकेन हत्थेन निवत्थचीवरं। मच्छा धोवीयन्ति एतेनाति मच्छधोवनं, उदकं। सम्मिस्स-सद्दो पच्चेकं सम्बन्धितब्बो। ओळिगल्लानि उच्छिट्ठोदकगब्भमलादीनं सकद्दमानं सन्दनट्ठानानि, यानि जण्णुमत्तअसुचिभरितानिपि होन्ति। चन्दनिकानि केवलानं उच्छिट्ठोदकगब्भमलादीनं सन्दनट्ठानानि । यतोति ओळिगल्लादितो। ता मक्खिकाति तत्थ सण्डसण्डचारिनो नीलमक्खिका। निलीयन्तीति अच्छन्ति।&lt;br&gt;&#xA;ददमानापीतिआदि सतिपि केसञ्चि सद्धानं वसेन सक्कच्चकारे पटिक्कूलपच्चवेक्खणायोग्यं पन असद्धानं वसेन पवत्तनकअसक्कच्चकारमेव दस्सेतुं आरद्धं। तुण्ही होन्ति सयमेव रिञ्चित्वा गच्छिस्सतीति। गच्छाति अपेहि। रेति अम्भो। मुण्डकाति अनादरालपनं। समुदाचरन्तीति कथेन्ति। पिण्डोल्यस्स अन्तिमजीविकाभावेनाह ‘‘कपणमनुस्सेन विय गामे पिण्डाय चरित्वा निक्खमितब्ब’’न्ति।&lt;br&gt;&#xA;२९७. तत्थाति तस्मिं पत्तगते आहारे। लज्जितब्बं होति ‘‘उच्छिट्ठं नु खो अयं मय्हं दातुकामो’’ति आसङ्केय्याति, सेदो पग्घरमानो आहारस्स वा उण्हताय, भिक्खुनो वा सपरिळाहतायाति अधिप्पायो। सुक्खथद्धभत्तम्पीति सुक्खताय थद्धम्पि भत्तं, पगेव तक्ककञ्जिकादिना उपसित्तन्ति अधिप्पायो। तेन सेदेन किलिन्नताय पटिक्कूलतं वदति।&lt;br&gt;&#xA;तस्मिन्ति पिण्डपाते। सम्भिन्नसोभेति सब्बसो विनट्ठसोभे। वेमज्झतो पट्ठायाति जिव्हाय मज्झतो पट्ठाय। दन्तगूथको दन्तमलं। विचुण्णितमक्खितोति उभयेहि दन्तेहि विचुण्णितो खेळादीहि समुपलित्तो। एवंभूतस्स चस्स यायं पुब्बे वण्णसम्पदा, गन्धसम्पदा, अभिसङ्खारसम्पदा च, सा एकंसेन विनस्सति, रसो पन नस्सेय्य वा न वाति आह ‘‘अन्तरहितवण्णगन्धसङ्खारविसेसो’’ति। सुवानदोणियन्ति सारमेय्यानं भुञ्जनकअम्बणे। सुवानवमथु वियाति वन्तसुनखछड्डनं विय। चक्खुस्स आपाथं अतीतत्ता अज्झोहरितब्बो होतीति उक्कंसगतं तस्स पटिक्कूलभावं विभावेति।&lt;br&gt;&#xA;२९८. परिभोगन्ति अज्झोहरणं। एस आहारो अन्तो पविसमानो बहलमधुकतेलमक्खितो विय परमजेगुच्छो होतीति सम्बन्धो। अन्तोति कोट्ठस्स अब्भन्तरे। निधानमनुपगतो आमासयं अप्पत्तोयेव आहारो पित्तादीहि विमिस्सितो होतीति आह ‘‘पविसमानो’’ति। आमासयपक्कासयविनिमुत्तो कोयमासयो नामाति आसङ्कं सन्धायाह ‘‘यस्मा’’तिआदि। पित्तमेवासयो पित्तासयो। अधिको होतीति वुत्तं मन्दपुञ्ञबाहुल्लतो लोकस्स। एवं आसयतोति जेगुच्छो हुत्वा अन्तो पविट्ठो जेगुच्छतरेहि पित्तादीहि विमिस्सितो अतिविय जेगुच्छो होतीति एवं आसयतो पटिक्कूलता पच्चवेक्खितब्बा।&lt;br&gt;&#xA;२९९. निधानतोति एत्थापि एसेव नयो। सोति आहारो। दसवस्सिकेनाति जातिया दसवस्सेन सत्तेन। ओकासेति आमासयसङ्खाते पदेसे।&lt;br&gt;&#xA;३००. एवरूपेति एदिसे, दसवस्सानि याव वस्ससतं अधोतवच्चकूपसदिसेति अत्थो। निधानन्ति निधातब्बतं। यथावुत्तप्पकारेति सचे पन ‘‘दसवस्सिकेना’’तिआदिना (विसुद्धि॰ १.२९९) यथावुत्तो पकारो एतस्साति यथावुत्तप्पकारो, तस्मिं। परमन्धकारतिमिसेति अतिविय अन्धकरणमहातमसि। अतिदुग्गन्धजेगुच्छे पदेसे परमजेगुच्छभावं उपगन्त्वा तिट्ठतीति सम्बन्धो। कत्थ किं वियाति आह ‘‘यथा नामा’’तिआदि। कालमेघेन अभिवुट्ठे आवाटे बहुसो वस्सनेन एकच्चं असुचिजातं उप्पिलवित्वा विगच्छेय्याति अकालमेघ-ग्गहणं। तिणपण्णकिलञ्जखण्ड-ग्गहणं न असुभस्सापि असुभेन सम्मिस्सताय असुभभावप्पत्तिदस्सनत्थं। कायग्गिसन्तापकुथितकुथनसञ्जातफेणपुब्बुळकाचितोति गहणितेजेन पक्कुथितनिप्पक्कताय समुप्पन्नफेणपुब्बुळनिचितो। अपरिपक्कतोति अपरिपक्कभावतो।&lt;br&gt;&#xA;३०१. सुवण्णरजतादिधातुयो वियाति यथा सुवण्णरजतादिधातुयो विधिना तापियमाना सुवण्णरजतादिके मुञ्चन्तियो सुवण्णरजतादिभावं उपगच्छन्तीति वुच्चन्ति, न एवमयं। अयं पन आहारो कायग्गिना परिपक्को फेणपुब्बुळके मुञ्चन्तो सण्हं करोन्ति एत्थाति ‘‘सण्हकरणी’’ति लद्धनामके निसदे पिसित्वा नाळिके खुद्दकवेळुनाळिकायं वण्णसण्ठानमत्तेन पक्खिप्पमानपण्डुमत्तिका विय करीसभावं उपगन्त्वा पक्कासयं पूरेति, मुत्तभावं उपगन्त्वा मुत्तवत्थिं पूरेतीति योजना। गहणिया इन्धनभागो विय किमिभक्खभागो च अपाकटोव । रसभागो फलतो पकासीयति, अपरिपक्कसभागा च तेति ते अनामसित्वा करीसमुत्तभागा एवेत्थ दस्सिता।&lt;br&gt;&#xA;३०२. पटिक्कूलस्स नाम फलेन पटिक्कूलेनेव भवितब्बन्ति दस्सेन्तो ‘‘सम्मा परिपच्चमानो’’तिआदिमाह। नखदन्तादीनीति आदि-सद्देन न केवलं तचादीनि एव द्वत्तिंसाकारपाळियं (म॰ नि॰ ३.१५४; खु॰ पा॰ ३.द्वत्तिंसाकार) आगतानि, अथ खो अक्खिगूथकण्णगूथदन्तमलजल्लिकासम्भवादीनि द्वत्तिंसकोट्ठासविनिमुत्तानि असुभानि सङ्गण्हन्तो ‘‘नानाकुणपानी’’ति आहाति दट्ठब्बं।&lt;br&gt;&#xA;३०३. निस्सन्दमानोति विस्सवन्तो, पग्घरन्तोति अत्थो। आदिना पकारेनाति एत्थ आदि-सद्देन नासिकाय सिङ्घाणिका, मुखेन खेळो, कदाचि पित्तं, सेम्हं, लोहितं वमति, वच्चमग्गेन उच्चारो, पस्सावमग्गेन पस्सावो, सकलकाये लोमकूपेहि सेदजल्लिकाति एवंपकारं असुचिं सङ्गण्हाति। ‘‘पठमदिवसे’’ति इदं निस्सन्ददिवसापेक्खाय वुत्तं। तेनाह ‘‘दुतियदिवसे निस्सन्देन्तो’’ति। विकुणितमुखोति जिगुच्छावसेन सङ्कुचितमुखो। तेनाह ‘‘जेगुच्छी’’ति। मङ्कुभूतोति विमनकजातो ‘‘इमम्पि नाम पोसेमी’’ति। रत्तोति वत्थं विय रङ्गजातेन चित्तस्स विपरिणामाकारेन छन्दरागेन रत्तो। गिद्धोति अभिकङ्खनसभावेन अभिगिज्झनेन गिद्धो गेधं आपन्नो। गधितोति दुम्मोचनीयभावेन गन्थितो विय तत्थ पटिबद्धो। मुच्छितोति रसतण्हाय मुच्छं मोहं आपन्नो। विरत्तोति विगतरागो। अट्टीयमानोति दुक्खियमानो। हरायमानोति लज्जमानो। जिगुच्छमानोति हीळेन्तो।&lt;br&gt;&#xA;नवद्वारेहीति पाकटानं महन्तानं वसेन वुत्तं, लोमकूपविवरेहिपि सन्दतेवाति। निलीयतीति अत्तानं अदस्सेन्तो निगूहति, सङ्कुचति वा। एवन्ति एकेन द्वारेन पवेसनं अनेकेहि द्वारेहि अनेकधा निक्खामनं, पकासनं पवेसनं, निगूळ्हं निक्खामनम्पीति सोमनस्सजातेन पवेसनं, मङ्कुभूतेन निक्खामनं, सारत्तेन पवेसनं, विरत्तेन निक्खामनन्ति इमेहि पकारेहि।&lt;br&gt;&#xA;३०४. परिभोगकालेपीति पि-सद्देन पविट्ठमत्तोपि नाम पवेसद्वारं जेगुच्छं करोति, पगेव लद्धपरिवासो परिपाकप्पत्तो इतरद्वारानीति दस्सेति। एस आहारो। गन्धहरणत्थन्ति विस्सगन्धापनयनत्थं। कायग्गिनाति गहणितेजानुगतेन कायुस्माना। फेणुद्देहकन्ति फेणानि उट्ठपेत्वा उट्ठपेत्वा। पच्चित्वाति परिपाकं गन्त्वा। उत्तरमानोति उप्पिलवन्तो। सेम्हादीति आदि-सद्देन पित्तादिके सङ्गण्हाति। करीसादीति आदि-सद्देन सेदजल्लिकादिके। इमानि द्वारानि मुखादीनि। एकच्चन्ति पस्सावमग्गं सन्धाय वदति। चोक्खजातिका पन मुखादीनिपि धोवित्वा हत्थं पुन धोवन्तियेव। पुन एकच्चन्ति वच्चमग्गं। द्वत्तिक्खत्तुन्ति द्विक्खत्तुं, तिक्खत्तुं वा। एत्थ च आहारत्थाय गमनपरियेसनानं पटिक्कूलता आहारे पटिक्कूलता वुत्ता। परिभोगस्स तन्निस्सयतो, आसयनिधानानं तंसम्बन्धतो, इतरेसं तब्बिकारतोति अयम्पि विसेसो वेदितब्बो। किमिभक्खभावोपि हिस्स विकारपक्खेयेव ठपेतब्बोति।&lt;br&gt;&#xA;३०५. तं निमित्तन्ति यथावुत्तेहि आकारेहि पुनप्पुनं मनसि करोन्तस्स पटिक्कूलाकारवसेन उपट्ठितं कबळीकाराहारसञ्ञितं भावनाय निमित्तं आरम्मणं, न उग्गहपटिभागनिमित्तं। यदि हि तत्थ उग्गहनिमित्तं उप्पज्जेय्य, पटिभागनिमित्तेनपि भवितब्बं। तथा च सति अप्पनाप्पत्तेन झानेन भवितब्बं, न च भवति, कस्मा? भावनाय नानाकारतो, सभावधम्मभावेन च कम्मट्ठानस्स गम्भीरभावतो। तेनाह ‘‘कबळीकाराहारस्स सभावधम्मताय गम्भीरत्ता’’ति। एत्थ हि यदिपि पटिक्कूलाकारवसेन भावना पवत्तति। ये पन धम्मे उपादाय कबळीकाराहारपञ्ञत्ति, ते एव धम्मा पटिक्कूला, न पञ्ञत्तीति पटिक्कूलाकारग्गहणमुखेनपि सभावधम्मेयेव आरब्भ भावनाय पवत्तनतो, सभावधम्मानञ्च सभावेनेव गम्भीरभावतो न तत्थ झानं अप्पेतुं सक्कोति। गम्भीरभावतो हि पुरिमसच्चद्वयं दुद्दसं जातन्ति। यदि उपचारसमाधिना चित्तं समाधियति, कथं कम्मट्ठानं ‘‘सञ्ञा’’ इच्चेव वोहरीयतीति आह ‘‘पटिक्कूलाकारग्गहणवसेन पना’’तिआदि।&lt;br&gt;&#xA;इदानि इमिस्सा भावनाय आनिसंसं दस्सेतुं ‘‘इमञ्च पना’’तिआदि वुत्तं। रसतण्हायाति मधुरादिरसविसयाय तण्हाय। पतिलीयतीति सङ्कुचति अनेकाकारं तत्थ पटिक्कूलताय सण्ठितत्ता। पतिकुटतीति अपसक्कति न विसरति। पतिवत्ततीति निवत्तति। कन्तारनित्थरणत्थिकोति महतो दुब्भिक्खकन्तारस्स नित्थरणप्पयोजनो। विगतमदोति मानमदादीनं अभावेन निम्मदो, मदाभावग्गहणेनेव चस्स दवमण्डनविभूसनादीनम्पि अभावो गहितोयेवाति दट्ठब्बं। कबळीकाराहारपरिञ्ञामुखेनाति वुत्तनयेन पटिक्कूलाकारतो कबळीकाराहारस्स परिच्छिज्ज जाननद्वारेन। पञ्चकामगुणिको रागोति अनतिवत्तनट्ठेन पञ्चसु कामगुणेसु नियुत्तो, तप्पयोजनो वा रागो। परिञ्ञं समतिक्कमं गच्छति। रसतण्हाय हि सम्मदेव विगताय रूपतण्हादयोपि विगता एव होन्ति भोजने मत्तञ्ञुताय उक्कंसगमनतो। सति च विसयिसमतिक्कमे विसयो समतिक्कन्तो एव होतीति आह ‘‘सो पञ्चकामगुणपरिञ्ञामुखेन रूपक्खन्धं परिजानाती’’ति। रूपायतनादीसु हि परिञ्ञं गच्छन्तेसु तन्निस्सयभूतानि, तग्गाहका पसादा च सुखेनेव परिञ्ञं गच्छन्तीति। अपरिपक्कादीति आदि-सद्देन आसयनिधानानम्पि सङ्गहो दट्ठब्बो। तत्थ अपरिपक्कं ताव उदरियमेव। आसयग्गहणेन पित्तसेम्हपुब्बलोहितानं, परिपक्कग्गहणेन करीसमुत्तानं, फलग्गहणेन केसादीनं सब्बेसं परिग्गहो सिद्धो होतीति आह ‘‘कायगतासतिभावनापि पारिपूरिं गच्छती’’ति। असुभसञ्ञायाति असुभभावनाय, अविञ्ञाणकअसुभभावनानुयोगस्साति अत्थो। अनुलोमपटिपदं पटिपन्नो होति पटिक्कूलाकारग्गहणेन कायस्स असुचिदुग्गन्धजेगुच्छभावसल्लक्खणतो। इमं पन पटिपत्तिन्ति इमं आहारे पटिक्कूलसञ्ञाभावनं। अमतपरियोसानतन्ति निब्बाननिट्ठितं आहारे पटिक्कूलसञ्ञाभावनासङ्खातं उपचारज्झानं पादकं कत्वा विपस्सनं वड्ढेत्वा निब्बानाधिगमन्ति अत्थो।&lt;br&gt;&#xA;आहारेपटिक्कूलभावनावण्णना निट्ठिता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
