<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-१ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ विसुद्धिमग्ग-महाटीका-१ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० पठमो भागो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/00_paThamo_bhAgo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/00_paThamo_bhAgo/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;विसुद्धिमग्ग-महाटीका&#xA;(पठमो भागो) गन्थारम्भकथा&#xA;सद्धम्मरंसिमाली यो, विनेय्यकमलाकरे।&#xA;विबोधेसि महामोह-तमं हन्त्वान सब्बसो॥&#xA;ञाणातिसयबिम्बं तं, विसुद्धकरुणारुणं।&#xA;वन्दित्वा निरुपक्लेसं, बुद्धादिच्चं महोदयं॥&#xA;लोकालोककरं धम्मं, गुणरस्मिसमुज्जलं।&#xA;अरियसङ्घञ्च सम्फुल्लं, विसुद्धकमलाकरं॥&#xA;वन्दनाजनितं पुञ्ञं, इति यं रतनत्तये।&#xA;हतन्तरायो सब्बत्थ, हुत्वाहं तस्स तेजसा॥&#xA;सम्पन्नसीलाचारेन, धीमता सुचिवुत्तिना।&#xA;अज्झेसितो दाठानागत्थेरेन थिरचेतसा॥&#xA;विसुद्धचरितो नाथो, यं विसुद्धिमनुत्तरं।&#xA;पत्वा देसेसि करुणासमुस्साहितमानसो॥&#xA;तस्सा अधिगमूपायो, विसुद्धनयमण्डितो।&#xA;विसुद्धिमग्गो यो वुत्तो, सुविसुद्धपदक्कमो॥&#xA;सुविसुद्धं असंकिण्णं, निपुणत्थविनिच्छयं।&#xA;महाविहारवासीनं, समयं अविलोमयं॥&#xA;तस्स निस्साय पोराणं, कथामग्गं अनाकुलं।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१. सीलनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/01_sIlaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/01_sIlaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१. सीलनिद्देसवण्णना&#xA;सीलसरूपादिकथावण्णना ६. एवन्ति वुत्तप्पकारेन। अनेकगुणसङ्गाहकेनाति अधिसीलसिक्खादीनं, अञ्ञेसञ्च अनेकेसं गुणानं सङ्गाहकेन। सीलसमाधिपञ्ञामुखेनाति ‘‘सब्बे सङ्खारा अनिच्चा’’तिआदीसु (ध॰ प॰ २७७; थेरगा॰ ६७६; नेत्ति॰ ५) विय विपस्सनामत्तादिमुखेन सङ्खेपतो अदेसेत्वा सीलसमाधिपञ्ञामुखेन देसितोपि, सत्ततिंसायपि वा बोधिपक्खियधम्मानं विसुद्धिमग्गन्तोगधत्ता तत्थ सीलसमाधिपञ्ञा मुखं पमुखं कत्वा देसितोपि। एतेन सीलसमाधिपञ्ञासु अवसेसबोधिपक्खियधम्मानं सभावतो, उपकारतो च अन्तोगधभावो दीपितोति वेदितब्बं। अतिसङ्खेपदेसितोयेव होति सभावविभागादितो अविभावितत्ता। नालन्ति न परियत्तं न समत्थं। सब्बेसन्ति नातिसङ्खेपनातिवित्थाररुचीनम्पि, विपञ्चितञ्ञुनेय्यानम्पि वा। सङ्खेपदेसना हि संखित्तरुचीनं, उग्घटितञ्ञूनंयेव च उपकाराय होति, न पनितरेसं। अस्स विसुद्धिमग्गस्स। पुच्छनट्ठेन पञ्हा, किरिया करणं कम्मं, पञ्हाव कम्मं पञ्हाकम्मं, पुच्छनपयोगो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. धुतङ्गनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/02_dhutanganiddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/02_dhutanganiddesavaNNanA/</guid>
      <description>२. धुतङ्गनिद्देसवण्णना&#xA;२२. अप्पा इच्छा एतस्साति अप्पिच्छो, पच्चयगेधरहितो। तस्स भावो अप्पिच्छता, अलोभज्झासयताति अत्थो। समं तुट्ठि, सन्तेन, सकेन वा तुट्ठि सन्तुट्ठि, सन्तुट्ठि एव सन्तुट्ठिता, अञ्ञं अपत्थेत्वा यथालद्धेहि इतरीतरेहि पच्चयेहि परितुस्सना। सन्तुट्ठितादीहीति त-कारो वा पदसन्धिकरो। ‘‘सन्तुट्ठिआदीही’’ति वा पाठो। ते गुणेति ते सीलवोदानस्स हेतुभूते अप्पिच्छतादिगुणे। सम्पादेतुन्ति सम्पन्ने कातुं। ते हि सीलविसुद्धिया पटिलद्धमत्ता हुत्वा धुतधम्मेहि सम्पन्नतरा होन्ति। धुतङ्गसमादानन्ति किलेसानं धुननकअङ्गानं विद्धंसनकारणानं सम्मदेव आदानं। एवन्ति एवं सन्ते, धुतङ्गसमादाने कतेति अत्थो। अस्स योगिनो। सल्लेखो किलेसानं सम्मदेव लिखना छेदना तनुकरणं। पविवेको चित्तविवेकस्स उपायभूता विवेकट्ठकायता। अपचयो यथा पटिपज्जनतो किलेसा नं अपचिनन्ति न आचिनन्ति, तथा पटिपज्जना। वीरियारम्भो अनुप्पन्नानं पापधम्मानं अनुप्पादनादिवसेन आरद्धवीरियता। सुभरता यथावुत्तअप्पिच्छभावादिसिद्धा उपट्ठकानं सुखभरणीयता सुपोसता। आदि-सद्देन अप्पकिच्चतासल्लहुकवुत्तिआदिके सङ्गण्हाति। सीलञ्चेव यथासमादिन्नं पटिपक्खधम्मानं दूरीभावेन सुपरिसुद्धं भविस्सति। वतानि च धुतधम्मा च सम्पज्जिस्सन्ति सम्पन्ना भविस्सन्ति, निप्फज्जिस्सन्ति वा। या थिरभूता इतरीतरचीवरपिण्डपातसेनासनसन्तुट्ठि पोराणानं बुद्धादीनं अरियानं पवेणिभावेन ठिता, तत्थ पतिट्ठितभावं सन्धायाह ‘‘पोराणे अरियवंसत्तये पतिट्ठाया’’ति। भावना आरमितब्बट्ठेन आरामो एतस्साति भावनारामो, तब्भावो भावनारामता, समथविपस्सनाभावनासु युत्तप्पयुत्तता। यस्मा अधिगमारहो भविस्सति, तस्माति सम्बन्धो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. कम्मट्ठानग्गहणनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/03_kammaTThAnaggahaNaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/03_kammaTThAnaggahaNaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>३. कम्मट्ठानग्गहणनिद्देसवण्णना&#xA;३८. अप्पिच्छतादीहीति अप्पिच्छतासन्तुट्ठिसल्लेखपविवेकापचयवीरियारम्भादीहि। परियोदातेति सुविसुद्धे निरुपक्किलेसे। इमस्मिं सीलेति यथावुत्ते चतुपारिसुद्धिसीले। ‘‘चित्तं भावय’’न्ति इममेव देसनं सन्धायाह ‘‘अतिसङ्खेपदेसितत्ता’’ति। को समाधीति सरूपपुच्छा। केनट्ठेन समाधीति केन अत्थेन समाधीति वुच्चति, ‘‘समाधी’’ति पदं कं अभिधेय्यत्थं निस्साय पवत्तन्ति अत्थो। कतिविधोति पभेदपुच्छा।&#xA;‘‘को समाधी’’ति कामञ्चायं सरूपपुच्छा, विभागवन्तानं पन सरूपविभावनं विभागदस्सनमुखेनेव होतीति विभागो ताव अनवसेसतो दस्सेतब्बो। तंदस्सने च अयमादीनवोति दस्सेतुं ‘‘समाधि बहुविधो’’तिआदि वुत्तं। तत्थ बहुविधोति कुसलादिवसेन अनेकविधो। नानप्पकारकोति आलम्बनमनसिकारछन्दपणिधिअधिमोक्खअभिनीहारसञ्ञानानत्तादिनानप्पकारो। न साधेय्याति लोकियसमाधिस्स भावना इध अधिप्पेतत्थो, तञ्च न साधेय्य। झानविमोक्खादीसु हि समाधिं उद्धरित्वा तस्स लब्भमानेहि विभागेहि विस्सज्जने करियमाने झानविभङ्गादीसु (विभ॰ ५०८ आदयो) आगतो सब्बो समाधिपभेदो विस्सज्जेतब्बो सिया। तथा च सति य्वायं लोकियसमाधिस्स भावनाविधि अधिप्पेतो, तस्स विस्सज्जनाय ओकासोव न भवेय्य। किञ्च येनस्स तिकचतुक्कझानिकेन हीनादिभेदभिन्नेन पवत्तिविभागेन ब्रह्मपारिसज्जादिवसेन नवविधो, पञ्चमज्झानिकेन वेहप्फलादिवसेन दसविधो वा एकादसविधो वा भवप्पभेदो निप्पज्जति। स्वास्स पवत्तिविभागो अयं सोति निद्धारेत्वा वुच्चमानो विक्खेपाय सिया, यथा तं अविसये। तेनाह ‘‘उत्तरि च विक्खेपाय संवत्तेय्या’’ति। कुसलचित्तेकग्गताति कुसला अनवज्जसुखविपाकलक्खणा चित्तेकग्गता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पथवीकसिणनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/04_pathavIkasiNaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/04_pathavIkasiNaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>४. पथवीकसिणनिद्देसवण्णना&#xA;५१. फासु होतीति आवाससप्पायादिलाभेन मनसिकारफासुता भावनानुकूलता होति। परिसोधेन्तेनाति तेसं तेसं गण्ठिट्ठानानं छिन्दनवसेन विसोधेन्तेन। अकिलमन्तोयेवाति अकिलन्तकायो एव। सति हि कायकिलमथे सिया कम्मट्ठानमनसिकारस्स अन्तरायोति अधिप्पायो। गण्ठिट्ठानन्ति अत्थतो, अधिप्पायतो च दुब्बिनिवेधताय गण्ठिभूतं ठानं। छिन्दित्वाति याथावतो अत्थस्स, अधिप्पायस्स च विभावनेन छिन्दित्वा, विभूतं सुपाकटं कत्वाति अधिप्पायो। सुविसुद्धन्ति सुट्ठु विसुद्धं, निगुम्बं निज्जटन्ति अत्थो।&#xA;अननुरूपविहारवण्णना ५२. अञ्ञतरेनाति अञ्ञतरेनापि, पगेव अनेकेहीति अधिप्पायो। महन्तभावो महत्तं। तथा सेसेसु। सोण्डवा सोण्डी। तथा पण्णन्तिआदीसु। बोधिअङ्गणादीसु कातब्बं इध ‘‘वत्त’’न्ति अधिप्पेतन्ति आह ‘‘पानीयघटं वा रित्त’’न्ति। निट्ठितायाति पविट्ठपविट्ठानं दानेन परिक्खीणाय। जिण्णविहारेपि यत्र भिक्खू एवं वदन्ति ‘‘आयस्मा, यथासुखं समणधम्मं करोतु, मयं पटिजग्गिस्सामा’’ति। एवरूपे विहातब्बन्ति अयम्पि नयो लब्भति, वुत्तनयत्ता पन न वुत्तो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. सेसकसिणनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/05_sesakasiNaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/05_sesakasiNaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>५. सेसकसिणनिद्देसवण्णना&#xA;आपोकसिणकथावण्णना ९१. यथावित्थारितस्स अत्थस्स अतिदेसोपि वित्थारट्ठानेयेव तिट्ठतीति आह ‘‘वित्थारकथा होती’’ति। आपोकसिणन्ति आपोकसिणज्झानं, आपोकसिणकम्मट्ठानं वा। सब्बं वित्थारेतब्बन्ति पथवीकसिणकम्मट्ठाने वुत्तनयेन वित्थारेतब्बं। एत्तकम्पीति ‘‘कते वा अकते वाति सब्बं वित्थारेतब्ब’’न्ति एत्तकम्पि अवत्वा। सामुद्दिकेन लोणुदकेन भरितो जलासयो लोणी। नीलादिवण्णसङ्करपरिहरणत्थं ‘‘सुद्धवत्थेन गहित’’न्ति वुत्तं। अञ्ञन्ति भूमिं सम्पत्तं। तथारूपन्ति यादिसं आकासजं उदकं, तादिसं। तेनाह ‘‘विप्पसन्नं अनाविल’’न्ति, यं पन उदकन्ति सम्बन्धो। ‘‘न वण्णो पच्चवेक्खितब्बो’’तिआदीसु यं वत्तब्बं, तं पथवीकसिणकथायं वुत्तमेव। लक्खणं पन इध पग्घरणलक्खणं वेदितब्बं।&#xA;वुत्तनयेनेवाति पथवीकसिणभावनायं वुत्तनयेनेव। तरङ्गुट्ठानादि, फेणमिस्सतादि च इध कसिणदोसो। सोति योगावचरो। तस्साति पटिभागनिमित्तस्स।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. असुभकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/06_asubhakammaTThAnaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/06_asubhakammaTThAnaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>६. असुभकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना&#xA;उद्धुमातकादिपदत्थवण्णना १०२. ‘‘अविञ्ञाणकासुभेसू’’ति इदं उद्धुमातकादीनं सभावदस्सनवसेन वुत्तं। तस्मा भूतकथनमत्तं दट्ठब्बं, न सविञ्ञाणकअसुभस्स अकम्मट्ठानभावतो। तथा हि वक्खति ‘‘न केवलं मतसरीर’’न्तिआदि (विसुद्धि॰ १.१२२)। उद्धं जीवितपरियादानाति जीवितक्खयतो उपरि मरणतो परं। समुग्गतेनाति उट्ठितेन। उद्धुमातत्ताति उद्धं उद्धं धुमातत्ता सूनत्ता। उद्धुमातमेव उद्धुमातकन्ति क-कारेन पदवड्ढनमाह अनत्थन्तरतो यथा ‘‘पीतकं लोहितक’’न्ति। पटिक्कूलत्ताति जिगुच्छनीयत्ता। कुच्छितं उद्धुमातं उद्धुमातकन्ति कुच्छनत्थे वा अयं क-कारोति दस्सेतुं वुत्तं यथा ‘‘पापको कित्तिसद्दो अब्भुग्गच्छती’’ति (महाव॰ २८५; परि॰ ३२५; दी॰ नि॰ २.१४९; अ॰ नि॰ ५.२१३)। तथारूपस्साति ‘‘भस्ता विय वायुना’’तिआदिना यथारूपं वुत्तं, तथारूपस्स।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. छअनुस्सतिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/07_ChaanussatiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/07_ChaanussatiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>७. छअनुस्सतिनिद्देसवण्णना&#xA;१. बुद्धानुस्सतिकथावण्णना १२३. असुभानन्तरन्ति असुभकम्मट्ठानानन्तरं। अनुस्सतीसूति अनुस्सतिकम्मट्ठानेसु। ‘‘अनु अनु सति अनुस्सती’’ति इममत्थं दस्सेतुं ‘‘पुनप्पुनं उप्पज्जनतो’’ति वत्वा न एत्थ अनु-सद्दयोगेन सति-सद्दो अत्थन्तरवाचकोति दस्सेतुं ‘‘सतियेव अनुस्सती’’ति वुत्तं। तेन नायमनु-सद्दो ‘‘उपलब्भती’’तिआदीसु उप-सद्दो विय अनत्थको, नापि ‘‘सञ्जाननं पजानन’’न्तिआदीसु सं-सद्दादयो विय अत्थन्तरदीपकोति दस्सेति। ‘‘पवत्तितब्बट्ठानम्हियेव वा पवत्तत्ता’’ति इमिना च अनुस्सतिया अनुस्सरितब्बानुरूपता वुत्ता होतीति पवत्तकस्सेव अनुरूपतं दस्सेतुं ‘‘कुलपुत्तस्स अनुरूपा’’ति वुत्तं, सद्धापब्बजितस्स वा कुलपुत्तस्स। अनुरूपता नाम पवत्तितब्बट्ठानस्स अनुरूपताय एव होतीति पवत्तकस्सेव अनुरूपता वुत्ता, न उभयस्स। अनुरूपाति च युत्ताति अत्थो। बुद्धन्ति ये गुणे उपादाय भगवति ‘‘बुद्धो’’ति पञ्ञत्ति, ते गुणे एकज्झं गहेत्वा वुत्तं। तेनाह ‘‘बुद्धगुणारम्मणाय सतिया एतमधिवचन’’न्ति। आरब्भाति आलम्बित्वा। धम्मन्ति परियत्तिधम्मेन सद्धिं नवविधम्पि लोकुत्तरधम्मं। ननु च निब्बानं विसुं कम्मट्ठानभावेन वक्खति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अनुस्सतिकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/08_anussatikammaTThAnaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/08_anussatikammaTThAnaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>८. अनुस्सतिकम्मट्ठाननिद्देसवण्णना&#xA;मरणस्सतिकथावण्णना १६७. इतोति देवतानुस्सतिया। सा हि छसु अनुस्सतीसु सब्बपच्छा निद्दिट्ठत्ता आसन्ना, पच्चक्खा च। अनन्तरायाति तदनन्तरं उद्दिट्ठत्ता वुत्तं। मरणस्स सति मरणस्सतीति मरणं ताव दस्सेतुं ‘‘तत्थ मरण’’न्तिआदि वुत्तं। कामञ्चेत्थ खन्धानं भेदो ‘‘जरामरणं द्वीहि खन्धेहि सङ्गहित’’न्ति (धातु॰ ७१) वचनतो चुतिखन्धानं विनासो मरणन्ति वत्तब्बं, विसेसतो पन तं जीवितिन्द्रियस्स विनासभावेन कम्मट्ठानिकानं पच्चुपतिट्ठतीति ‘‘जीवितिन्द्रियस्स उपच्छेदो’’ति वुत्तं। तेनेवाह निद्देसे ‘‘कळेवरस्स निक्खेपो जीवितिन्द्रियस्सुपच्छेदो’’ति (विभ॰ २३६; दी॰ नि॰ २.३९०; म॰ नि॰ १.९२, १२३)। तत्थ एकभवपरियापन्नस्साति एकेन भवेन परिच्छिन्नस्स। जीवितिन्द्रियस्स उपच्छेदोति जीवितिन्द्रियप्पबन्धस्स विच्छेदो आयुक्खयादिवसेन अन्तरधानं। समुच्छेदमरणन्ति अरहतो सन्तानस्स सब्बसो उच्छेदभूतं मरणं। सङ्खारानं खणभङ्गसङ्खातन्ति सङ्खतधम्मानं उदयवयपरिच्छिन्नस्स पवत्तिखणस्स भङ्गो निरोधोति सङ्खं गतं। खणिकमरणन्ति यथावुत्तखणवन्तं तस्मिंयेव खणे लब्भमानं मरणं। यं खन्धप्पबन्धं उपादाय रुक्खादिसमञ्ञा, तस्मिं अनुपच्छिन्नेपि अल्लतादिविगमनं निस्साय मतवोहारो सम्मुतिमरणं। न तं इध अधिप्पेतन्ति तं समुच्छेदखणिकसम्मुतिमरणं इध मरणानुस्सतियं नाधिप्पेतं अबाहुल्लतो, अनुपट्ठहनतो, असंवेगवत्थुतो चाति अधिप्पायो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. ब्रह्मविहारनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/09_brahmavihAraniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/09_brahmavihAraniddesavaNNanA/</guid>
      <description>९. ब्रह्मविहारनिद्देसवण्णना&#xA;मेत्ताभावनाकथावण्णना २४०. मेत्तं ब्रह्मविहारं। भावेतुकामेनाति उप्पादेतुकामेन पच्चवेक्खितब्बोति सम्बन्धो। सुखनिसिन्नेनाति विसमं अनिसीदित्वा पल्लङ्काभुजनेन सुखनिसिन्नेन।&#xA;कस्माति पच्चवेक्खणाय कारणपुच्छा, अञ्ञं अधिगन्तुकामेन अञ्ञत्थ आदीनवानिसंसपच्चवेक्खणा किमत्थियाति अधिप्पायो। मेत्ता नाम अत्थतो अदोसो। तथा हि अदोसनिद्देसे ‘‘मेत्ति मेत्तायना मेत्तायितत्त’’न्ति (ध॰ स॰ १०६२) निद्दिट्ठं। खन्तीति च इध अधिवासनक्खन्ति अधिप्पेता। सा पन अत्थतो अदोसप्पधाना चत्तारो अरूपक्खन्धाति मेत्ताय सिज्झमानाय तितिक्खाखन्ति सिद्धा एव होतीति आह ‘‘खन्ति अधिगन्तब्बा’’ति। तेन खन्तियं आनिसंसपच्चवेक्खणा सत्थिकावाति दस्सेति। अभिभूतो परियुट्ठानेन। परियादिन्नचित्तो कुसलुप्पत्तिया ओकासालाभेन। आदीनवो दट्ठब्बो पाणघातादिवसेन दिट्ठधम्मिकसम्परायिकादिअनत्थमूलभावतो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. आरुप्पनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/10_AruppaniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/10_AruppaniddesavaNNanA/</guid>
      <description>१०. आरुप्पनिद्देसवण्णना&#xA;पठमारुप्पवण्णना २७५. उद्दिट्ठेसूति ‘‘चत्तारो आरुप्पा’’ति एवं उद्दिट्ठेसु, निद्धारणे चेतं भुम्मं। तेनेवाह ‘‘चतूसु आरुप्पेसू’’ति। तत्थ रूपविवेकेन अरूपं, अरूपमेव आरुप्पं झानं, इध पन तदत्थं कम्मट्ठानं अधिप्पेतं। तं भावेतुकामो चतुत्थज्झानं उप्पादेतीति सम्बन्धो। रूपाधिकरणन्ति रूपहेतु। हेतुअत्थो हि एत्थ अधिकरण-सद्दो ‘‘कामाधिकरण’’न्तिआदीसु (म॰ नि॰ १.१६८-१६९) विय। दण्डनट्ठेन दण्डो, मुग्गरादि। परपीळाधिप्पायेन तस्स आदानं दण्डादानं। सत्तानं ससनट्ठेन सत्थं, आवुधं। भण्डनं कलहो। विरोधो विग्गहो। नानावादो विवादो। एतन्ति यथावुत्तं दण्डादानादिकं। सब्बसोति अनवसेसतो। आरुप्पे अरूपभावे, आरुप्पे वा भवे। रूपानंयेवाति दिट्ठादीनवानं रूपानंयेव, न अरूपानन्ति अधिप्पायो। निब्बिदायाति विक्खम्भनवसेन निब्बिन्दनत्थाय। विरागायाति विरज्जनत्थाय। निरोधायाति निरुज्झनत्थाय। सब्बमेतं समतिक्कमं सन्धाय वुत्तं। दण्डादानादीनन्ति आदि-सद्देन अदिन्नादानादिकं सब्बं रूपहेतुकं अनत्थं सङ्गण्हाति, न इध पाळियं आगतमेवाति दट्ठब्बं। करजरूपेति यथावुत्तादीनवाधिकरणभावयोग्यं दस्सेतुं वुत्तं, ओळारिकरूपेति अत्थो। आदीनवन्ति दोसं। तस्साति रूपस्स। आलोकोति वण्णविसेसो एवाति तत्थ पवत्तं पटिभागनिमित्तं उग्घाटेत्वा सिया आकासनिमित्तं उग्गहेतुं, न पन परिच्छिन्नाकासकसिणं उग्घाटेत्वा। तस्स हि उग्घाटना नाम रूपनिमित्तेनेव सियाति आह ‘‘ठपेत्वा परिच्छिन्नाकासकसिणं नवसू’’ति। केचि पन ‘‘आलोककसिणम्पि ठपेत्वा अट्ठसू’’ति वदन्ति, तस्स पन ठपने कारणं न दिस्सति, करजरूपं अतिक्कन्तं होति तस्स अनालम्बनतो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. समाधिनिद्देसवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/11_samAdhiniddesavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/04_visuddhimagga/03_visuddhimagga-mahATIkA-1/11_samAdhiniddesavaNNanA/</guid>
      <description>११. समाधिनिद्देसवण्णना&#xA;आहारेपटिक्कूलभावनावण्णना २९४. उद्देसो नाम निद्देसत्थो मुदुमज्झिमपञ्ञाबाहुल्लतो, आगतो च भारो अवस्सं वहितब्बोति आह ‘‘एका सञ्ञाति एवं उद्दिट्ठाय आहारे पटिक्कूलसञ्ञाय भावनानिद्देसो अनुप्पत्तो’’ति। तत्थायं सञ्ञा-सद्दो ‘‘रूपसञ्ञा सद्दसञ्ञा’’तिआदीसु (महानि॰ १४) सञ्जाननलक्खणे धम्मे आगतो, ‘‘अनिच्चसञ्ञा दुक्खसञ्ञा’’तिआदीसु विपस्सनायं आगतो, ‘‘उद्धुमातकसञ्ञाति वा सोपाकरूपसञ्ञाति वा इमे धम्मा एकत्था उदाहु नानत्था’’तिआदीसु समथे आगतो। इध पन समथस्स परिकम्मे दट्ठब्बो। आहारे हि पटिक्कूलाकारग्गहणं, तप्पभावितं वा उपचारज्झानं इध ‘‘आहारे पटिक्कूलसञ्ञा’’ति अधिप्पेतं। तत्थ यस्मिं आहारे पटिक्कूलसञ्ञा भावेतब्बा, तत्थ निब्बेदविरागुप्पादनाय तप्पसङ्गेन सब्बम्पि आहारं किच्चप्पभेदादीनवोपम्मेहि विभावेतुं ‘‘आहरतीति आहारो’’तिआदि आरद्धं।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
