<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ खन्धवग्ग-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ खन्धवग्ग-टीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. खन्धसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/01_khandhasaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/01_khandhasaMyuttam/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;संयुत्तनिकाये&#xA;खन्धवग्गटीका&#xA;१. खन्धसंयुत्तम्&#xA;१. नकुलपितुवग्गो&#xA;१. नकुलपितुसुत्तवण्णना १. भग्गा नाम जानपदिनो राजकुमारा। तेसं निवासो एकोपि जनपदो रुळ्हीवसेन ‘‘भग्गा’’त्वेव वुच्चतीति कत्वा वुत्तं ‘‘एवंनामके जनपदे’’ति, एवं बहुवचनवसेन लद्धनामे’’ति अत्थो। तस्मिं वनसण्डेति यो पन वनसण्डो पुब्बे मिगानं अभयत्थाय दिन्नो, तस्मिं वनसण्डे। यस्मा सो गहपति तस्मिं नगरे ‘‘नकुलपिता’’ति पुत्तस्स वसेन पञ्ञायित्थ, तस्मा वुत्तं ‘‘नकुलपिता’’ति नकुलस्स नाम दारकस्स पिताति अत्थो। भरियापिस्स ‘‘नकुलमाता’’ति पञ्ञायित्थ।&#xA;जराजिण्णोति जरावसेन जिण्णो, न ब्याधिआदीनं वसेन जिण्णो। वयोवुड्ढोति जिण्णत्ता एव वयोवुड्ढिप्पत्तिया वुड्ढो, न सीलादिवुड्ढिया। जातिया महन्तताय चिररत्तताय जातिमहल्लको। तियद्धगतोति पठमो मज्झिमो पच्छिमोति तयो अद्धे गतो। तत्थ पठमं दुतियञ्च अतिक्कन्तत्ता पच्छिमं उपगतत्ता वयोअनुप्पत्तो। आतुरकायोति दुक्खवेदनापविसताय अनस्सादकायो। गेलञ्ञं पन दुक्खगतिकन्ति ‘‘गिलानकायो’’ति वुत्तम्। तथा हि सच्चविभङ्गे (विभ॰ १९० आदयो) दुक्खसच्चनिद्देसे दुक्खग्गहणेनेव गहितत्ता ब्याधि न निद्दिट्ठो। निच्चपग्घरणट्ठेनाति सब्बदा असुचिपग्घरणभावेन। सो पनस्स आतुरभावेनाति आह – ‘‘आतुरंयेव नामा’’ति। विसेसेनाति अधिकभावेन। आतुरतीति आतुरो। सङ्गामप्पत्तो सन्तत्तकायो। जराय आतुरता जरातुरता। कुसलपक्खवड्ढनेन मनो भावेन्तीति मनोभावनीया। मनसा वा भावनीया सम्भावनीयाति मनोभावनीया। अनुसासतूति अनु अनु सासतूति अयमेत्थ अत्थोति आह – ‘‘पुनप्पुनं सासतू’’ति। अपरापरं पवत्तितं हितवचनम्। अनोतिण्णे वत्थुस्मिं यो एवं करोति, तस्स अयं गुणो दोसोति वचनम्। तन्तिवसेनाति तन्तिसन्निस्सयेन अयं अनुसासनी नाम। पवेणीति तन्तिया एव वेवचनम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. राधसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/02_rAdhasaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/02_rAdhasaMyuttam/</guid>
      <description>२. राधसंयुत्तम्&#xA;१. पठमवग्गो&#xA;१. मारसुत्तवण्णना १६०. मारसद्दोयं भावसाधनोति दस्सेन्तो ‘‘मारो वा अस्साति मरणं वा भवेय्या’’ति आह। मारेताति मरितब्बो मारं मरणं एतब्बोति आह ‘‘मारेतब्बो’’ति। अनुपादानिब्बानत्थाति फलविमुत्तिसङ्खाता अरहतो अरहन्तता नाम यावदेव अनुपादानिब्बानत्था। निब्बानब्भन्तरेति अनुपादानिब्बानाधिगमस्स अब्भन्तरे ततो ओरमेव इदं मग्गं ब्रह्मचरियं वुस्सति, न ततो परम्। अस्साति ब्रह्मचरियस्स।&#xA;मारसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२-१०. सत्तसुत्तादिवण्णना १६१-१६९. लग्गपुच्छाति लग्गनस्स बज्झनस्स पुच्छा। यदि रूपादीसु सत्तत्ता सत्तो, खीणासवा कथं सत्ताति? सत्तभूतपुब्बाति कत्वा। कीळाविगमन्ति कीळाय अपनयनं ओरमणम्। यन्तरज्जु विय भवपबन्धस्स नयनतो भवरज्जूति तण्हा वुत्ता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. दिट्ठिसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/03_diTThisaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/03_diTThisaMyuttam/</guid>
      <description>३. दिट्ठिसंयुत्तम्&#xA;१. सोतापत्तिवग्गो&#xA;१. वातसुत्तवण्णना २०६. न एते वाताति ये इमे रुक्खसाखादिभञ्जनकरा, एते सत्तकायत्ता वाता नाम न होन्ति। ते हि निच्चा धुवा सस्सता। तेनाह ‘‘वातो पना’’तिआदि। तेन सत्तसु कायेसु चतुत्थं कायमाह। रुक्खसाखादिभञ्जनको एसो वातलेसो नाम, वातसदिसोति अत्थो। एसिकत्थम्भो वियाति इमिना निच्चलभावमेव दस्सेति, पब्बतकूटं वियाति इमिना पन सस्सतिसमंवापि। अयञ्हि वायु कायस्स निच्चतं अभिनिविस्स ठितो ‘‘मा च अनिच्चता परो होतू’’ति न वाता वायन्तीति बाधति। एस नयो नदियो सन्दन्तीतिआदीसु। उदकं पनाति दुतियं कायं सन्धायाह। गब्भो पन न निक्खमति कूटट्ठादिभावेनेव तस्स लब्भनतो। नेव ते उदेन्ति यथा वाता, एवं तिट्ठनतो लोकस्स पन तथा मतिमत्तन्ति अधिप्पायो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. ओक्कन्तसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/04_okkantasaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/04_okkantasaMyuttam/</guid>
      <description>४. ओक्कन्तसंयुत्तम्&#xA;१-१०. चक्खुसुत्तादिवण्णना ३०२-३११. सद्धाधिमोक्खन्ति सद्दहनवसेन पवत्तं अधिमोक्खं, न सन्निट्ठानमत्तवसेन पवत्तं अधिमोक्खम्। दस्सनम्पि सम्मत्तं, तंसिज्झानवसेन पवत्तनियामो सम्मत्तनियामो, अरियमग्गो। अनन्तरायतं दीपेति कप्पविनासपटिभागेन पवत्तत्ता। तथा चाह ‘‘तेनेवाहा’’तिआदि। कप्पसीसेन भाजनलोकं वदति। सो हि उड्डय्हति, न कप्पो, उड्डय्हनवेलाति झायनवेला। ठितो कप्पो ठितकप्पो, सो अस्स अत्थीति ठितकप्पी, कप्पं ठपेतुं समत्थोति अत्थो। ओलोकनन्ति सच्चाभिसमयसङ्खातं दस्सनम्। खमन्ति सहन्ति, ञायन्तीति अत्थो।&#xA;चक्खुसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;ओक्कन्तसंयुत्तवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. उप्पादसंयुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/05_uppAdasaMyuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/05_uppAdasaMyuttavaNNanA/</guid>
      <description>५. उप्पादसंयुत्तवण्णना&#xA;३१२-३२१. सब्बं पाकटमेव अपुब्बस्स अभावतो।&#xA;उप्पादसंयुत्तवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. किलेससंयुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/06_kilesasaMyuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/06_kilesasaMyuttavaNNanA/</guid>
      <description>६. किलेससंयुत्तवण्णना&#xA;३२२-३३१. एसोति चक्खुस्मिं छन्दरागो। उपेच्च किलेसेतीति उपक्किलेसो। चित्तस्साति सामञ्ञवचनं अनिच्छन्तो चोदको ‘‘कतरचित्तस्सा’’ति आह। इतरो कामं उपतापनमलीनभावकरणवसेन उपक्किलेसो लोकुत्तरस्स नत्थि, विबाधनट्ठो पन अत्थेव उप्पत्तिनिवारणतोति अधिप्पायेनाह ‘‘चतुभूमकचित्तस्सा’’ति। चोदको ‘‘तेभूमका’’तिआदिना अत्तनो अधिप्पायं विवरति, इतरो ‘‘उप्पत्तिनिवारणतो’’तिआदिना। अरियफलपटिप्पस्सद्धिपहानवसेन पवत्तिया सब्बसंकिलेसतो निक्खन्तत्ता नेक्खम्मं, मग्गनिब्बानानं पन नेक्खम्मभावो उक्कंसतो गहितो एवाति आह ‘‘नेक्खम्मनिन्नन्ति नवलोकुत्तरधम्मनिन्न’’न्ति। अभिजानित्वाति अभिमुखभावेन जानित्वा। सच्छिकातब्बेसूति पच्चक्खकातब्बेसु। छळभिञ्ञाधम्मेसूति अरियमग्गसम्पयुत्तधम्मेसु।&#xA;किलेससंयुत्तवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. सारिपुत्तसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/07_sAriputtasaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/07_sAriputtasaMyuttam/</guid>
      <description>७. सारिपुत्तसंयुत्तम्&#xA;१-९. विवेकजसुत्तादिवण्णना ३३२-३४०. न एवं होतीति एत्थ ‘‘अहं समापज्जामी’’ति वा, ‘‘अहं समापन्नो’’ति वा मा होतु तदा तादिसाभोगाभावतो। ‘‘अहं वुट्ठितो’’ति पन कस्मा न होतीति? सब्बथापि न होत्वेव अहङ्कारस्स सब्बसो पहीनत्ता।&#xA;विवेकजसुत्तादिवण्णना निट्ठिता।&#xA;१०. सूचिमुखीसुत्तवण्णना ३४१. तस्मिं वचने पटिक्खित्तेति – ‘‘अधोमुखो भुञ्जसी’’ति परिब्बाजिकाय वुत्तवचने – ‘‘न ख्वाहं भगिनी’’ति पटिक्खित्ते। वादन्ति दोसम्। उब्भमुखोति उपरिमुखो। पुरत्थिमादिका चतस्सो दिसा। दक्खिणपुरत्थिमादिका चतस्सो विदिसा।&#xA;आरामआरामवत्थुआदीसु भूमिपरिकम्मबीजाभिसङ्खरणादिपटिसंयुत्ता विज्जा वत्थुविज्जा, तस्सा पन मिच्छाजीवभावं दस्सेतुं ‘‘तेस’’न्तिआदि वुत्तम्। तेसं तेसं अत्तनो पच्चयदायकानम्। तत्थ तत्थ गमनन्ति तेसं सासनहरणवसेन तं तं गामन्तरदेसन्तरम्। एवमारोचेसीति अत्तुक्कंसनपरवम्भनरहितं कण्णसुखं पेमनीयं हदयङ्गमं थेरस्स धम्मकथं सुत्वा पसन्नमानसा एवं ‘‘धम्मिकं समणा सक्यपुत्तिया’’तिआदिना सासनस्स गुणसंकित्तनवाचं कुलानं आरोचेसि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. नागसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/08_nAgasaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/08_nAgasaMyuttam/</guid>
      <description>८. नागसंयुत्तम्&#xA;१. सुद्धिकसुत्तवण्णना ३४२. अण्डजाति अण्डे जाता। वत्थिकोसेति वत्थिकोससञ्ञिते जरायुपुटे जाता। संसेदेति संसिन्ने किलिन्नट्ठाने उप्पन्ना। उपपतित्वा वियाति कुतोचिपि अवपतित्वा विय निब्बत्ता। पुग्गलानन्ति तथा विनेतब्बपुग्गलानम्।&#xA;सुद्धिकसुत्तवण्णना निट्ठिता।&#xA;२-५०. पणीततरसुत्तादिवण्णना ३४३-३९१. विस्सट्ठकायाति ‘‘ये चम्मेन वा रुधिरेन वा अट्ठिना वा अत्थिका, ते सब्बं गण्हन्तू’’ति तत्थ निरपेक्खचित्तताय अधिट्ठितसीलताय परिच्चत्तसरीरा। दुविधकारिनोति ‘‘कालेन कुसलं, कालेन अकुसल’’न्ति एवं कुसलाकुसलकारिनो। सह ब्ययति पवत्ततीति सहब्यो, सहचारो। तस्स भावो सहब्यता, तं सहब्यतम्। अदनीयतो अन्नम्। खादनीयतो खज्जम्। पातब्बतो पानम्। निवसनीयतो वत्थम्। निवसितब्बं निवासनम्। परिवरितब्बं पावुरणम्। यान्ति तेनाति यानं, उपाहनादियानानि। आदिसद्देन वय्हसिविकादीनं सङ्गहो। छत्तम्पि परिस्सयातपदुक्खपरिरक्खणेन मग्गगमनसाधनन्ति कत्वा ‘‘छत्तुपाहन’’न्तिआदि वुत्तम्। तेन वुत्तं ‘‘यं किञ्चि गमनपच्चय’’न्ति। पत्थनं कत्वा…पे॰… तत्थ निब्बत्तन्ति चम्पेय्यनागराजा वियाति दट्ठब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. सुपण्णसंयुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/09_supaNNasaMyuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/09_supaNNasaMyuttavaNNanA/</guid>
      <description>९. सुपण्णसंयुत्तवण्णना&#xA;३९२-४३७. पत्तानन्ति उभोसु पक्खेसु पत्तानम्। वण्णवन्ततायाति अतिसयेन विचित्तवण्णताय। अतिसयत्थो हि अयं वन्त-सद्दो। पुरिमनयेनाति नागसंयुत्ते पठमसुत्ते वुत्तनयेन। उद्धरन्तीति समुद्दतो उद्धरन्ति, पथवन्तरपब्बतन्तरतो पन तेसं उद्धरणं दुक्करमेव। पणीततरेति बलेन पणीततरे, बलवन्तेति अत्थो। अनुद्धरणीयनागाति आनुभावमहन्तताय च वसनट्ठानविदुग्गताय च उद्धरितुं असक्कुणेय्या नागा। ते ‘‘सत्तविधा’’ति वत्वा सरूपतो वसनट्ठानतो च दस्सेन्तो ‘‘कम्बलस्सतरा’’तिआदिमाह। तत्थ कम्बलस्सतरा धतरट्ठाति इमे जातिवसेन वुत्ता। सत्तसीदन्तरवासिनोति सत्तविधसीदसमुद्दवासिनो। पथविट्ठकाति पथवन्तरवासिनो, तथा पब्बतट्ठका। ते च विमानवासिनो। ते नागे कोचि सुपण्णो उद्धरितुं न सक्कोतीति सम्बन्धो। सेसन्ति ‘‘कायेन द्वयकारिनो’’तिआदीसु यं वत्तब्बं, तं सब्बं नागसंयुत्ते वुत्तनयमेव, तत्थ च वुत्तनयेनेव अत्थो वेदितब्बोति अधिप्पायो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. गन्धब्बकायसंयुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/10_gandhabbakAyasaMyuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/10_gandhabbakAyasaMyuttavaNNanA/</guid>
      <description>१०. गन्धब्बकायसंयुत्तवण्णना&#xA;४३८-५४९. मूलगन्धादिभेदं गन्धं अवन्ति अपयुञ्जन्तीति गन्धब्बा, तेसं कायो समूहो गन्धब्बकायो, गन्धब्बदेवनिकायो। चातुमहाराजिकेसु एकियाव ते दट्ठब्बा, तप्परियापन्नताय तत्थ वा नियुत्ताति गन्धब्बकायिका। तेसं तेसं रुक्खगच्छलतानं मूलं पटिच्च पवत्तो गन्धो मूलगन्धो, तस्मिं मूलगन्धे। अधिवत्थाति मूलगन्धं अधिट्ठाय, अभिभुय्य वा वसन्ता। एस नयो सेसेसुपि। तं निस्सायाति तं मूलगन्धं रुक्खं पच्चयं कत्वा निब्बत्ता। न केवलं तत्थ गन्धो एव, मूलमेव वा तेसं पच्चयोति दस्सेन्तो ‘‘सो ही’’तिआदिमाह। उपकप्पतीति निवासट्ठानभावेन विनियुञ्जति। गन्धगन्धेति गन्धानं गन्धसमुदाये। मूलादिगन्धानं गन्धेति मूलादिगतअवयवगन्धानं गन्धे, तिमूलादिगतसमुदायभूतेति अत्थो। पुब्बे हि ‘‘मूलगन्धे’’तिआदिना रुक्खानं अवयवगन्धो गहितो, इध पन सब्बसो गहितत्ता समुदायगन्धो वेदितब्बो। तेनाह ‘‘यस्स हि रुक्खस्सा’’तिआदि। सोति सो सब्बो मूलादिगतो गन्धो गन्धसमुदायो इध गन्धगन्धो नाम। तस्स गन्धस्स गन्धेति तस्स समुदायगन्धस्स तथाभूते गन्धे। सरिक्खं सदिसं पटिदानं एतिस्साति सरिक्खदानं, पत्थना। यथाधिप्पेतफलानि सरिक्खदानत्ताव अधिप्पेतफलं देन्तु, असरिक्खदानं कथन्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. वलाहकसंयुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/11_valAhakasaMyuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/11_valAhakasaMyuttavaNNanA/</guid>
      <description>११. वलाहकसंयुत्तवण्णना&#xA;५५०-६०६. लोकं वालेन्ता संवरन्ता छादेन्ता अहन्ति परियेसन्तीति वलाहा, देवपुत्ता। तेसं समूहो वलाहकदेवकायोति आह ‘‘वलाहककायिका’’तिआदि। सीतकरणवलाहकाति सीतहरणवलाहका। सेसपदेसूति उण्हवलाहकादिपदेसु। एसेव नयोति ‘‘उण्हकरणवलाहका’’तिआदिना अत्थो वेदितब्बो। चित्तट्ठपनन्ति ‘‘सीतं होतू’’ति एवं चित्तस्स उप्पादनम्। वस्सानेति वस्सकाले। उतुसमुट्ठानमेवाति पाकतिकसीतमेवाति अत्थो। उण्हेपीति उण्हकाले। अब्भमण्डपोति मण्डपसदिसअब्भपटलवितानमाह। अब्भं उप्पज्जतीति तहं तहं पटलं उट्ठहति। अब्भेयेवाति अब्भकाले एव, वस्सानेति अत्थो। अतिअब्भन्ति सतपटलसहस्सपटलं हुत्वा अब्भुट्ठानम्। चित्तवेसाखमासेसूति वसन्तकालं सन्धायाह। तदा हि विद्धो विगतवलाहको देवो भवितुं युत्तो। उत्तरदक्खिणादीति आदि-सद्देन पच्छिमवातादिं सङ्गण्हाति। पकतिवातोति पकतिया सभावेन वायनकवातो। तं उतुसमुट्ठानमेवाति आहारूपजीवीनं सत्तानं साधारणकम्मूपनिस्सयउतुसमुट्ठानमेव। एस नयो उतुसमुट्ठानसीतुण्हवातेसुपि। तम्पि हि आहारूपजीवीनं सत्तानं साधारणकम्मूपनिस्सयमेवाति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. वच्छगोत्तसंयुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/12_vachChagottasaMyuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/12_vachChagottasaMyuttavaNNanA/</guid>
      <description>१२. वच्छगोत्तसंयुत्तवण्णना&#xA;६०७-६६१. अञ्ञाणाति अञ्ञाणहेतु, सच्चपटिच्छादकसम्मोहहेतूति अत्थो। अट्ठकथायं पन इममेव अत्थं हेतुअत्थेन करणवचनेन दस्सेतुं ‘‘अञ्ञाणेना’’ति वुत्तम्। सब्बानीति ‘‘अञ्ञाणा अदस्सना अनभिसमया’’तिआदीनि पदानि एकादससु सुत्तेसु आगतानि, पञ्चपञ्ञास वेय्याकरणानि वुत्तानि सुत्तेसु पञ्चन्नं खन्धानं वसेन वेय्याकरणस्स आगतत्ता।&#xA;वच्छगोत्तसंयुत्तवण्णना निट्ठिता।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. झानसंयुत्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/13_jhAnasaMyuttam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/03_saMyuttanikAya/03_khandhavagga-TIkA/13_jhAnasaMyuttam/</guid>
      <description>१३. झानसंयुत्तम्&#xA;१. समाधिमूलकसमापत्तिसुत्तवण्णना ६६२. समाधिकुसलोति समाधिस्मिं कुसलो। तयिदं समाधिकोसल्लत्तं सह झानङ्गयोगेन चतुब्बिधो झानसमाधि, तस्मा तं तं विभागं जानन्तस्स सिद्धं होतीति आह – ‘‘पठमं झान’’न्तिआदि। तत्थ वितक्कविचारपीतिसुखेकग्गतावसेन पठमं पञ्चङ्गिकं, पीतिसुखेकग्गतावसेन दुतियं तिवङ्गिकं, सुखेकग्गतावसेन ततियं दुवङ्गिकं, उपेक्खेकग्गतावसेन चतुत्थं दुवङ्गिकमेवाति एवं तस्मिं तस्मिं झाने तंतंअङ्गानं ववत्थाने कुसलो। समापत्तिकुसलोति समापज्जने कुसलो। हासेत्वाति तोसेत्वा। कल्लं कत्वाति समाधानस्स पटिपक्खधम्मानं दूरीकरणेन सहकारीकारणञ्च समाधानेन समापज्जने चित्तं समत्थं कत्वा। सेसपदानीति सेसा तयो कोट्ठासा। ततियादीसु नयेसु अकुसलोपि झानत्थाय पटिपन्नत्ता ‘‘झायीतेवा’’ति वुत्तो।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
