<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ परिवारपाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ परिवारपाळि on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० सोळसमहावारो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/00_soLasamahAvAro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/00_soLasamahAvAro/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;विनयपिटके&#xA;परिवारपाळि&#xA;१. भिक्खुविभङ्गो&#xA;सोळसमहावारो&#xA;१. कत्थपञ्ञत्तिवारो&#xA;१. पाराजिककण्डम् १. यं तेन भगवता जानता पस्सता अरहता सम्मासम्बुद्धेन पठमं पाराजिकं कत्थ पञ्ञत्तं, कं आरब्भ, किस्मिं वत्थुस्मिं? अत्थि तत्थ पञ्ञत्ति, अनुपञ्ञत्ति, अनुप्पन्नपञ्ञत्ति? सब्बत्थपञ्ञत्ति, पदेसपञ्ञत्ति? साधारणपञ्ञत्ति, असाधारणपञ्ञत्ति? एकतोपञ्ञत्ति, उभतोपञ्ञत्ति? पञ्चन्नं पातिमोक्खुद्देसानं कत्थोगधं कत्थ परियापन्नं? कतमेन उद्देसेन उद्देसं आगच्छति? चतुन्नं विपत्तीनं कतमा विपत्ति? सत्तन्नं आपत्तिक्खन्धानं कतमो आपत्तिक्खन्धो? छन्नं आपत्तिसमुट्ठानानं कतिहि समुट्ठानेहि समुट्ठाति? चतुन्नं अधिकरणानं कतमं अधिकरणं? सत्तन्नं समथानं कतिहि समथेहि सम्मति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ समुट्ठानसीससङ्खेपो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/01_samuTThAnasIsasankhepo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/01_samuTThAnasIsasankhepo/</guid>
      <description>समुट्ठानसीससङ्खेपो&#xA;समुट्ठानस्सुद्दानम् २५७.&#xA;अनिच्चा सब्बे सङ्खारा, दुक्खानत्ता च सङ्खता।&#xA;निब्बानञ्चेव पञ्ञत्ति, अनत्ता इति निच्छया॥&#xA;बुद्धचन्दे अनुप्पन्ने, बुद्धादिच्चे अनुग्गते।&#xA;तेसं सभागधम्मानं, नाममत्तं न नायति॥&#xA;दुक्करं विविधं कत्वा, पूरयित्वान पारमी।&#xA;उप्पज्जन्ति महावीरा, चक्खुभूता सब्रह्मके॥&#xA;ते देसयन्ति सद्धम्मं, दुक्खहानिं सुखावहम्।&#xA;अङ्गीरसो सक्यमुनि, सब्बभूतानुकम्पको॥&#xA;सब्बसत्तुत्तमो सीहो, पिटके तीणि देसयि।&#xA;सुत्तन्तमभिधम्मञ्च, विनयञ्च महागुणं॥&#xA;एवं नीयति सद्धम्मो, विनयो यदि तिट्ठति।&#xA;उभतो च विभङ्गानि, खन्धका या च मातिका॥&#xA;माला सुत्तगुणेनेव, परिवारेन गन्थिता।&#xA;तस्सेव परिवारस्स, समुट्ठानं नियतो कतं॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ अन्तरपेय्यालम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/02_antarapeyyAlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/02_antarapeyyAlam/</guid>
      <description>अन्तरपेय्यालम्&#xA;कतिपुच्छावारो २७१. कति आपत्तियो? कति आपत्तिक्खन्धा? कति विनीतवत्थूनि? कति अगारवा? कति गारवा? कति विनीतवत्थूनि? कति विपत्तियो? कति आपत्तिसमुट्ठाना? कति विवादमूलानि? कति अनुवादमूलानि? कति सारणीया धम्मा? कति भेदकरवत्थूनि? कति अधिकरणानि? कति समथा?&#xA;पञ्च आपत्तियो। पञ्च आपत्तिक्खन्धा। पञ्च विनीतवत्थूनि। सत्त आपत्तियो। सत्त आपत्तिक्खन्धा। सत्त विनीतवत्थूनि। छ अगारवा। छ गारवा। छ विनीतवत्थूनि। चतस्सो विपत्तियो। छ आपत्तिसमुट्ठाना। छ विवादमूलानि। छ अनुवादमूलानि। छ सारणीया धम्मा। अट्ठारस भेदकरवत्थूनि। चत्तारि अधिकरणानि। सत्त समथा।&#xA;तत्थ कतमा पञ्च आपत्तियो?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ खन्धकपुच्छावारो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/03_khandhakapuchChAvAro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/03_khandhakapuchChAvAro/</guid>
      <description>खन्धकपुच्छावारो&#xA;३२०.&#xA;उपसम्पदं पुच्छिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं कति आपत्तियो।&#xA;उपसम्पदं विस्सज्जिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं द्वे आपत्तियो॥&#xA;उपोसथं पुच्छिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं कति आपत्तियो।&#xA;उपोसथं विस्सज्जिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं तिस्सो आपत्तियो॥&#xA;वस्सूपनायिकं पुच्छिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं कति आपत्तियो।&#xA;वस्सूपनायिकं विस्सज्जिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं एका आपत्ति॥&#xA;पवारणं पुच्छिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं कति आपत्तियो।&#xA;पवारणं विस्सज्जिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं तिस्सो आपत्तियो॥&#xA;चम्मसञ्ञुत्तं पुच्छिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं कति आपत्तियो।&#xA;चम्मसञ्ञुत्तं विस्सज्जिस्सं सनिदानं सनिद्देसम्।&#xA;समुक्कट्ठपदानं तिस्सो आपत्तियो॥</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ एकुत्तरिकनयो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/04_ekuttarikanayo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/04_ekuttarikanayo/</guid>
      <description>एकुत्तरिकनयो&#xA;१. एककवारो ३२१. आपत्तिकरा धम्मा जानितब्बा। अनापत्तिकरा धम्मा जानितब्बा। आपत्ति जानितब्बा। अनापत्ति जानितब्बा। लहुका आपत्ति जानितब्बा। गरुका आपत्ति जानितब्बा। सावसेसा आपत्ति जानितब्बा। अनवसेसा आपत्ति जानितब्बा। दुट्ठुल्ला आपत्ति जानितब्बा। अदुट्ठुल्ला आपत्ति जानितब्बा। सप्पटिकम्मा आपत्ति जानितब्बा। अप्पटिकम्मा आपत्ति जानितब्बा। देसनागामिनी आपत्ति जानितब्बा। अदेसनागामिनी आपत्ति जानितब्बा। अन्तरायिका आपत्ति जानितब्बा। अनन्तरायिका आपत्ति जानितब्बा। सावज्जपञ्ञत्ति आपत्ति जानितब्बा। अनवज्जपञ्ञत्ति आपत्ति जानितब्बा। किरियतो समुट्ठिता आपत्ति जानितब्बा। अकिरियतो समुट्ठिता आपत्ति जानितब्बा। किरियाकिरियतो समुट्ठिता आपत्ति जानितब्बा। पुब्बापत्ति जानितब्बा। अपरापत्ति जानितब्बा। पुब्बापत्तीनं अन्तरापत्ति जानितब्बा। अपरापत्तीनं अन्तरापत्ति जानितब्बा। देसिता गणनूपगा आपत्ति जानितब्बा। देसिता न गणनूपगा आपत्ति जानितब्बा। पञ्ञत्ति जानितब्बा। अनुपञ्ञत्ति जानितब्बा। अनुप्पन्नपञ्ञत्ति जानितब्बा। सब्बत्थपञ्ञत्ति जानितब्बा। पदेसपञ्ञत्ति जानितब्बा। साधारणपञ्ञत्ति जानितब्बा । असाधारणपञ्ञत्ति जानितब्बा। एकतोपञ्ञत्ति जानितब्बा। उभतोपञ्ञत्ति जानितब्बा। थुल्लवज्जा आपत्ति जानितब्बा। अथुल्लवज्जा आपत्ति जानितब्बा। गिहिपटिसंयुत्ता आपत्ति जानितब्बा। न गिहिपटिसंयुत्ता आपत्ति जानितब्बा। नियता आपत्ति जानितब्बा। अनियता आपत्ति जानितब्बा। आदिकरो पुग्गलो जानितब्बो। अनादिकरो पुग्गलो जानितब्बो। अधिच्चापत्तिको पुग्गलो जानितब्बो। अभिण्हापत्तिको पुग्गलो जानितब्बो। चोदको पुग्गलो जानितब्बो। चुदितको पुग्गलो जानितब्बो। अधम्मचोदको पुग्गलो जानितब्बो। अधम्मचुदितको पुग्गलो जानितब्बो। धम्मचोदको पुग्गलो जानितब्बो। धम्मचुदितको पुग्गलो जानितब्बो । नियतो पुग्गलो जानितब्बो। अनियतो पुग्गलो जानितब्बो। अभब्बापत्तिको पुग्गलो जानितब्बो। भब्बापत्तिको पुग्गलो जानितब्बो। उक्खित्तको पुग्गलो जानितब्बो। अनुक्खित्तको पुग्गलो जानितब्बो। नासितको पुग्गलो जानितब्बो। अनासितको पुग्गलो जानितब्बो। समानसंवासको पुग्गलो जानितब्बो। असमानसंवासको पुग्गलो जानितब्बो। ठपनं जानितब्बन्ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ उपोसथादिपुच्छाविस्सज्जना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/05_uposathAdipuchChAvissajjanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/05_uposathAdipuchChAvissajjanA/</guid>
      <description>उपोसथादिपुच्छाविस्सज्जना&#xA;आदिमज्झन्तपुच्छनम् ३३२. उपोसथकम्मस्स को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? पवारणाकम्मस्स को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? तज्जनीयकम्मस्स को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? नियस्सकम्मस्स…पे॰… पब्बाजनीयकम्मस्स…पे॰… पटिसारणीयकम्मस्स…पे॰… उक्खेपनीयकम्मस्स…पे॰… परिवासदानस्स…पे॰… मूलायपटिकस्सनाय…पे॰… मानत्तदानस्स…पे॰… अब्भानस्स…पे॰… उपसम्पदाकम्मस्स को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? तज्जनीयकम्मस्स पटिप्पस्सद्धिया को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? नियस्सकम्मस्स पटिप्पस्सद्धिया को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? पब्बाजनीयकम्मस्स पटिप्पस्सद्धिया को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं? पटिसारणीयकम्मस्स पटिप्पस्सद्धिया को आदि, किं मज्झे, किं परियोसानं?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ गाथासङ्गणिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/06_gAthAsangaNikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/06_gAthAsangaNikam/</guid>
      <description>गाथासङ्गणिकम्&#xA;१. सत्तनगरेसु पञ्ञत्तसिक्खापदम् ३३५.&#xA;एकंसं चीवरं कत्वा, पग्गण्हित्वान अञ्जलिम्।&#xA;आसीसमानरूपोव [आसिंसमानरूपोव (सी॰ स्या॰)], किस्स त्वं इध मागतो॥&#xA;द्वीसु विनयेसु ये पञ्ञत्ता।&#xA;उद्देसं आगच्छन्ति उपोसथेसु।&#xA;कति ते सिक्खापदा होन्ति।&#xA;कतिसु नगरेसु पञ्ञत्ता॥&#xA;भद्दको ते उम्मङ्गो, योनिसो परिपुच्छसि।&#xA;तग्घ ते अहमक्खिस्सं, यथासि कुसलो तथा॥&#xA;द्वीसु विनयेसु ये पञ्ञत्ता।&#xA;उद्देसं आगच्छन्ति उपोसथेसु।&#xA;अड्ढुड्ढसतानि ते होन्ति।&#xA;सत्तसु नगरेसु पञ्ञत्ता॥&#xA;कतमेसु सत्तसु नगरेसु पञ्ञत्ता।&#xA;इङ्घ मे त्वं ब्याकर नं [इङ्घ मे तं ब्याकर (क॰)]।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ अधिकरणभेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/07_adhikaraNabhedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/07_adhikaraNabhedo/</guid>
      <description>अधिकरणभेदो&#xA;१. उक्कोटनभेदादि ३४०. [चूळव॰ २१५; परि॰ २७५] चत्तारि अधिकरणानि। विवादाधिकरणं, अनुवादाधिकरणं, आपत्ताधिकरणं, किच्चाधिकरणं – इमानि चत्तारि अधिकरणानि।&#xA;इमेसं चतुन्नं अधिकरणानं कति उक्कोटा? इमेसं चतुन्नं अधिकरणानं दस उक्कोटा। विवादाधिकरणस्स द्वे उक्कोटा, अनुवादाधिकरणस्स चत्तारो उक्कोटा, आपत्ताधिकरणस्स तयो उक्कोटा, किच्चाधिकरणस्स एको उक्कोटो – इमेसं चतुन्नं अधिकरणानं इमे दस उक्कोटा।&#xA;विवादाधिकरणं उक्कोटेन्तो कति समथे उक्कोटेति? अनुवादाधिकरणं उक्कोटेन्तो कति समथे उक्कोटेति? आपत्ताधिकरणं उक्कोटेन्तो कति समथे उक्कोटेति? किच्चाधिकरणं उक्कोटेन्तो कति समथे उक्कोटेति?&#xA;विवादाधिकरणं उक्कोटेन्तो द्वे समथे उक्कोटेति। अनुवादाधिकरणं उक्कोटेन्तो चत्तारो समथे उक्कोटेति। आपत्ताधिकरणं उक्कोटेन्तो तयो समथे उक्कोटेति। किच्चाधिकरणं उक्कोटेन्तो एकं समथं उक्कोटेति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अपरगाथासङ्गणिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/08_aparagAthAsangaNikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/08_aparagAthAsangaNikam/</guid>
      <description>अपरगाथासङ्गणिकम्&#xA;१. चोदनादिपुच्छाविस्सज्जना ३५९.&#xA;चोदना किमत्थाय, सारणा किस्स कारणा।&#xA;सङ्घो किमत्थाय, मतिकम्मं पन किस्स कारणा॥&#xA;चोदना सारणत्थाय, निग्गहत्थाय सारणा।&#xA;सङ्घो परिग्गहत्थाय, मतिकम्मं पन पाटियेक्कं॥&#xA;मा खो तुरितो अभणि, मा खो चण्डिकतो भणि।&#xA;मा खो पटिघं जनयि, सचे अनुविज्जको तुवं॥&#xA;मा खो सहसा अभणि, कथं विग्गाहिकं अनत्थसंहितम्।&#xA;सुत्ते विनये अनुलोमे, पञ्ञत्ते अनुलोमिके॥&#xA;अनुयोगवत्तं निसामय, कुसलेन बुद्धिमता कतम्।&#xA;सुवुत्तं सिक्खापदानुलोमिकं, गतिं न नासेन्तो सम्परायिकम्।&#xA;हितेसी अनुयुञ्जस्सु, कालेनत्थूपसंहितं॥&#xA;चुदितस्स च चोदकस्स च।&#xA;सहसा वोहारं मा पधारेसि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ चोदनाकण्डम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/09_chodanAkaNDam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/09_chodanAkaNDam/</guid>
      <description>चोदनाकण्डम्&#xA;१. अनुविज्जकअनुयोगो ३६०. अनुविज्जके चोदको पुच्छितब्बो – ‘‘यं खो त्वं, आवुसो, इमं भिक्खुं चोदेसि, किम्हि नं चोदेसि, सीलविपत्तिया वा चोदेसि, आचारविपत्तिया वा चोदेसि, दिट्ठिविपत्तिया वा चोदेसी’’ति? सो चे एवं वदेय्य – ‘‘सीलविपत्तिया वा चोदेमि, आचारविपत्तिया वा चोदेमि, दिट्ठिविपत्तिया वा चोदेमी’’ति, सो एवमस्स वचनीयो – ‘‘जानासि पनायस्मा सीलविपत्तिं, जानासि आचारविपत्तिं, जानासि दिट्ठिविपत्ति’’न्ति? सो चे एवं वदेय्य – ‘‘जानामि खो अहं, आवुसो, सीलविपत्तिं, जानामि आचारविपत्तिं, जानामि दिट्ठिविपत्ति’’न्ति, सो एवमस्स वचनीयो – ‘‘कतमा पनावुसो, सीलविपत्ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० चूळसङ्गामो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/10_chULasangAmo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/10_chULasangAmo/</guid>
      <description>चूळसङ्गामो&#xA;१. अनुविज्जकस्सपटिपत्ति ३६५. [परि॰ ४२१] सङ्गामावचरे भिक्खुना सङ्घं उपसङ्कमन्तेन नीचचित्तेन सङ्घो उपसङ्कमितब्बो रजोहरणसमेन चित्तेन; आसनकुसलेन भवितब्बं निसज्जकुसलेन; थेरे भिक्खू अनुपखज्जन्तेन, नवे भिक्खू आसनेन अप्पटिबाहन्तेन, यथापतिरूपे आसने निसीदितब्बं; अनानाकथिकेन भवितब्बं अतिरच्छानकथिकेन; सामं वा धम्मो भासितब्बो परो वा अज्झेसितब्बो अरियो वा तुण्हीभावो नातिमञ्ञितब्बो।&#xA;सङ्घेन अनुमतेन पुग्गलेन अनुविज्जकेन अनुविज्जितुकामेन न उपज्झायो पुच्छितब्बो, न आचरियो पुच्छितब्बो, न सद्धिविहारिको पुच्छितब्बो, न अन्तेवासिको पुच्छितब्बो, न समानुपज्झायको पुच्छितब्बो, न समानाचरियको पुच्छितब्बो, न जाति पुच्छितब्बा, न नामं पुच्छितब्बं, न गोत्तं पुच्छितब्बं, न आगमो पुच्छितब्बो, न कुलपदेसो पुच्छितब्बो, न जातिभूमि पुच्छितब्बा। तं किं कारणा?</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ महासङ्गामो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/11_mahAsangAmo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/11_mahAsangAmo/</guid>
      <description>महासङ्गामो&#xA;१. वोहरन्तेन जानितब्बादि ३६८. सङ्गामावचरे भिक्खुना सङ्घे वोहरन्तेन वत्थु जानितब्बं, विपत्ति जानितब्बा, आपत्ति जानितब्बा, निदानं जानितब्बं, आकारो जानितब्बो, पुब्बापरं जानितब्बं, कताकतं जानितब्बं, कम्मं जानितब्बं, अधिकरणं जानितब्बं, समथो जानितब्बो, न छन्दागति गन्तब्बा, न दोसागति गन्तब्बा, न मोहागति गन्तब्बा, न भयागति गन्तब्बा, सञ्ञापनीये ठाने सञ्ञापेतब्बं, निज्झापनीये ठाने निज्झापेतब्बं, पेक्खनीये ठाने पेक्खितब्बं, पसादनीये ठाने पसादेतब्बं, लद्धपक्खोम्हीति परपक्खो नावजानितब्बो, बहुस्सुतोम्हीति अप्पस्सुतो नावजानितब्बो, थेरतरोम्हीति नवकतरो नावजानितब्बो, असम्पत्तं न ब्याहातब्बं, सम्पत्तं धम्मतो विनयतो न परिहापेतब्बं, येन धम्मेन येन विनयेन येन सत्थुसासनेन तं अधिकरणं वूपसम्मति, तथा तं अधिकरणं वूपसमेतब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ कथिनभेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/12_kathinabhedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/12_kathinabhedo/</guid>
      <description>कथिनभेदो&#xA;१. कथिनअत्थतादि ४०३. कस्स कथिनं [कठिनं (सी॰ स्या॰)] अनत्थतं? कस्स कथिनं अत्थतं? किन्ति कथिनं अनत्थतं? किन्ति कथिनं अत्थतं?&#xA;कस्स कथिनं अनत्थतन्ति? द्विन्नं पुग्गलानं अनत्थतं होति कथिनं – अनत्थारकस्स च अननुमोदकस्स च। इमेसं द्विन्नं पुग्गलानं अनत्थतं होति कथिनम्।&#xA;कस्स कथिनं अत्थतन्ति? द्विन्नं पुग्गलानं अत्थतं होति कथिनं – अत्थारकस्स च अनुमोदकस्स च। इमेसं द्विन्नं पुग्गलानं अत्थतं होति कथिनम्।&#xA;किन्ति कथिनं अनत्थतन्ति? चतुवीसतिया आकारेहि अनत्थतं होति कथिनं, न उल्लिखितमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न धोवनमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न चीवरविचारणमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न छेदनमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न बन्धनमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न ओवट्टियकरणमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न कण्डुसकरणमत्तेन [न गण्डुसकरणमत्तेन (क॰)] अत्थतं होति कथिनं, न दळ्हीकम्मकरणमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न अनुवातकरणमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न परिभण्डकरणमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न ओवद्धेय्यकरणमत्तेन [न ओवट्टेय्यकरणमत्तेन (सी॰ स्या॰), न ओवदेय्यकरणमत्तेन (क॰)] अत्थतं होति कथिनं, न कम्बलमद्दनमत्तेन अत्थतं होति कथिनं, न निमित्तकतेन अत्थतं होति कथिनं, न परिकथाकतेन अत्थतं होति कथिनं, न कुक्कुकतेन अत्थतं होति कथिनं, न सन्निधिकतेन अत्थतं होति कथिनं, न निस्सग्गियेन अत्थतं होति कथिनं, न अकप्पकतेन अत्थतं होति कथिनं, न अञ्ञत्र सङ्घाटिया अत्थतं होति कथिनं, न अञ्ञत्र उत्तरासङ्गेन अत्थतं होति कथिनं, न अञ्ञत्र अन्तरवासकेन अत्थतं होति कथिनं , न अञ्ञत्र पञ्चकेन वा अतिरेकपञ्चकेन वा तदहेव सञ्छिन्नेन समण्डलीकतेन अत्थतं होति कथिनं, न अञ्ञत्र पुग्गलस्स अत्थारा अत्थतं होति कथिनं, सम्मा चे अत्थतं होति कथिनं तं चे निस्सीमट्ठो अनुमोदति। एवम्पि अनत्थतं होति कथिनम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ उपालिपञ्चकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/13_upAlipanchakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/13_upAlipanchakam/</guid>
      <description>उपालिपञ्चकम्&#xA;१. अनिस्सितवग्गो ४१७. तेन समयेन बुद्धो भगवा सावत्थियं विहरति जेतवने अनाथपिण्डिकस्स आरामे। अथ खो आयस्मा उपालि येन भगवा तेनुपसङ्कमि; उपसङ्कमित्वा भगवन्तं अभिवादेत्वा एकमन्तं निसीदि। एकमन्तं निसिन्नो खो आयस्मा उपालि भगवन्तं एतदवोच – ‘‘कतिहि नु खो, भन्ते, अङ्गेहि समन्नागतेन भिक्खुना यावजीवं नानिस्सितेन वत्थब्ब’’न्ति?&#xA;‘‘पञ्चहुपालि, अङ्गेहि समन्नागतेन भिक्खुना यावजीवं नानिस्सितेन वत्थब्बम्। [परि॰ ३२५] कतमेहि पञ्चहि? उपोसथं न जानाति, उपोसथकम्मं न जानाति, पातिमोक्खं न जानाति, पातिमोक्खुद्देसं न जानाति, ऊनपञ्चवस्सो होति – इमेहि खो, उपालि, पञ्चहङ्गेहि समन्नागतेन भिक्खुना यावजीवं नानिस्सितेन वत्थब्बम्। पञ्चहुपालि, अङ्गेहि समन्नागतेन भिक्खुना यावजीवं अनिस्सितेन वत्थब्बम्। कतमेहि पञ्चहि?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ अत्थापत्तिसमुट्ठानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/14_atthApattisamuTThAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/14_atthApattisamuTThAnam/</guid>
      <description>अत्थापत्तिसमुट्ठानम्&#xA;१. पाराजिकम् ४७०. अत्थापत्ति अचित्तको आपज्जति, सचित्तको वुट्ठाति। अत्थापत्ति सचित्तको आपज्जति, अचित्तको वुट्ठाति। अत्थापत्ति अचित्तको आपज्जति, अचित्तको वुट्ठाति। अत्थापत्ति सचित्तको आपज्जति, सचित्तको वुट्ठाति। अत्थापत्ति कुसलचित्तो आपज्जति, कुसलचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति कुसलचित्तो आपज्जति, अकुसलचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति कुसलचित्तो आपज्जति, अब्याकतचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति अकुसलचित्तो आपज्जति, कुसलचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति अकुसलचित्तो आपज्जति, अकुसलचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति अकुसलचित्तो आपज्जति, अब्याकतचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति अब्याकतचित्तो आपज्जति, कुसलचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति अब्याकतचित्तो आपज्जति, अकुसलचित्तो वुट्ठाति। अत्थापत्ति अब्याकतचित्तो आपज्जति, अब्याकतचित्तो वुट्ठाति।&#xA;पठमं पाराजिकं कतिहि समुट्ठानेहि समुट्ठाति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ दुतियगाथासङ्गणिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/15_dutiyagAthAsangaNikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/15_dutiyagAthAsangaNikam/</guid>
      <description>दुतियगाथासङ्गणिकम्&#xA;१. कायिकादिआपत्ति ४७४. कति आपत्तियो कायिका, कति वाचसिका कता।&#xA;छादेन्तस्स कति आपत्तियो, कति संसग्गपच्चया॥&#xA;छापत्तियो कायिका, छ वाचसिका कता।&#xA;छादेन्तस्स तिस्सो आपत्तियो, पञ्च संसग्गपच्चया॥&#xA;अरुणुग्गे कति आपत्तियो, कति यावततियका।&#xA;कतेत्थ अट्ठ वत्थुका, कतिहि सब्बसङ्गहो॥&#xA;अरुणुग्गे तिस्सो आपत्तियो, द्वे यावततियका।&#xA;एकेत्थ अट्ठ वत्थुका, एकेन सब्बसङ्गहो॥&#xA;विनयस्स कति मूलानि, यानि बुद्धेन पञ्ञत्ता।&#xA;विनयगरुका कति वुत्ता, दुट्ठुल्लच्छादना कति॥&#xA;विनयस्स द्वे मूलानि, यानि बुद्धेन पञ्ञत्ता।&#xA;विनयगरुका द्वे वुत्ता, द्वे दुट्ठुल्लच्छादना॥&#xA;गामन्तरे कति आपत्तियो, कति नदिपारपच्चया।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ सेदमोचनगाथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/16_sedamochanagAthA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/16_sedamochanagAthA/</guid>
      <description>सेदमोचनगाथा&#xA;१. अविप्पवासपञ्हा ४७९.&#xA;असंवासो भिक्खूहि च भिक्खुनीहि च।&#xA;सम्भोगो एकच्चो तहिं न लब्भति।&#xA;अविप्पवासेन अनापत्ति।&#xA;पञ्हा मेसा कुसलेहि चिन्तिता॥&#xA;अविस्सज्जियं अवेभङ्गियम्।&#xA;पञ्च वुत्ता महेसिना।&#xA;विस्सज्जन्तस्स परिभुञ्जन्तस्स अनापत्ति।&#xA;पञ्हा मेसा कुसलेहि चिन्तिता॥&#xA;दस पुग्गले न वदामि, एकादस विवज्जिय।&#xA;वुड्ढं वन्दन्तस्स आपत्ति, पञ्हा मेसा कुसलेहि चिन्तिता॥&#xA;न उक्खित्तको न च पन पारिवासिको।&#xA;न सङ्घभिन्नो न च पन पक्खसङ्कन्तो।&#xA;समानसंवासकभूमिया ठितो।&#xA;कथं नु सिक्खाय असाधारणो सिया।&#xA;पञ्हा मेसा कुसलेहि चिन्तिता॥&#xA;उपेति धम्मं परिपुच्छमानो, कुसलं अत्थूपसञ्हितम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ पञ्चवग्गो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/17_panchavaggo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/01_vinayapiTaka/05_parivArapALi/17_panchavaggo/</guid>
      <description>पञ्चवग्गो&#xA;१. कम्मवग्गो ४८२. चत्तारि कम्मानि। अपलोकनकम्मं, ञत्तिकम्मं, ञत्तिदुतियकम्मं, ञत्तिचतुत्थकम्मं – इमानि चत्तारि कम्मानि। कतिहाकारेहि विपज्जन्ति? इमानि चत्तारि कम्मानि पञ्चहाकारेहि विपज्जन्ति – वत्थुतो वा ञत्तितो वा अनुस्सावनतो वा सीमतो वा परिसतो वा।&#xA;४८३. कथं वत्थुतो कम्मानि विपज्जन्ति? सम्मुखाकरणीयं कम्मं असम्मुखा करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; पटिपुच्छाकरणीयं कम्मं अपटिपुच्छा करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; पटिञ्ञाय करणीयं कम्मं अपटिञ्ञाय करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; सतिविनयारहस्स अमूळ्हविनयं देति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; अमूळ्हविनयारहस्स तस्सपापियसिकाकम्मं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; तस्सपापियसिकाकम्मारहस्स तज्जनीयकम्मं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; तज्जनीयकम्मारहस्स नियस्सकम्मं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; नियस्सकम्मारहस्स पब्बाजनीयकम्मं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; पब्बाजनीयकम्मारहस्स पटिसारणीयकम्मं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; पटिसारणीयकम्मारहस्स उक्खेपनीयकम्मं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; उक्खेपनीयकम्मारहस्स परिवासं देति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं ; परिवासारहं मूलाय पटिकस्सति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; मूलायपटिकस्सनारहस्स मानत्तं देति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; मानत्तारहं अब्भेति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; अब्भानारहं उपसम्पादेति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; अनुपोसथे उपोसथं करोति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मं; अपवारणाय पवारेति, वत्थुविपन्नं अधम्मकम्मम्। एवं वत्थुतो कम्मानि विपज्जन्ति।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
