<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ सीलक्खन्धवग्ग-अभिनवटीका-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ सीलक्खन्धवग्ग-अभिनवटीका-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०२. सामञ्ञफलसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/02_sAma~n~naphalasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/02_sAma~n~naphalasuttavaNNanA/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;दीघनिकाये&#xA;सीलक्खन्धवग्गअभिनवटीका&#xA;(दुतियो भागो)&#xA;२. सामञ्ञफलसुत्तवण्णना&#xA;राजामच्चकथावण्णना १५०. इदानि सामञ्ञफलसुत्तस्स संवण्णनाक्कमो अनुप्पत्तोति दस्सेतुं ‘‘एवं…पे॰… सुत्त’’न्तिआदिमाह। तत्थ अनुपुब्बपदवण्णनाति अनुक्कमेन पदवण्णना, पदं पदं पति अनुक्कमेन वण्णनाति वुत्तं होति। पुब्बे वुत्तञ्हि, उत्तानं वा पदमञ्ञत्र वण्णनापि ‘‘अनुपुब्बपदवण्णना’’ त्वेव वुच्चति। एवञ्च कत्वा ‘‘अपुब्बपदवण्णना’’तिपि पठन्ति, पुब्बे अवण्णितपदवण्णनाति अत्थो। दुग्गजनपदट्ठानविसेससम्पदादियोगतो पधानभावेन राजूहि गहितट्ठेन एवंनामकं, न पन नाममत्तेनाति आह ‘‘तञ्ही’’तिआदि। ननु महावग्गे महागोविन्दसुत्ते आगतो एस पुरोहितो एव, न राजा, कस्मा सो राजसद्दवचनीयभावेन गहितोति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. अम्बट्ठसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/03_ambaTThasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/03_ambaTThasuttavaNNanA/</guid>
      <description>३. अम्बट्ठसुत्तवण्णना&#xA;अद्धानगमनवण्णना २५४. एवं सामञ्ञफलसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि अम्बट्ठसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, सामञ्ञफलसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स अम्बट्ठसुत्तभावं पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… कोसलेसूति अम्बट्ठसुत्त’’न्ति आह। एवमीदिसेसु। इतिसद्दो चेत्थ आदिअत्थो, पदत्थविपल्लासजोतको पन इतिसद्दो लुत्तनिद्दिट्ठो, आदिसद्दलोपो वा एस, उपलक्खणनिद्देसो वा। अपुब्बपदवण्णना नाम हेट्ठा अग्गहितताय अपुब्बस्स पदस्स अत्थविभजना। ‘‘हित्वा पुनप्पुनागत-मत्थं अत्थं पकासयिस्सामी’’ति (दी॰ नि॰ अट्ठ॰ १.गन्थारम्भकथा) हि वुत्तं, ‘‘अनुपुब्बपदवण्णना’’ति कत्थचि पाठो, सो अयुत्तोव टीकाय अनुद्धटत्ता, तथा असंवण्णितत्ता च।&#xA;‘‘राजकुमारा गोत्तवसेन कोसला नामा’’ति (दी॰ नि॰ टी॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. सोणदण्डसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/04_soNadaNDasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/04_soNadaNDasuttavaNNanA/</guid>
      <description>४. सोणदण्डसुत्तवण्णना&#xA;३००. एवं अम्बट्ठसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि सोणदण्डसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, अम्बट्ठसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स सोणदण्डसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… अङ्गेसूति सोणदण्डसुत्त’’न्ति आह। सुन्दरभावेन सातिसयानि अङ्गानि एतेसमत्थीति अङ्गा। तद्धितपच्चयस्स अतिसयविसिट्ठे अत्थिताअत्थे पवत्तितो, पधानतो राजकुमारा, रुळ्हिवसेन पन जनपदोति वुत्तं ‘‘अङ्गा नामा’’तिआदि। इधापि अधिप्पेता, न अम्बट्ठसुत्ते एव। ‘‘तदा किरा’’तिआदि तस्सा चारिकाय कारणवचनम्। आगमने आदीनवं दस्सेत्वा पटिक्खिपनवसेन आगन्तुं न दस्सन्ति, नानुजानिस्सन्तीति अधिप्पायो।&#xA;नीलासोककणिकारकोविळारकुन्दराजरुक्खादिसम्मिस्सताय तं चम्पकवनं नीलादिपञ्चवण्णकुसुमपटिमण्डितं, न चम्पकरुक्खानञ्ञेव नीलादिपञ्चवण्णकुसुमतायाति वदन्ति, तथारूपाय पन धातुया चम्पकरुक्खाव नीलादिपञ्चवण्णम्पि कुसुमं पुप्फन्ति। इदानिपि हि कत्थचि देसे दिस्सन्ति, एवञ्च यथारुतम्पि अट्ठकथावचनं उपपन्नं होति। कुसुमगन्धसुगन्धेति वुत्तनयेन सम्मिस्सकानं, सुद्धचम्पकानं वा कुसुमानं गन्धेहि सुगन्धे। एवं पन वदन्तो न मापनकालेयेव तस्मिं नगरे चम्पकरुक्खा उस्सन्ना, अथ खो अपरभागेपीति दस्सेति। मापनकाले हि चम्पकरुक्खानमुस्सन्नताय तं नगरं ‘‘चम्पा’’ति नामं लभि। इस्सरत्ताति अधिपतिभावतो। सेना एतस्स अत्थीति सेनिको, स्वेव सेनियो। बहुभावविसिट्ठा चेत्थ अत्थिता तद्धितपच्चयेन जोतिताति वुत्तं ‘‘महतिया सेनाय समन्नागतत्ता’’ति। सारसुवण्णसदिसतायाति उत्तमजातिसुवण्णसदिसताय। चूळदुक्खक्खन्धसुत्तट्ठकथायं पन एवं वुत्तं ‘‘सेनियो’’ति तस्स नामं, बिम्बीति अत्तभावस्स नामं वुच्चति, सो तस्स सारभूतो दस्सनीयो पासादिको अत्तभावसमिद्धिया बिम्बिसारोति वुच्चती’’ति (म॰ नि॰ अट्ठ॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. कूटदन्तसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/05_kUTadantasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/05_kUTadantasuttavaNNanA/</guid>
      <description>५. कूटदन्तसुत्तवण्णना&#xA;३२३. एवं सोणदण्डसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि कूटदन्तसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, सोणदण्ड सुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स कूटदन्तसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… मगधेसूति कूटदन्तसुत्त’’न्ति आह। ‘‘मगधा नाम जनपदिनो राजकुमारा’’तिआदीसु अम्बट्ठसुत्ते कोसलजनपदवण्णनायं अम्हेहि वुत्तनयो यथारहं नेतब्बो। अयं पनेत्थ विसेसो – मगेन सद्धिं धावन्तीति मगधा, राजकुमारा, मंसेसु वा गिज्झन्तीति मगधा निरुत्तिनयेन। रुळ्हितो, पच्चयलोपतो च तेसं निवासभूतेपि जनपदे वुद्धि न होतीति नेरुत्तिका। जनपदनामेयेव बहुवचनं, न जनपदसद्दे जातिसद्दत्ताति वुत्तं ‘‘तस्मिं मगधेसु जनपदे’’ति। इतो परन्ति ‘‘मगधेसू’’ति पदतो परं ‘‘चारिकं चरमानो’’तिआदिवचनम्। पुरिमसुत्तद्वयेति अम्बट्ठसोणदण्डसुत्तद्वये। वुत्तनयमेवाति यं तत्थ आगतसदिसं इधागतं, तं अत्थवण्णनातो वुत्तनयमेव, तत्थ वुत्तनयेनेव वेदितब्बन्ति वुत्तं होति। ‘‘तरुणो अम्बरुक्खो अम्बलट्ठिका’’ति ब्रह्मजालसुत्तवण्णनायं (दी॰ नि॰ अट्ठ॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. महालिसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/06_mahAlisuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/06_mahAlisuttavaNNanA/</guid>
      <description>६. महालिसुत्तवण्णना&#xA;ब्राह्मणदूतवत्थुवण्णना ३५९. एवं कूटदन्तसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि महालिसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, कूटदन्तसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स महालिसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… वेसालियन्ति महालिसुत्त’’न्ति आह। पुनप्पुनं विसालभावूपगमनतोति एत्थायं सङ्खेपो – बाराणसिरञ्ञो किर अग्गमहेसिया मंसपेसिगब्भेन द्वे दारका निब्बत्ता धीता च पुत्तो च, तेसं अञ्ञमञ्ञं विवाहेन सोळसक्खत्तुं पुत्तधीतुवसेन द्वे द्वे दारका विजाता। ततो तेसं दारकानं यथाक्कमं वड्ढेन्तानं पच्चेकं सपरिवारानं आरामुय्याननिवासट्ठानपरिवारसम्पत्तिं गहेतुं अप्पहोनकताय नगरं तिक्खत्तुं गावुतन्तरेन गावुतन्तरेन परिक्खिपिंसु, एवं तस्स पुनप्पुनं तिपाकारपरिक्खेपेन विसालभावमुपगतत्ता ‘‘वेसाली’’त्वेव नामं जातम्। तेन वुत्तं ‘‘पुनप्पुनं विसालभावूपगमनतो वेसालीति लद्धनामके नगरे’’ति। वित्थारकथा चेत्थ महासीहनादसुत्तवण्णनाय, (म॰ नि॰ अट्ठ॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. जालियसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/07_jAliyasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/07_jAliyasuttavaNNanA/</guid>
      <description>७. जालियसुत्तवण्णना&#xA;द्वेपब्बजितवत्थुवण्णना ३७८. एवं महालिसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि जालियसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, महालिसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स जालियसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… कोसम्बियन्ति जालियसुत्त’’न्ति आह। ‘‘घोसितेना’’तिआदिना मज्झेलोपसमासं दस्सेति, घोसितस्स आरामोतिपि वत्तब्बम्। एवम्पि हि ‘‘अनाथपिण्डिकस्स आरामे’’तिआदीसु (पारा॰ २३४) विय दायककित्तनं होति, एवं पन कित्तेन्तो आयस्मा आनन्दो अञ्ञेपि तस्स दिट्ठानुगतिआपज्जने नियोजेतीति अञ्ञत्थ वुत्तम्। तत्थ कोयं घोसितसेट्ठि नाम, कथञ्चानेन आरामो कारितो, कथं पन तत्थ भगवा विहासीति पुच्छाय सब्बं तं विस्सज्जनं समुदागमतो पट्ठाय सङ्खेपतोव दस्सेन्तो ‘‘पुब्बे किरा’’तिआदिमाह। अल्लकप्परट्ठन्ति बहूसु पोत्थकेसु दिस्सति, कत्थचि पन ‘‘अद्दिलरट्ठ’’न्ति च ‘‘दमिळरट्ठ’’न्ति च लिखितम्। ततोति अल्लकप्परट्ठतो। ‘‘पुत्तं…पे॰… अगमासी’’ति इदम्पि ‘‘तस्सेतं कम्म’’न्ति ञापेतुं वुत्तम्। तदाति तेसं गामं पविट्ठदिवसे। बलवपायासन्ति गरुतरं बहुपायासम्। जीरापेतुन्ति समवेपाकिनिया गहणिया पक्कापेतुम्। असन्निहितेति गेहतो बहि अञ्ञं गते। भुस्सतीति नदति, ‘‘भुभु’’इति सुनखसद्दं करोतीति अत्थो। इदम्पिस्स एकं कम्मम्। पच्चेकबुद्धे पन चीवरकम्मत्थाय अञ्ञं ठानं गते सुनखस्स हदयं फालितम्। तिरच्छाना नामेते उजुजातिका होन्ति अकुटिला, मनुस्सा पन अञ्ञं हदयेन चिन्तेति, अञ्ञं मुखेन कथेन्ति। तेनेवाह ‘‘गहनञ्हेतं भन्ते यदिदं मनुस्सा, उत्तानकञ्हेतं भन्ते यदिदं पसवो’’ति (म॰ नि॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. महासीहनादसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/08_mahAsIhanAdasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/08_mahAsIhanAdasuttavaNNanA/</guid>
      <description>८. महासीहनादसुत्तवण्णना&#xA;अचेलकस्सपवत्थुवण्णना ३८१. एवं जालियसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि महासीहनादसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, जालियसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स महासीहनादसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… उरुञ्ञायं विहरतीति महासीहनादसुत्त’’न्ति आह। एतदेव नामन्ति यस्मिं रट्ठे तं नगरं, तस्स रट्ठस्सपि यस्मिं नगरे भगवा विहासि, तस्स नगरस्सपि ‘‘उरुञ्ञा’’त्वेव नामं, तस्मा उरुञ्ञायन्ति उरुञ्ञानामजनपदे उरुञ्ञानामनगरेति आवुत्तिआदिनयेन अत्थो वेदितब्बो। इमिना इममत्थं दस्सेति – न सब्बत्थ नियतपुल्लिङ्गपुथुवचनाव जनपदवाची सद्दा, कत्थचि अनियतपुल्लिङ्गपुथुवचनापि यथा ‘‘आळवियं विहरती’’ति (पाचि॰ ८४, ८९) केचि जनपदमेवत्थं वदन्ति, तं अपनेतुं ‘‘भगवा ही’’तिआदि वुत्तम्। रमणीयोति मनोहरभूमिभागताय, छायूदकसम्पत्तिया, जनविवित्तताय च मनोरमो। मिगानं अभयं देति एत्थाति मिगदायो। तेनाह ‘‘सो’’तिआदि। चेलं वत्थं, तं नत्थि अस्साति अचेलोति वुत्तं ‘‘नग्गपरिब्बाजको’’ति। नामन्ति गोत्तनामम्। तपनं सन्तपनं कायस्स खेदनं तपो, सो एतस्स अत्थीति तपस्सी। यस्मा तथाभूतो तपं निस्सितो, तपो च तं निस्सितो होति, तस्मा ‘‘तपनिस्सितक’’न्ति आह। मुत्ताचारादीति एत्थ आदिसद्देन परतो पाळिय (दी॰ नि॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. पोट्ठपादसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/09_poTThapAdasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/09_poTThapAdasuttavaNNanA/</guid>
      <description>९. पोट्ठपादसुत्तवण्णना&#xA;पोट्ठपादपरिब्बाजकवत्थुवण्णना ४०६. एवं महासीहनादसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि पोट्ठपादसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, महासीहनादसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स पोट्ठपादसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… सावत्थियन्ति पोट्ठपादसुत्त’’न्ति आह। ‘‘सावत्थिय’’न्ति इदं समीपत्थे भुम्मन्ति दस्सेतुं ‘‘सावत्थिं उपनिस्साया’’ति वुत्तं, चीवरादिपच्चयपटिबद्धताय उपनिस्सयं कत्वाति अत्थो। जेतो नाम राजकुमारो, तेन रोपितत्ता संवड्ढितत्ता परिपालितत्ता जेतस्स वनं उपवनन्ति अत्थमाह ‘‘जेतस्स कुमारस्स वने’’ति। सुदत्तो नाम गहपति अनाथानं पिण्डस्स दायकत्ता अनाथपिण्डिको। तेन जेतस्स हत्थतो अट्ठारसहिरञ्ञकोटिसन्थरणेन तं किणित्वा अट्ठारसहिरञ्ञकोटीहेव सेनासनं कारापेत्वा अट्ठारसहिरञ्ञकोटीहेव विहारमहं निट्ठापेत्वा एवं चतुपञ्ञासहिरञ्ञकोटिपरिच्चागेन सो आरामो बुद्धप्पमुखस्स भिक्खुसङ्घस्स निय्यातितो। तेनाह ‘‘अनाथपिण्डिकेन गहपतिना आरामो कारितो’’ति। पुप्फफलपल्लवादिगुणसम्पत्तिया, पाणिनो निवासफासुतादिना वा विसेसेन पब्बजिता ततो ततो आगम्म रमन्ति अनुक्कण्ठिता हुत्वा निवसन्ति एत्थाति आरामो। अथ वा यथावुत्तगुणसम्पत्तिया तत्थ तत्थ गतेपि अत्तनो अब्भन्तरे आनेत्वा रमेतीति आरामो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. सुभसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/10_subhasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/10_subhasuttavaNNanA/</guid>
      <description>१०. सुभसुत्तवण्णना&#xA;सुभमाणवकवत्थुवण्णना ४४४. एवं पोट्ठपादसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि सुभसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, पोट्ठपादसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स सुभसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… सावत्थियन्ति सुभसुत्त’’न्ति आह। अनुनासिकलोपेन ‘‘अचिर परिनिब्बुते’’ति वुत्तन्ति दस्सेति ‘‘अचिरं परिनिब्बुते’’ति इमिना यथा पोट्ठपादसुत्ते ‘‘अप्पाटिहीरक तं भासितं सम्पज्जती’’ति, अचिरं परिनिब्बुतस्स अस्साति वा अचिरपरिनिब्बुतो यथा ‘‘अचिरपक्कन्तो, मासजातो’’ति। अत्थमत्तं पन दस्सेतुं एवं वुत्तम्। अचिरपरिनिब्बुतेति च सत्थु परिनिब्बुतभावस्स चिरकालतापटिक्खेपेन आसन्नतामत्तं दस्सितं, कालपरिच्छेदो पन न दस्सितोति तं दस्सेन्तो ‘‘परिनिब्बानतो’’तिआदिमाह। विसाखपुण्णमितो उद्धं याव जेट्ठपुण्णमी, ताव कालं सन्धाय ‘‘मासमत्ते’’ति वुत्तम्। मत्तसद्देन पन तस्स कालस्स किञ्चि असम्पुण्णतं जोतेति। तुदिसञ्ञितो गामो निवासो एतस्साति तोदेय्यो। तं पनेस यस्मा सोणदण्डो (दी॰ नि॰ १.</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. केवट्टसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/11_kevaTTasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/11_kevaTTasuttavaNNanA/</guid>
      <description>११. केवट्टसुत्तवण्णना&#xA;केवट्टगहपतिपुत्तवत्थुवण्णना ४८१. एवं सुभसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि केवट्टसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, सुभसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स केवट्टसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… नाळन्दायन्ति केवट्टसुत्त’’न्ति आह। पावारिकस्साति एवंनामकस्स सेट्ठिनो। अम्बवनेति अम्बरुक्खबहुले उपवने। तं किर सो सेट्ठि भगवतो अनुच्छविकं गन्धकुटिं, भिक्खुसङ्घस्स च रत्तिट्ठानदिवाट्ठानकुटिमण्डपादीनि सम्पादेत्वा पाकारपरिक्खित्तं द्वारकोट्ठकसम्पन्नं कत्वा बुद्धप्पमुखस्स सङ्घस्स निय्यातेसि, पुरिमवोहारेन पनेस विहारो ‘‘पावारिकम्बवन’’न्त्वेव वुच्चति। ‘‘केवट्टो’’ तिदं नाममत्तम्। ‘‘केवट्टेहि संरक्खितत्ता, तेसं वा सन्तिके सम्बुद्धत्ता’’ति केचि। गहपतिपुत्तस्साति एत्थ कामञ्चेस तदा गहपतिट्ठाने ठितो, पितु पनस्स अचिरकालकतताय पुरिमसमञ्ञाय ‘‘गहपतिपुत्तो’’त्वेव वोहरीयति। तेनाह ‘‘गहपतिमहासालो’’ति, महाविभवताय महासारो गहपतीति अत्थो, र-कारस्स पन ल-कारं कत्वा ‘‘महासालो’’ति वुत्तं यथा ‘‘पलिबुद्धो’’ति (चूळनि॰ १५; मि॰ प॰ ६.</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. लोहिच्चसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/12_lohichchasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/12_lohichchasuttavaNNanA/</guid>
      <description>१२. लोहिच्चसुत्तवण्णना&#xA;लोहिच्चब्राह्मणवत्थुवण्णना ५०१. एवं केवट्टसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि लोहिच्चसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, केवट्टसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स लोहिच्चसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… कोसलेसूति लोहिच्चसुत्त’’न्ति आह। सालवतिकाति कारणमन्तरेन इत्थिलिङ्गवसेन तस्स गामस्स नामम्। गामणिकाभावेनाति केचि। वतियाति कण्टकसाखादिवतिया। लोहितो नाम तस्स कुले पुब्बपुरिसो, तब्बंसवसेन लोहितस्स अपच्चं लोहिच्चोति ब्राह्मणस्स गोत्ततो आगतनामम्।&#xA;५०२. ‘‘किञ्हि परो परस्स करिस्सती’’ति परानुकम्पा विरहितत्ता लामकम्। न तु उच्छेदसस्सतानं अञ्ञतरस्साति आह ‘‘न पना’’तिआदि। दिट्ठिगतन्ति हि लद्धिमत्तं अधिप्पेतं, अञ्ञथा उच्छेदसस्सतग्गाहविनिमुत्तो कोचि दिट्ठिग्गाहो नाम नत्थीति तेसमञ्ञतरं सिया। ‘‘उप्पन्नं होती’’ति इदं मनसि, वचसि च उप्पन्नतासाधारणवचनन्ति दस्सेति ‘‘न केवलञ्चा’’तिआदिना। सो किर…पे॰… भासतियेवाति च तस्सा लद्धिया लोके पाकटभावं वदति। यस्मा पन अत्ततो अञ्ञो परो होति, तस्मा यथा अनुसासकतो अनुसासितब्बो परो, एवं अनुसासितब्बतोपि अनुसासकोति दस्सेतुं ‘‘परो’’तिआदि वुत्तम्। किं-सद्दापेक्खाय चेत्थ ‘‘करिस्सती’’ति अनागतकालवचनं, अनागतेपि वा तेन तस्स कातब्बं नत्थीति दस्सनत्थम्। कुसलं धम्मन्ति अनवज्जधम्मं निक्किलेसधम्मं, विमोक्खधम्मन्ति अत्थो। ‘‘परेसं धम्मं कथेस्सामी’’ति तेहि अत्तानं परिवारापेत्वा विचरणं किमत्थियं, आसयवुद्धस्सपि अनुरोधेन विना तं न होति, तस्मा अत्तना…पे॰… विहातब्बन्ति वदति। तेनाह ‘‘एवंसम्पदमिदं पापकं लोभधम्मं वदामी’’ति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. तेविज्जसुत्तवण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/13_tevijjasuttavaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/02_suttapiTaka/01_dIghanikAya/05_sIlakkhandhavagga-abhinavaTIkA-2/13_tevijjasuttavaNNanA/</guid>
      <description>१३. तेविज्जसुत्तवण्णना&#xA;५१८. एवं लोहिच्चसुत्तं संवण्णेत्वा इदानि तेविज्जसुत्तं संवण्णेन्तो यथानुपुब्बं संवण्णनोकासस्स पत्तभावं विभावेतुं, लोहिच्चसुत्तस्सानन्तरं सङ्गीतस्स सुत्तस्स तेविज्जसुत्तभावं वा पकासेतुं ‘‘एवं मे सुतं…पे॰… कोसलेसूति तेविज्जसुत्त’’न्ति आह। नामन्ति नाममत्तम्। दिसावाचीसद्दतो पयुज्जमानो एनसद्दो अदुरत्थे इच्छितो, तप्पयोगेन च पञ्चमियत्थे सामिवचनं, तस्मा ‘‘उत्तरेना’’ति पदेन अदूरत्थजोतनं, पञ्चमियत्थे च सामिवचनं दस्सेतुं ‘‘मनसाकटतो अविदूरे उत्तरपस्से’’ति वुत्तम्। ‘‘दिसावाचीसद्दतो पञ्चमीवचनस्स अदूरत्थजोतनतो अदूरत्थं दस्सेतुं एनसद्देन एवं वुत्त’’न्ति केचि, सत्तमियत्थे चेतं ततियावचनं ‘‘पुब्बेन गामं रमणीय’’न्तिआदीसु विय। ‘‘अक्खरचिन्तका पन एन-सद्दयोगे अवधिवाचिनि पदे उपयोगवचनं इच्छन्ति, अत्थो पन सामिवसेनेव इच्छितो, तस्मा इध सामिवचनवसेनेव वुत्त’’न्ति (दी॰ नि॰ टी॰ १.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
