<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;११ पट्ठानपाळि-३ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/</link>
    <description>Recent content in &#43;११ पट्ठानपाळि-३ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. हेतुगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/01_hetugochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/01_hetugochChakam/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अभिधम्मपिटके&#xA;पट्ठानपाळि&#xA;(ततियो भागो) धम्मानुलोमे दुकपट्ठानम्&#xA;१. हेतुगोच्छकम्&#xA;१. हेतुदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. हेतुं धम्मं पटिच्च हेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अलोभं पटिच्च अदोसो अमोहो, अदोसं पटिच्च अलोभो अमोहो, अमोहं पटिच्च अलोभो अदोसो, लोभं पटिच्च मोहो, मोहं पटिच्च लोभो, दोसं पटिच्च मोहो, मोहं पटिच्च दोसो; पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&#xA;हेतुं धम्मं पटिच्च नहेतु धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हेतुं धम्मं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (२)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. चूळन्तरदुकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/02_chULantaradukam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/02_chULantaradukam/</guid>
      <description>२. चूळन्तरदुकम्&#xA;७. सप्पच्चयदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१-४. पच्चयानुलोमादि १. सप्पच्चयं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सप्पच्चयं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा, एकं महाभूतं…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्।&#xA;सप्पच्चयं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया…पे॰… अविगतपच्चया।&#xA;२. हेतुया एकं, आरम्मणे एकं…पे॰… अविगते एकम्।&#xA;अनुलोमम्।&#xA;३. सप्पच्चयं धम्मं पटिच्च सप्पच्चयो धम्मो उप्पज्जति नहेतुपच्चया – अहेतुकं सप्पच्चयं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं, द्वे खन्धे…पे॰… अहेतुकपटिसन्धिक्खणे …पे॰… (याव असञ्ञसत्ता) विचिकिच्छासहगते उद्धच्चसहगते खन्धे पटिच्च विचिकिच्छासहगतो उद्धच्चसहगतो मोहो (संखित्तं)।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. आसवगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/03_AsavagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/03_AsavagochChakam/</guid>
      <description>३. आसवगोच्छकम्&#xA;१४. आसवदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. आसवं धम्मं पटिच्च आसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कामासवं पटिच्च दिट्ठासवो अविज्जासवो, दिट्ठासवं पटिच्च कामासवो अविज्जासवो, अविज्जासवं पटिच्च कामासवो दिट्ठासवो, भवासवं पटिच्च अविज्जासवो, दिट्ठासवं पटिच्च अविज्जासवो (एकेकम्पि चक्कं कातब्बं)। (१)&#xA;आसवं धम्मं पटिच्च नोआसवो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – आसवं पटिच्च आसवसम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (२)&#xA;आसवं धम्मं पटिच्च आसवो च नोआसवो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – कामासवं पटिच्च दिट्ठासवो अविज्जासवो सम्पयुत्तका च खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं (चक्कं)। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. सञ्ञोजनगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/04_sa~n~nojanagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/04_sa~n~nojanagochChakam/</guid>
      <description>४. सञ्ञोजनगोच्छकम्&#xA;२०. सञ्ञोजनदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. सञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च सञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कामरागसञ्ञोजनं पटिच्च दिट्ठिसञ्ञोजनं अविज्जासञ्ञोजनं, कामरागसञ्ञोजनं पटिच्च सीलब्बतपरामाससञ्ञोजनं अविज्जासञ्ञोजनं, कामरागसञ्ञोजनं पटिच्च मानसञ्ञोजनं अविज्जासञ्ञोजनं, कामरागसञ्ञोजनं पटिच्च अविज्जासञ्ञोजनं, पटिघसञ्ञोजनं पटिच्च इस्सासञ्ञोजनं अविज्जासञ्ञोजनं, पटिघसञ्ञोजनं पटिच्च मच्छरियसञ्ञोजनं अविज्जासञ्ञोजनं, पटिघसञ्ञोजनं पटिच्च अविज्जासञ्ञोजनं, मानसञ्ञोजनं पटिच्च भवरागसञ्ञोजनं अविज्जासञ्ञोजनं, भवरागसञ्ञोजनं पटिच्च अविज्जासञ्ञोजनं, विचिकिच्छासञ्ञोजनं पटिच्च अविज्जासञ्ञोजनम्। (१)&#xA;सञ्ञोजनं धम्मं पटिच्च नोसञ्ञोजनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सञ्ञोजने पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (२)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. गन्थगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/05_ganthagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/05_ganthagochChakam/</guid>
      <description>५. गन्थगोच्छकम्&#xA;२६. गन्थदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. गन्थं धम्मं पटिच्च गन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सीलब्बतपरामासं कायगन्थं पटिच्च अभिज्झाकायगन्थो, अभिज्झाकायगन्थं पटिच्च सीलब्बतपरामासो कायगन्थो, इदंसच्चाभिनिवेसं कायगन्थं पटिच्च अभिज्झाकायगन्थो, अभिज्झाकायगन्थं पटिच्च इदंसच्चाभिनिवेसो कायगन्थो। (१)&#xA;गन्थं धम्मं पटिच्च नोगन्थो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – गन्थे पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (२)&#xA;गन्थं धम्मं पटिच्च गन्थो च नोगन्थो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सीलब्बतपरामासं कायगन्थं पटिच्च अभिज्झाकायगन्थो सम्पयुत्तका च खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं (चक्कं)। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६-७. ओघयोगगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/06-7_oghayogagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/06-7_oghayogagochChakam/</guid>
      <description>६-७. ओघयोगगोच्छकम्&#xA;३२-४३. ओघादिदुकानि&#xA;१. ओघं धम्मं पटिच्च ओघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰…।&#xA;२. योगं धम्मं पटिच्च योगो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया…पे॰… (द्वेपि गोच्छका आसवगोच्छकसदिसा निन्नानाकरणा)।&#xA;ओघयोगगोच्छकं निट्ठितम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. नीवरणगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/08_nIvaraNagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/08_nIvaraNagochChakam/</guid>
      <description>८. नीवरणगोच्छकम्&#xA;४४. नीवरणदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. नीवरणं धम्मं पटिच्च नीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – कामच्छन्दनीवरणं पटिच्च थिनमिद्धनीवरणं [थीनमिद्धनीवरणं (स्या॰)] उद्धच्चनीवरणं अविज्जानीवरणं, कामच्छन्दनीवरणं पटिच्च उद्धच्चनीवरणं अविज्जानीवरणं, ब्यापादनीवरणं पटिच्च थिनमिद्धनीवरणं उद्धच्चनीवरणं अविज्जानीवरणं, ब्यापादनीवरणं पटिच्च उद्धच्चनीवरणं अविज्जानीवरणं, ब्यापादनीवरणं पटिच्च थिनमिद्धनीवरणं उद्धच्चनीवरणं कुक्कुच्चनीवरणं अविज्जानीवरणं, ब्यापादनीवरणं पटिच्च उद्धच्चनीवरणं कुक्कुच्चनीवरणं अविज्जानीवरणं, विचिकिच्छानीवरणं पटिच्च उद्धच्चनीवरणं, उद्धच्चनीवरणं पटिच्च अविज्जानीवरणम्। (१)&#xA;नीवरणं धम्मं पटिच्च नोनीवरणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नीवरणे पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (२)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. परामासगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/09_parAmAsagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/09_parAmAsagochChakam/</guid>
      <description>९. परामासगोच्छकम्&#xA;५०. परामासदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. परामासं धम्मं पटिच्च नोपरामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – परामासं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (१)&#xA;२. नोपरामासं धम्मं पटिच्च नोपरामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नोपरामासं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… (याव असञ्ञसत्ता महाभूता)। (१)&#xA;नोपरामासं धम्मं पटिच्च परामासो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नोपरामासे खन्धे पटिच्च परामासो। (२)&#xA;नोपरामासं धम्मं पटिच्च परामासो च नोपरामासो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – नोपरामासं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा परामासो च चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. महन्तरदुकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/10_mahantaradukam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/10_mahantaradukam/</guid>
      <description>१०. महन्तरदुकम्&#xA;५५. सारम्मणदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. सारम्मणं धम्मं पटिच्च सारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&#xA;सारम्मणं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सारम्मणे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं; पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (२)&#xA;सारम्मणं धम्मं पटिच्च सारम्मणो च अनारम्मणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (३)&#xA;२. अनारम्मणं धम्मं पटिच्च अनारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – एकं महाभूतं…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. उपादानगोच्छकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/11_upAdAnagochChakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/11_paTThAnapALi-3/11_upAdAnagochChakam/</guid>
      <description>११. उपादानगोच्छकम्&#xA;६९. उपादानदुकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. उपादानं धम्मं पटिच्च उपादानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दिट्ठुपादानं पटिच्च कामुपादानं, कामुपादानं पटिच्च दिट्ठुपादानं , सीलब्बतुपादानं पटिच्च कामुपादानं, कामुपादानं पटिच्च सीलब्बतुपादानं, अत्तवादुपादानं पटिच्च कामुपादानं, कामुपादानं पटिच्च अत्तवादुपादानम्। (१)&#xA;उपादानं धम्मं पटिच्च नोउपादानो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – उपादाने पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (२)&#xA;उपादानं धम्मं पटिच्च उपादानो च नोउपादानो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – दिट्ठुपादानं पटिच्च कामुपादानं सम्पयुत्तका च खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं, कामुपादानं…पे॰… (सब्बं चक्कं कातब्बं)। (३)</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
