<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ अभिधम्मावतार-पुराणटीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ अभिधम्मावतार-पुराणटीका on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. पठमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/01_paThamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/01_paThamo_parichChedo/</guid>
      <description>१. पठमो परिच्छेदो&#xA;चित्तनिद्देसो&#xA;कामावचरकुसलवण्णना ८. एवं ताव रतनत्तयप्पणामादिकं दस्सेत्वा इदानि यथारद्धप्पकरणस्स अत्थसरीरभूतमभिधम्मं सङ्खेपतो उद्दिसन्तो आह ‘‘चित्तं चेतसिक’’न्तिआदि। तत्थ चित्तसद्दस्स ताव वचनत्थं सयमेव अनन्तरं विपञ्चेति। ‘‘चेतसिक’’न्तिआदीसु पन अविप्पयोगीभावेन चेतसि चित्ते नियुत्तं, तत्थ वा भवं तदायत्तवुत्तितायाति चेतसिकं, वेदनादिक्खन्धत्तयस्सेतं अधिवचनम्। रुप्पति, रूपीयतीति वा रूपं, सीतुण्हादीहि विकारमापज्जति, आपादीयतीति अत्थो, चतुन्नं महाभूतानं, चतुवीसतिउपादारूपानञ्च वसेन अट्ठवीसतिविधस्स रूपक्खन्धस्सेतं अधिवचनम्। भवाभवं विननतो संसिब्बनतो वानं वुच्चति तण्हा, न विज्जति सा एत्थ, ततो वा निक्खन्तं एतन्ति निब्बानं, अमतं असङ्खतं वत्थु। इति-सद्दो निदस्सने। नत्थि एतस्स उत्तरितरोति निरुत्तरो। अथ वा चतुवेसारज्जविहारत्ता नत्थि एतस्स उत्तरं पच्चनीकवचनन्ति निरुत्तरो। ञाणप्पहानअन्तरायनिय्यानिकेसु हि सदेवके लोके न कोचि सत्थु सहधम्मिकं उत्तरं वचनं कथेतुं समत्थो अत्थीति। तत्र भगवा उत्रासाभावतो विसारदोव होति। वुत्तञ्हेतं भगवता –</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. दुतियो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/02_dutiyo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/02_dutiyo_parichChedo/</guid>
      <description>२. दुतियो परिच्छेदो&#xA;चेतसिकनिद्देसवण्णना ६७. एत्तावता च चित्तं चेतसिकं रूपं निब्बानन्ति एवं उद्दिट्ठेसु चतूसु धम्मेसु चित्तं ताव जातिभूमिसम्पयोगप्पवत्ताकारादिवसेन विभागेन निद्दिसित्वा इदानि तदनन्तरं उद्दिट्ठे चेतसिकधम्मे निद्दिसितुं ‘‘चित्तानन्तरमुद्दिट्ठा’’तिआदि आरद्धम्। विभाजनन्ति जातिभूमिआदिवसेन विभागं, तेसु तेसु चित्तेसु यथारहं सम्पयोगवसेन विसुं विसुं भाजनञ्च।&#xA;कतमे पन चेतसिका, येसं विभाजनं वुच्चतीति ते सह निब्बचनेन सरूपतो दस्सेतुं ‘‘तत्थ चित्तसम्पयुत्ता’’तिआदि वुत्तम्। तत्थ ‘‘चित्तसम्पयुत्ता’’ति इदं चेतसिकलक्खणदस्सनम्। तेन ये चित्तेन सह सम्पयोगलक्खणेन युत्ता, तेयेव चेतसिकाति दस्सेति। किं पन तं सम्पयोगलक्खणन्ति? एकुप्पादएकनिरोधएकवत्थुकएकारम्मणसङ्खाता पकारा। समं पकारेहि युत्ताति हि सम्पयुत्ता। तत्थ यदि एकुप्पादतामत्तेनेव च सम्पयुत्तता अधिप्पेता, सहुप्पत्तिकानं रूपारूपधम्मानं अञ्ञमञ्ञसम्पयुत्तता आपज्जेय्याति एकनिरोध-ग्गहणम्। एवम्पि अविनिब्भोगरूपानं अञ्ञमञ्ञसम्पयुत्तता आपज्जेय्याति एकवत्थुक-ग्गहणम्। एवम्पि ‘‘अविनिब्भोगरूपेसु एकं महाभूतं सेसमहाभूतोपादारूपानं निस्सयपच्चयो होतीति तस्मा तानि एकवत्थुकानीति, चक्खादीनं निस्सयभूतानि वा भूतानि एकं वत्थु एतेसु निस्सितन्ति एकवत्थुकानी’’ति कप्पेन्तस्स तेसं सम्पयुत्ततापत्ति सियाति तन्निवारणत्थं एकारम्मण-ग्गहणम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. ततियो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/03_tatiyo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/03_tatiyo_parichChedo/</guid>
      <description>३. ततियो परिच्छेदो&#xA;चेतसिकविभागनिद्देसवण्णना ८९. नामसामञ्ञतोयेव द्वेपञ्ञासाति फस्सादिनामसामञ्ञेन द्वीहि अधिका पण्णास होन्ति, सम्पयुत्तधम्मभेदतो पन एकूननवुतिचित्तसम्पयुत्तो फस्सो एकूननवुतिविधोति एवमादिना बहुविधापि होन्तीति अत्थो।&#xA;ननु च फस्सादयो हेट्ठा पाळिक्कमेन दस्सिता, इध पन कस्मा न तथा वुत्ताति? एकेकसभाववन्तानं तंतंसामञ्ञापेक्खाय एकस्मिं ठाने निद्दिसितुकामत्ता। फस्सादयो हि मनक्कारावसाना तेरस कुसलाकुसलाब्याकतसामञ्ञतो एकतो वुत्ता, मज्झत्तादयो मुदितावसाना पञ्चवीसति कुसलाब्याकतसामञ्ञतो, लोभादयो पन अनोत्तप्पावसाना अकुसलभावसामञ्ञतोति एवं तंतंसामञ्ञापेक्खाय समानसभावा धम्मा एकतो वुत्ताति।&#xA;९०. एवं फस्सादयो धम्मे उद्दिसित्वा इदानि ‘‘एत्तकेसु अयं धम्मो समुपलब्भती’’ति चित्तुप्पादेसु तेसं पयोगं दस्सेतुं पठमं ताव चित्तगणनं दस्सेन्तो आह ‘‘चतुपञ्ञासधा’’तिआदि। कामेति कामावचरेति वुत्तं होति। एवं ‘‘रूपे अरूपे’’ति एत्थापि। आसवविसयत्ताभावतो न विज्जन्ति एतेसु आसवाति अनासवा।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. चतुत्थो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/04_chatuttho_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/04_chatuttho_parichChedo/</guid>
      <description>४. चतुत्थो परिच्छेदो&#xA;एकविधादिनिद्देसवण्णना १२८-३०. विजाननसभावतोति आरम्मणविजाननसभावत्ता। ननु च हेट्ठा सारम्मणतो एकविधभावो वुत्तोति? सच्चं वुत्तो, सो पन चेतसिकानञ्च साधारणोति इध तब्बिवज्जनत्थं विजाननलक्खणताव वुत्ता। सङ्खेपगणनवसेन च सहेतुकानं एकसत्ततिविधता वुत्ता। हेतुवादिनाति कुसलाकुसलाब्याकतहेतूनं ब्याकरणकुसलेन । अथ वा ‘‘ये धम्मा हेतुप्पभवा , तेसं हेतुं तथागतो आहा’’ति (अप॰ थेर १.१.२८६; महाव॰ ६०) वचनतो तंतंपच्चयुप्पन्नधम्मानं तंतंपच्चयवादिना।&#xA;१३१-४. सवत्थुकावत्थुकतोति एकन्तेन सब्बवत्थुनिस्सितभावतो चेव तदभावतो च। केचि पन हदयवत्थुवसेन सवत्थुकावत्थुकतं वण्णेन्ति, तं न युज्जति सवत्थुकनिद्देसे ‘‘सब्बो कामविपाको’’ति पसादनिस्सितानम्पि सङ्गहितत्ता। उभयवसेनाति सवत्थुकावत्थुकवसेन। कानिचि हि चित्तानि एकन्तेन सवत्थुकानि, कानिचि अवत्थुकानेव, कानिचि उभयसभावानि। तथा चेव निद्दिसति ‘‘सब्बो कामविपाको चा’’तिआदि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. पञ्चमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/05_panchamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/05_panchamo_parichChedo/</guid>
      <description>५. पञ्चमो परिच्छेदो&#xA;भूमिपुग्गलचित्तुप्पत्तिनिद्देसवण्णना १८२-८. बुद्धिया वुद्धिं विरुळ्हिं करोतीति बुद्धिवुद्धिकरम्। यस्स यस्स नयस्स कथनं पटिञ्ञातं, तं तं दस्सेन्तो आह ‘‘चित्तानं भूमीसुप्पत्ति’’न्ति। तं वत्वा भूमीनं आधारवसेन पसङ्गागतं गतिभेदं, भवभेदञ्च दस्सेतुं ‘‘देवा चेवा’’तिआदि वुत्तम्। ‘‘चतस्सोपायभूमियो’’ति वत्वा असुरगतिया पेतगतियंयेव सङ्गहितत्ता ‘‘गतियो पञ्चा’’ति वुत्तन्ति वदन्ति। मयं पन ‘‘तिस्सोवापायभूमियो’’ति पाठेन भवितब्बन्ति मञ्ञाम। न हि एस अनाकुलवचनो आचरियो ईदिसं पुब्बापरविरुद्धं विय सम्मोहजनकं वचनं भासति। पाळियम्पि हि –&#xA;‘‘पञ्च खो इमा, सारिपुत्त, गतियो। कतमा पञ्च? निरयो तिरच्छानयोनि पेत्तिविसयो मनुस्सा देवा’’ति (अ॰ नि॰ ९.</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६. छट्ठो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/06_ChaTTho_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/06_ChaTTho_parichChedo/</guid>
      <description>६. छट्ठो परिच्छेदो&#xA;आरम्मणविभागनिद्देसवण्णना २९१-३. एतेसन्ति यथावुत्तप्पभेदानम्। ननु च ‘‘चित्तं चेतसिक’’न्तिआदिना चित्तादीनियेव उद्दिट्ठानीति तानेव निद्दिसितब्बानि, आरम्मणं पन अप्पकतं, तं कस्मा इध वुच्चतीति चोदनं मनसि करित्वा आह ‘‘तेन विना नत्थि हि सम्भवो’’ति। यस्मा आरम्मणेन विना चित्तसम्भवो नत्थि, न हि अनारम्मणं चित्तं नाम अत्थि, तस्मा ‘‘तयिदं चित्तं कं आरब्भ उप्पज्जती’’ति आसङ्कानिवारणत्थं इतो परं आरम्मणं दस्सयिस्सामीति अत्थो । कतिविधं पन तं आरम्मणं, किं सरूपञ्चाति आह ‘‘रूपं सद्द’’न्तिआदि। वचनत्थं पन नेसं सयमेव वक्खति। छळारम्मणकोविदाति छन्नं आरम्मणानं ब्याकरणकुसला बुद्धादयो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. सत्तमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/07_sattamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/07_sattamo_parichChedo/</guid>
      <description>७. सत्तमो परिच्छेदो&#xA;विपाकचित्तप्पवत्तिनिद्देसवण्णना ३७६. अनन्तञाणेनाति अनन्तारम्मणे पवत्तञाणेन। निरङ्गणेनाति एत्थ रागादयो अकुसला अङ्गन्ति एतेहि तंसमङ्गिनो पुग्गला निहीनभावं गच्छन्तीति अङ्गणाति वुच्चन्ति। यथाह –&#xA;‘‘रागो अङ्गणं, दोसो अङ्गणं, मोहो अङ्गणं, पापकानं खो, आवुसो, अकुसलानं इच्छावचरानं अधिवचनं यदिदं अङ्गण’’न्ति च आदि (विभ॰ ९२४)।&#xA;अत्तनो सन्ताने सीलादिगुणे एसी गवेसीति गुणेसी, तेन गुणेसिना। करुणायं नियुत्तो, सा अस्स अत्थीति वा कारुणिको, तेन कारुणिकेन। एत्थ च ‘‘अनन्तञाणेना’’ति इमिना भगवतो सब्बञ्ञुभावमाह, ‘‘निरङ्गणेना’’ति खीणासवभावं, ‘‘गुणेसिना’’ति पुब्बचरियं, ‘‘कारुणिकेना’’ति महाकरुणासमङ्गिभावम्। एत्तकेन पन थोमनेन भगवतो विपाकदेसनाय निय्यानिकादिभावं दीपेति। असब्बञ्ञुना हि देसितं अनिय्यानिकं होति, अखीणासवेन देसितं न पाकटं, अपुञ्ञवता देसितं नप्पतिट्ठाति, अकारुणिकेन वुत्तं सुखदायकं न होति। भगवतो पन सब्बञ्ञुभावतो तेन देसितं निय्यानिकं, खीणासवत्ता पाकटं, पुञ्ञवन्तताय पतिट्ठाति, महाकरुणासमङ्गिताय सुखदायकन्ति। चित्तप्पभवन्ति विपाकचित्तानं उप्पत्तिम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. अट्ठमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/08_aTThamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/08_aTThamo_parichChedo/</guid>
      <description>८. अट्ठमो परिच्छेदो&#xA;पकिण्णकनिद्देसवण्णना ४७५-६. इदानि यथावुत्तानं सब्बेसम्पि चित्तानं पाकटभावत्थं –&#xA;‘‘सुत्तं दोवारिको चेव,&#xA;गामिल्लो अम्बगोळियो।&#xA;जच्चन्धो पीठसप्पी च,&#xA;उपनिस्सयमत्थसो’’ति॥ (ध॰ स॰ अट्ठ॰ ४९८ विपाकुद्धारकथा) –&#xA;अट्ठकथाय आगतमातिकाय वसेन पकिण्णकनयं दस्सेतुं ‘‘इदानि पना’’तिआदि आरद्धम्। तत्थ मनसन्ति चित्तानम्। ‘‘मानस’’न्तिपि पठन्ति, तं न सुन्दरम्। पन्थमक्कटकोति पाणकपटङ्गादीनं सञ्चरणट्ठाने जालं पसारेत्वा तेसं मग्गरक्खणतो ‘‘पन्थमक्कटको’’ति लद्धनामो उण्णनाभि। दिसासु पन पञ्चसूति उपमेतब्बानं पञ्चपसादानं वसेन वुत्तम्। तत्थाति मग्गे, तत्थ जालमज्झेति वा सम्बन्धो। सुत्तं पसारेत्वाति जालबन्धनमाह।&#xA;४७८-८०. न्ति रुधिरमाह। दिसासु दुतियादीसु सुत्ते…पे॰… घट्टितेति सम्बन्धो। ‘‘पसादा पञ्च दट्ठब्बा’’तिआदि उपमासंसन्दनम्। चित्तं…पे॰… वियाति हदयवत्थुं निस्साय पवत्तमानचित्तं जालमज्झे निपन्नमक्कटको विय दट्ठब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. नवमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/09_navamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/09_navamo_parichChedo/</guid>
      <description>९. नवमो परिच्छेदो&#xA;पुञ्ञविपाकपच्चयनिद्देसवण्णना ५६०-१. वट्टकथाय लोकुत्तरविपाकानं अलब्भनतो ‘‘लोकियानेवा’’ति वुत्तम्। पुञ्ञापुञ्ञादिसङ्खाराति पुञ्ञाभिसङ्खारो अपुञ्ञाभिसङ्खारो आनेञ्जाभिसङ्खारोति तयो सङ्खारा। तत्थ पुनाति अत्तनो सन्तानं अपुञ्ञफलतो, दुक्खसंकिलेसतो च सोधेति, पुज्जं भवफलं निब्बत्तेतीति वा पुञ्ञं, अत्तनो फलस्स अभिसङ्खरणट्ठेन अभिसङ्खारो चाति पुञ्ञाभिसङ्खारो, पुञ्ञपटिपक्खतो अपुञ्ञं, वुत्तनयेन अभिसङ्खारो चाति अपुञ्ञाभिसङ्खारो। समाधिपच्चनीकानं अतिदूरताय न इञ्जति न कम्पतीति आनेञ्जं, तं अभिसङ्खरोतीति आनेञ्जाभिसङ्खारो। तत्थ दानसीलादिवसेन पवत्ता अट्ठ कामावचरकुसलचेतना, भावनावसेनेव पवत्ता रूपावचरकुसलचेतना चाति तेरस चेतना पुञ्ञाभिसङ्खारो नाम। पाणातिपातादिवसेन पवत्ता द्वादस अकुसलचेतना अपुञ्ञाभिसङ्खारो नाम। भावनावसेनेव पवत्ता चतस्सो अरूपावचरकुसलचेतना आनेञ्जाभिसङ्खारो नाम। भवादीसु यथा पच्चया, तथा येसञ्च विपाकानं पच्चया, तेपि विञ्ञातब्बाति सम्बन्धो। केचि पन ‘‘तेपीति सङ्खारानं गहण’’न्ति वदन्ति, तं न युत्तं, एवं सति ‘‘येस’’न्ति अनियमनिद्देसस्स नियमकवचनाभावतो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. दसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/10_dasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/10_dasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१०. दसमो परिच्छेदो&#xA;रूपविभागवण्णना ६२२. आदिम्हीति उद्देसगाथायम्। इदानीति चित्तचेतसिकविभावनानन्तरम्। विभावनन्ति निद्देसपटिनिद्देसवसेन सरूपतो पकासनम्।&#xA;६२३. रुप्पतीति सीतुण्हादीहि विकारमापज्जति, आपादीयतीति वा अत्थो। विकारापत्ति च सीतादिविरोधिपच्चयसन्निधाने विसदिसुप्पत्तियेव। न हि यथासकं पच्चयेहि उप्पज्जित्वा ठितधम्मानं अञ्ञेन केनचि विकारापादनं सक्का कातुं, तस्मा पुरिमुप्पन्नरूपसन्तति विय अहुत्वा पच्छा उप्पज्जमानानं विसभागपच्चयसमवायेन विसदिसुप्पत्तियेव इध ‘‘रुप्पन’’न्ति दट्ठब्बम्। एवञ्च कत्वा सङ्घियानं विपरिणामवादो पच्चक्खतो होति। ननु च अरूपधम्मानम्पि विरोधिपच्चयसमवाये विसदिसुप्पत्ति लब्भतीति? सच्चं लब्भति, न पन विभूततरा। विभूततरा हेत्थ विसदिसुप्पत्ति अधिप्पेता उक्कट्ठगतिवसेन यथा ‘‘अभिरूपस्स कञ्ञा दातब्बा’’ति (सं॰ नि॰ ३.</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. एकादसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/11_ekAdasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/11_ekAdasamo_parichChedo/</guid>
      <description>११. एकादसमो परिच्छेदो&#xA;निब्बाननिद्देसवण्णना ७६८-९. आदितो रूपानन्तरमुद्दिट्ठं यं निब्बानन्ति सम्बन्धो। तस्स विभावनं यथाबलं पवक्खामीति सम्बन्धो।&#xA;भवाभवन्ति भवतो भवं, खुद्दकं, महन्तं वा भवम्। विननतोति संसिब्बनतो। तण्हा हि संसारनायिकभावेन भवतो भवं, सुगतिदुग्गतिवसेन खुद्दकमहन्तं भवं वा अपरापरभावाय संसिब्बति, तुन्नकरणं विय करोति। निक्खन्तत्ताति विसंयोगवसेन निस्सटत्ता। मरणपटिपक्खताय, अमतसदिसताय वा अमतम्। सब्बदुक्खनिस्सटत्ता परमं सुखम्। सब्बेपि सङ्खारा समन्ति उपसमन्ति अनुप्पत्तिधम्मतं आपज्जन्ति एतेनाति सब्बसङ्खारसमथो। खन्धूपधिआदयो सब्बेपि उपधी उपद्दवा पटिनिस्सज्जीयन्ति एतेनाति सब्बूपधिपटिनिस्सग्गो। यस्मा तं आगम्म कामतण्हादिभेदा तण्हा सब्बसो खयं गच्छति, विरज्जति, निरुज्झति च, तस्मा तण्हाक्खयो विरागो निरोधोति च वुच्चति। अपिच रुज्झन्ति एत्थ सत्ता किलेसनिगळबन्धाति रोधो, संसारस्सेतं अधिवचनं, ततो निक्खन्तोति निरोधो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. द्वादसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/12_dvAdasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/12_dvAdasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१२. द्वादसमो परिच्छेदो&#xA;पञ्ञत्तिनिद्देसवण्णना एत्थाति यथाउद्दिट्ठधम्मानं निद्देसपरियोसाने। एत्तकमेवाति चित्तचेतसिकरूपनिब्बानमत्तमेव। पञ्ञापेतब्बतोति परमत्थधम्मा विय सकसकसभाववसेन अपञ्ञायमाना हुत्वा लोकसङ्केतवसेन पञ्ञापियमानत्ता। पञ्ञापनतोति परमत्थवसेन विज्जमानाविज्जमानधम्मानं पकासनवसेन पञ्ञापनतो। तत्थ ‘‘पञ्ञापेतब्बतो’’ति इमिना पञ्ञापीयति पकारेन ञापीयतीति पञ्ञत्तीति एवं कम्मसाधनवसेन अत्थपञ्ञत्तिभूता उपादापञ्ञत्ति वुत्ता। ‘‘पञ्ञापनतो’’ति इमिना पञ्ञापेति पकारेन ञापेतीति पञ्ञत्तीति एवं कत्तुसाधनवसेन तस्सा अभिधायकभूता नामपञ्ञत्तीति वेदितब्बम्। पण्णत्तिदुकनिद्देसे ‘‘सङ्खा…पे॰… वोहारो’’ति (ध॰ स॰ १३१३-१३१४) चतूहि पदेहि उपादापञ्ञत्ति वुत्ता। ‘‘नामं…पे॰… अभिलापो’’ति (ध॰ स॰ १३१३-१३१४) छहि पदेहि नामपञ्ञत्ति कथिताति आचरियानं इच्छितत्ता वुत्तं ‘‘तेनेवाहा’’तिआदि। तेसं तेसं धम्मानन्ति हेट्ठा अभिधम्ममातिकाय वुत्तानं कुसलाकुसलादिधम्मानम्। सङ्खाति ‘‘अहं ममा’’तिआदिना सङ्खायमानता। समञ्ञाति सङ्केतवसेन ञायमानता। पञ्ञत्तीति असङ्करवसेन अनेकधा विभजित्वा पञ्ञापियमानता। वोहारोति पाकटं कत्वा वुच्चमानता, कथनवसेन उपयुज्जमानता वा। अत्थाभिमुखं नमतीति नामम्। तं पन अन्वत्थरुळ्हीवसेन दुविधं, सामञ्ञगुणकित्तिमओपपातिकनामवसेन चतुब्बिधम्। नामकम्मन्ति नामकरणम्। नामधेय्यन्ति नामठपनं, नामधेय्यन्ति वा सेट्ठानं नामम्। अक्खरद्वारेन अत्थं नीहरित्वा उत्ति कथनं निरुत्ति। ब्यञ्जनन्ति पाकटकरणम्। अभिलापोति अभिलापनम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. तेरसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/13_terasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/13_terasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१३. तेरसमो परिच्छेदो&#xA;कारकपटिवेधवण्णना निद्दिट्ठाति उद्देसनिद्देसादिवसेन दस्सिता। कुसलादयोति कुसलाकुसला। एतेसं पन न निद्दिट्ठोति सम्बन्धो । पुब्बे ‘‘कारको’’ति वचनं विय ‘‘वेदको’’ति अवुत्तेपि ‘‘अत्ता कारको वेदको’’ति अत्तनो लद्धिताय ‘‘तस्स हि कारकस्स वेदकस्सा’’ति वुत्तम्। कुसलाकुसलानमभावोपि सिया, इतरथा अहेतुकदोसापत्तितोति अधिप्पायो। तेसं कुसलाकुसलानं आयत्ता वुत्ति एतेसन्ति तदायत्तवुत्तिनो। तेसन्ति कुसलाकुसलादीनम्। तस्माति कारकाभावे कुसलाकुसलानं, तब्बिपाकानञ्च अभावतो। निरत्थिकाति देसेत्वापि बोधेतब्बाभावतो निरत्थिका। ‘‘नायं निरत्थिका’’ति वत्वापि ‘‘सात्थिका’’ति वचनं पन परस्स दळ्हग्गाहत्थम्। लोकेपि हि एवं वोहारं वोहरन्ति, एवमेव भवति, नाञ्ञथातिआदि। तत्थाति कारकाभावेपि अत्ता अत्थीति गहणे। अनुरोधोति अनुकूलपक्खपातोति अत्थो। इधाति कारकाभावेपि कुसलादयो अत्थीति गहणे। विरोधोति पटिघो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. चुद्दसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/14_chuddasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/14_chuddasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१४. चुद्दसमो परिच्छेदो&#xA;रूपावचरसमाधिभावनानिद्देसवण्णना ७८९. एवं परमत्थसम्मुतिवसेन उभयथापि सब्बधम्मे सङ्खेपतो दस्सेत्वा इदानि यस्मा तेसु उग्गहणपरिच्छेदादिवसेन कतपरिचयेन अत्थकामेन कुलपुत्तेन एकंसतो भावनाय अभियोगो कातब्बो, तस्मा भावनानयं सङ्खेपतो दस्सेतुमारभन्तो आह ‘‘भावनानय’’न्तिआदि। तत्थ भावनानयन्ति लोकियलोकुत्तरभावनानयं, कुसलधम्मानं वड्ढनक्कमन्ति अत्थो। दिट्ठधम्मिकसम्परायिकं हितं आनयति उपनेतीति हितानयो, तं हितानयम्। मानयन्ति मानेन्तो। दिट्ठधम्मिकसम्परायिकत्थेहि अनुसासनतो सत्तानं सुखं आनेतीति सुखानयो, तं सुखानयम्। परमं ब्याकरोमि, परमं भावनानयन्ति वा योजना।&#xA;७९०. मनुस्सानं धम्मतो उत्तरं ञाणदस्सनन्ति सम्बन्धो। तत्थ मनुस्सानं धम्मा नाम मनुस्सानं पकतिधम्मभूता दस कुसलकम्मपथा, ततो उत्तरं ञाणदस्सनं नाम महग्गतलोकुत्तरधम्मा। ते हि जाननट्ठेन ञाणं, पच्चक्खतो विय दस्सनट्ठेन च दस्सनन्ति अधिप्पेता। ‘‘उत्तरिमनुस्सान’’न्ति वा यथाठितवसेनेव सम्बन्धो। बालमनुस्सादितो उत्तरिमनुस्सानं झायीनञ्चेव अरियानञ्चाति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. पन्नरसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/15_pannarasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/15_pannarasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१५. पन्नरसमो परिच्छेदो&#xA;अरूपावचरसमाधिभावनानिद्देसवण्णना ९८०. एवं पथवीकसिणवसेन चतुक्कपञ्चकज्झानानि दस्सेत्वा यस्मा सेसकसिणवसेन निद्दिसियमाने गन्थगारवो होति, तस्मा तं सब्बं ठपेत्वा अरूपावचरं विभावेतुं ‘‘रूपारूप’’न्तिआदि आरद्धम्। रूपारूपमतीतेनाति रूपारूपभवं अतिक्कन्तेन, पुनानूपपत्तिवसेन रूपारूपभवं अतिक्कन्तेन, पगेव कामावचरभवम्। रूपारूपादिवेदिनाति रूपारूपादिभूमन्तरवेदिना।&#xA;९८२-४. यस्मा अयं अरूपावचरसमाधि नाम रूपविरागभावना रूपविरागवसेनेव अभिनिप्फादेतब्बाव, तस्मा तं उप्पादेतुकामस्स रूपे विरज्जनाकारं, विरत्तमानसेन च तदत्थाय पटिपज्जनविधिं दस्सेतुं ‘‘रूपे खो’’तिआदि आरद्धम्। दण्डनट्ठेन दण्डो, मुग्गरादि, परपीळनाधिप्पायेन तस्स आदानं दण्डादानम्। आदि-सद्देन सत्थादानकलहविग्गहविवादतुवंतुवंपेसुञ्ञादीनं, अदिन्नादानादीनञ्च गहणम्। चक्खुरोगादयोति आदि-सद्देन सोतरोगादीनम्। रूपे आदीनवं दिस्वाति करजरूपादिओळारिकरूपे तन्निदानं दोसं दिस्वा। निब्बिन्दमानसोति विरत्तमानसो। अरूपन्ति अरूपावचरभावनम्। तम्हा कसिणरूपाति तम्हा पटिभागनिमित्तसङ्खाता कसिणरूपा। ननु चायं रूपे आदीनवं दिस्वा तं समतिक्कमत्थाय पटिपज्जति , पटिभागनिमित्तञ्च अरूपं पण्णत्तिमत्तत्ताति कथं तस्मा निब्बिज्जतीति अनुयोगं सन्धाय ओपम्मवसेन तमत्थं दस्सेन्तो आह ‘‘सूकराभिहतोव सा’’ति। यथा हि वने सूकरेन पहतमत्तो सुनखो ततो भीतो रूपदस्सनवेलायं भत्तपचनउक्खलिं दूरतो दिस्वा सूकरपटिभागताय तस्सं सूकरासङ्कं उप्पादेत्वा उत्रस्तो पलायतेव, एवमेव रूपे निब्बिन्दमानसो तं अतिक्कमितुकामो तप्पटिभागे कसिणरूपेपि निब्बिज्जति, समतिक्कमितुकामोति अधिप्पायो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. सोळसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/16_soLasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/16_soLasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१६. सोळसमो परिच्छेदो&#xA;अभिञ्ञानिद्देसवण्णना १०४३-७. परन्ति विसिट्ठं कत्वा, विसेसतोति अत्थो। चतुत्थज्झानमत्तेपीति रूपावचरचतुत्थज्झानमत्तेपि, नावस्सं अरूपज्झानेहीति अधिप्पायो। अरूपावचरज्झानं अप्पटिलद्धोपि हि कताधिकारो भिक्खु अभिञ्ञा सम्पादेतुं समत्थो होति। एत्थ चतुत्थज्झानग्गहणेनेव हेट्ठा तीणि झानानि गहितानि। तेसु हि अचिण्णवसी चतुत्थज्झानं उप्पादेतुम्पि न सक्कोति। अभिञ्ञासु अनुयोगं कातुं वट्टतीति वत्वा तत्थ पयोजनं दस्सेतुं ‘‘अभिञ्ञा नामा’’तिआदि वुत्तम्। निट्ठङ्गताति अधिगतानिसंसताय चेव भावनासुखताय च निट्ठं निप्फत्तिं गता। समाधिभावनाय हि लोकियाभिञ्ञा उदयफलभावेन पाकटा। सो अभिञ्ञाय च समाधिना च समन्नागतो सुखेनेव पञ्ञाभावनं सम्पादेस्सति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. सत्तरसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/17_sattarasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/17_sattarasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१७. सत्तरसमो परिच्छेदो&#xA;अभिञ्ञारम्मणनिद्देसवण्णना ११०४-५. पञ्च इद्धिविधादीनीति –&#xA;‘‘इद्धिविधं दिब्बसोतं, परचित्तविजानना।&#xA;पुब्बेनिवासानुस्सति, दिब्बचक्खूति पञ्चधा’’ति॥ –&#xA;एवमागता पञ्च। सत्ताभिञ्ञा इमा पनाति अतीतंसञाणस्स पुब्बेनिवासानुस्सतिञाणे, मनोमयञाणस्स च इद्धिविधञाणे अन्तोगधत्ता वुत्तम्। अतीतंसञाणं नाम परेसं पच्चुप्पन्नभवे याव पटिसन्धिपरियोसानं पवत्तचित्तारम्मणं ञाणम्। मनोमयञाणम्पि नाम मनोमयकायाभिनिम्मानादिवसप्पवत्तं इद्धिविधञाणम्।&#xA;११०६. इदानि इमेसं अभिञ्ञाञाणानं आरम्मणविनिच्छये असम्मोहत्थं तं दस्सेतुमारभन्तो आह ‘‘सत्तन्न’’न्तिआदि । चत्तारो आरम्मणत्तिकाति परित्तारम्मणत्तिको मग्गारम्मणत्तिको अतीतारम्मणत्तिको अज्झत्तारम्मणत्तिकोति इमे चत्तारो आरम्मणत्तिका। एत्थाति इदं पच्चामसनं किं तिकानं, उदाहु आरम्मणानन्ति, किञ्चेत्थ – यदि तिकानं, तदयुत्तम्। न हि तिकेसु अभिञ्ञाञाणानि पवत्तन्ति। अथ आरम्मणानं, तम्पि अयुत्तम्। न हि अञ्ञं उद्दिसित्वा अञ्ञस्स पच्चामसनं युत्तन्ति। यथा इच्छसि, तथा होतु। भवतु ताव तिकानं, ननु वुत्तं ‘‘तिकेसु अभिञ्ञाञाणानि नप्पवत्तन्ती’’ति?</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. अट्ठारसमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/18_aTThArasamo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/18_aTThArasamo_parichChedo/</guid>
      <description>१८. अट्ठारसमो परिच्छेदो&#xA;दिट्ठिविसुद्धिनिद्देसवण्णना ११७०-२. इदानि यस्मा एवं अभिञ्ञावसेन अधिगतानिसंसाय थिरतराय समाधिभावनाय समन्नागतेन भिक्खुना पञ्ञा भावेतब्बा होति। एवञ्हि सा सब्बाकारेन थिरतरा सिखप्पत्ता च होति, तस्मा तस्सा भावनानयविभावनत्थमारभन्तो आह ‘‘समाधिं पना’’तिआदि । का पञ्ञाति सरूपपुच्छा। को चत्थोति इमिस्सा को अत्थो। पञ्ञाति पदं कं अभिधेय्यत्थं निस्साय वत्ततीति अधिप्पायो।&#xA;११७३-४. पञ्ञा विपस्सनापञ्ञाति इधाधिप्पेतमेव पञ्ञं दस्सेति, अञ्ञत्थ पन बहुविधो पञ्ञापभेदो होति। पुञ्ञचित्तसमायुताति कुसलचित्तसम्पयुत्ता। एत्थ च पुञ्ञ-ग्गहणेन दुविधम्पि अब्याकतं निवत्तेति, तथा ‘‘अत्थि संकिलिट्ठा’’ति एवं पवत्तं मिच्छावादं पटिसेधेति। विपस्सना-ग्गहणेन कम्मस्सकतादिवसप्पवत्तं सेसकुसलपञ्ञम्। जानना वा पकारतोति वुत्ते ‘‘किमिदं पकारतो जाननं नामा’’ति अनुयोगं मनसि निधाय सञ्जाननविजाननाकारविसिट्ठं नानप्पकारतो जाननन्ति दस्सेतुं ‘‘सञ्ञाविञ्ञाणपञ्ञानं, को विसेसो किमन्तर’’न्ति कथेतुकम्यतापुच्छं कत्वा विस्सज्जनमाह ‘‘सञ्ञाविञ्ञाणपञ्ञान’’न्तिआदिना। जाननत्ते समेपि चाति विसयविजाननाकारे समानेपि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. एकूनवीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/19_ekUnavIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/19_ekUnavIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>१९. एकूनवीसतिमो परिच्छेदो&#xA;कङ्खावितरणविसुद्धिनिद्देसवण्णना १२२७. अनन्तरं निद्दिट्ठाय दिट्ठिविसुद्धिया विसयभावेन दस्सितत्ता ‘‘एतस्सा’’ति वुत्तं, न तदञ्ञतो विसेसनत्थं तदञ्ञस्स च अभावतो। अज्झत्तं वा हि विपस्सनाभिनिवेसो होतु बहिद्धा वा, अत्थसिद्धियं पन लक्खणतो सब्बम्पि नामरूपं अनवसेसतो परिग्गहितमेव होतीति। जानित्वा हेतुपच्चयेति हेतुपच्चये परिग्गण्हित्वा, हेतुपच्चये परिग्गण्हनहेतूति वुत्तं होति। पच्चयपरिग्गहणहेतु हिस्स अद्धत्तये कङ्खावितरणं होतीति। वितरित्वाति अतिक्कमित्वा, विक्खम्भेत्वाति अत्थो। तं पन ञाणं तथाविगतं वसिभावप्पत्तं झानं विय योगिनो सन्ताने पबन्धवसेन पवत्ततीति कत्वा वुत्तं ‘‘ठित’’न्ति।&#xA;१२२९-३०. नामरूपस्स…पे॰… आवज्जित्वाति यथा नाम कुसलो भिसक्को रोगं दिस्वा तस्स समुट्ठानं परियेसति, यथा वा पन अनुकम्पको पुरिसो कुमारं उत्तानसेय्यं रथिकाय निपन्नं दिस्वा ‘‘कस्स नु खो अयं पुत्तको’’ति तस्स मातापितरो आवज्जति, एवमेवं नामरूपस्स को हेतु, को वा पच्चयो भवे। न तावेतं अहेतुकं सब्बत्थ, सब्बदा, सब्बेसञ्च एकसदिसभावापत्तितो, न इस्सरादिहेतुकं नामरूपतो उद्धं इस्सरादीनं अभावतो। येपि नामरूपमत्तमेव इस्सरादयोति वदन्ति तेसं इस्सरादिसङ्खातनामरूपस्स अहेतुभावापत्तितो, तस्मा भवितब्बमस्स हेतुपच्चयेहि, ‘‘को नु खो’’ति नामरूपस्स हेतुपच्चये आवज्जित्वाति अत्थो। एवं ताव कत्वा इमस्स नामरूपस्स हेतुपच्चये परिग्गण्हन्तेन ओळारिकत्ता, सुपाकटत्ता च रूपस्स पच्चयपरिग्गहो सुकरोति पठमं तस्स पच्चयपरिग्गहो कातब्बोति दस्सेन्तो आह ‘‘रूपकायस्सा’’तिआदि। तत्थ यथा नामरूपस्स पच्चयपरिग्गहो अहेतुविसमहेतुवादनिवत्तिया होति, एवं निब्बिदाविरागावहभावेन तत्थ तत्थ अभिरतिनिवत्तियापि इच्छितब्बोति तं द्वत्तिंसाकारवसेन दस्सेतुं ‘‘केसा लोमा’’तिआदि वुत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. वीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/20_vIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/20_vIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>२०. वीसतिमो परिच्छेदो&#xA;मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना १२६३. इदानि कङ्खावितरणविसुद्धिया अनन्तरं उद्दिट्ठाय मग्गामग्गञाणदस्सनविसुद्धिया निद्देसक्कमो अनुप्पत्तो, सा पन यस्मा ओभासादिउपक्किलेससम्भवे सति होति, ओभासादयो च उदयब्बयञाणे सम्भवन्ति, उदयब्बयञाणञ्च तिलक्खणविपस्सनाय सति उप्पज्जति, तस्स च कलापसम्मसनं आदि। तञ्हि अतीतादिभेदभिन्नानं धम्मानं सङ्खिपित्वा ववत्थानवसेन पवत्तनतो आदिकम्मिकस्स सुकरसम्मसनं, तस्मा पठमं तत्थेव अभियोगं करोन्तेन कमतो तं सम्पादेतब्बन्ति दस्सेतुं ‘‘कलापसम्मसनेनेवा’’तिआदि आरद्धम्। अथ वा द्विन्नं विसुद्धीनमन्तरे कलापसम्मसनं होति, तञ्च खो द्वीसु एकाय विसुद्धिया सङ्गहेतब्बं, मग्गामग्गञाणस्स च आदिभूतत्ता तत्थेवस्स सङ्गहो युत्तोति एत्थेव नं सङ्गहितुकामताय वुत्तं ‘‘कलापसम्मसनेनेवा’’तिआदि। केचि पन कलापसम्मसनं नाम एकविसुद्धियम्पि न अन्तोगधन्ति तं अनामसित्वाव विपस्सनाचारं वण्णेन्ति। कलापसम्मसनेनेवाति अतीतादिभेदभिन्नानं धम्मानं सङ्खिपित्वा ववत्थानवसेन कलापतो, कलापानं वा सम्मसनेन मग्गामग्गञाणदस्सनविपस्सनाय योगो करणीयो। अथ वा भुम्मत्थे करणनिद्देसवसेन कलापसम्मसने योगो करणीयोति अत्थो। ‘‘कलापसम्मसनेनेव योगो करणीयो’’ति वत्वापि तं पन विसुद्धिमग्गतो (विसुद्धि॰ २.</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. एकवीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/21_ekavIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/21_ekavIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>२१. एकवीसतिमो परिच्छेदो&#xA;पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना १२९८. अट्ठञाणवसेनेवाति उदयब्बयञाणादीनं अट्ठन्नं ञाणानं वसेन। विपस्सनाचारस्स मत्थकप्पत्तिया सङ्खारुपेक्खाञाणं सिखापत्ता विपस्सना। सिखापत्ति पनस्सा उदयब्बयञाणादीनं अट्ठञाणानं वसेनाति आह ‘‘अट्ठञाणवसेना’’ति। नवमन्ति सच्चानुलोमिकञाणम्। इति उदयब्बयादीनि अट्ठ, इदञ्च नवमञाणं पटिपदाञाणदस्सनन्ति पवुच्चति। पटिपज्जति एताय अरियमग्गोति पटिपदा, उदयब्बयादीनं जाननट्ठेन, पच्चक्खतो दस्सनट्ठेन ञाणदस्सनञ्चाति कत्वा।&#xA;१२९९. तानि पन ञाणानि सरूपतो दस्सेतुं ‘‘अट्ठ ञाणानी’’तिआदि वुत्तम्। तत्थ उदयब्बयानुपस्सनाञाणं किञ्चापि तीरणपरिञ्ञाय पतिट्ठं, तथापि यथावुत्तट्ठेन पटिपदाञाणदस्सनम्पि होतियेवाति तम्पि इध वुत्तम्। इतरत्थ पन उप्पन्नमत्तं अप्पगुणं सन्धाय वुत्तम्। अप्पगुणञ्हि निच्चसञ्ञादिपहानसिद्धिया पहानपरिञ्ञाय अधिट्ठानभूतम्। यतो तदधिगमेन अट्ठारससु महाविपस्सनासु एकच्चा अधिगताव होन्ति। न हि उदयब्बयानं पच्चक्खतो पटिवेधेन विना सामञ्ञाकारानं तीरणमत्तेन सातिसयं पटिपक्खप्पहानं सम्भवति। असति च पटिपक्खप्पहाने कुतो ञाणादीनं वजिरमिव अविहतवेगता तिखिणविसदादिता वा, तस्मा पगुणभावप्पत्तं उदयब्बयञाणं पहानपरिञ्ञापक्खियमेव दट्ठब्बम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. द्वावीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/22_dvAvIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/22_dvAvIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>२२. द्वावीसतिमो परिच्छेदो&#xA;ञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना १३१९-२२. आवज्जनस्स हितं आवज्जनियं, तं ठानं एतस्साति आवज्जनियठानं, गोत्रभूति अत्थो। तं गोत्रभुचित्तं मग्गचित्तस्स आवज्जनियठानत्ता। पटिपदाञाणदस्सनं कुदाचनं न च भजति, तथेव ञाणदस्सनविसुद्धिं कुदाचनं न भजतेव। उभिन्नं ञाणानं अन्तरा एकं अब्बोहारिकं वोहारे नियुत्तन्ति वोहारिकं, न वोहारिकं अब्बोहारिकम्। विपस्सनाय सोतस्मिं विपस्सनाय सोते पतितत्ता विपस्सना नाम वोहरितब्बा। ततो निब्बानतो।&#xA;१३२५. सूरं तिक्खं विपस्सनन्ति गोत्रभुचित्तं सन्धायाह।&#xA;१३२६-९. विसङ्खारन्ति सङ्खारेहि विगतम्। पठमावज्जनञ्चेवाति पठमावज्जनं विय। पठमाभोगतापि चाति पठममनसिकारा विय। मग्गस्स अनन्तरादीहि पच्चयेहि। तस्साति मग्गस्स। सिखापत्ताय ताय विपस्सनाय मुद्धम्हि मत्थके। अनावत्तन्ति अनिवत्तम्।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. बावीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/22_bAvIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/22_bAvIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>२२. बावीसतिमो परिच्छेदो&#xA;ञाणदस्सनविसुद्धिनिद्देसवण्णना १३१९-२१. इदानि ञाणदस्सनविसुद्धिया निद्देसे अनुप्पत्ते सा यस्स ञाणस्स अनन्तरं उप्पज्जति, तं ताव दस्सेन्तो ‘‘इतो पर’’न्तिआदिमाह। इतो परन्ति इतो अनुलोमञाणतो उपरि। आवज्जनियठानत्ताति आवज्जनकिच्चं करोन्तं किरियमनोधातु विय मग्गस्स आवज्जनट्ठाने ठितत्ता अब्बोहारिकमेव उभयविसुद्धिलक्खणाभावतो। किञ्चापि एवं, तथापि वुट्ठानगामिनिविपस्सनाय परियोसानत्ता विपस्सनापक्खियमेवाति आह ‘‘विपस्सनाय सोतस्मिं, पतितत्ता विपस्सना’’ति। एतेनस्स पटिपदाञाणदस्सनविसुद्धिभजनं दस्सेति।&#xA;१३२२. पुथुज्जनेसु भवं पोथुज्जनिकं, तदेव गोत्तं अरियेहि असम्मिस्सा पुथुज्जनसमञ्ञाति पोथुज्जनिकगोत्तम्। एकवंसजानञ्हि समाना समञ्ञा ‘‘गोत्त’’न्ति वुच्चति, गं तायति बुद्धिं, अभिधानञ्च एकंसिकविसयताय रक्खतीति कत्वा। वा-सद्दो वक्खमानत्थविकप्पने। अभिभुय्य पवत्तितो गोत्रभूति सम्बन्धो। गोत्तं वुच्चति निब्बानं ‘‘अरियो’’ति बुद्धिया, अभिधानस्स च तायनतो पवत्तनतोति अधिप्पायो। ततो भवतीति ततो गोत्ततो आरम्मणपच्चयतो भवति। इति-सद्दो चेत्थ हेतुत्थो दट्ठब्बो। तेन यस्मा ततो भवति, तस्मा गोत्रभूति अत्थो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३. तेवीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/23_tevIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/23_tevIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>२३. तेवीसतिमो परिच्छेदो&#xA;किलेसप्पहानकथावण्णना १३७५. इदानि इमिस्सायेव चतुत्थञाणाय ञाणदस्सनविसुद्धिया आनुभावविजाननत्थं येन ये धम्मा पहातब्बा, तेसं पहानञ्च अभिसमयकाले परिञ्ञादिकिच्चानि च दस्सेतुं ‘‘एतेसु येन ये धम्मा’’तिआदि आरद्धम्। ये धम्माति ये संकिलेसधम्मा। संयोजनादीसु खन्धेहि खन्धानं, फलेन कम्मस्स, दुक्खेन वा सत्तानं संयोजनट्ठेन बन्धनट्ठेन संयोजनानि। सम्पयुत्तधम्मानं विबाधनट्ठेन, उपतापनट्ठेन, संकिलिट्ठताय च किलेसा। अभिनिवेसादिवसेन मिच्छाविपरीतं पवत्तनतो मिच्छासभावाति मिच्छत्ता। लोके धम्मा, लोकपरियापन्ना धम्मा, लोकप्पवत्तियं सति अनुपरमधम्मत्ता वाति लोकधम्मा। मच्छेरस्स भावो, कम्मं वाति मच्छरियम्। विपरीतट्ठेन विपल्लासा। नामकायस्स च रूपकायस्स च गन्थनतो गन्था। अरियेहि अगन्तब्बा, अयुत्ता गतीति वा अगति। आसवन्तीति आसवा, आभवग्गतो सब्बमोकासलोकं, आगोत्रभुतो सब्बे धम्मे ब्यापेत्वा पवत्तन्तीति अत्थो, आसवन्ति संसारदुक्खन्ति वा आसवा, चक्खादीहि वा संवरासंवरद्वारेहि सत्तसन्ताने आसवन्ति वणतो यूसानि सन्दन्ति वियाति आसवा, आसवन्ति वा एतेहि चित्तानि विसयेसूति आसवा। संसारमहासागरप्पत्तिहननतो ओघा वियाति ओघा। हेट्ठा वुत्तनयेन योजनतो योगा। निवारेन्ति लोकियलोकुत्तरगुणविसेसाधिगमन्ति नीवरणानि। अनिच्चादिधम्मसभावं अतिक्कम्म परतो असभावतो आमसन्तीति परामासा। मण्डूकं पन्नगो विय आरम्मणं भुसं आदियन्तीति उपादानानि। अप्पहीनभावेन सत्तसन्ताने अनुसेन्ति मूसिकविसं विय अनुरूपकारणं लभित्वा उप्पज्जन्तीति अनुसया। चित्तस्स मलीनभावकरणट्ठेन मला। अकुसलकम्मानि च तानि दुग्गतीनं पथा चाति अकुसलकम्मपथा। इध पन कम्मपथभावं अप्पत्तानं तंसभावतो गहणं दट्ठब्बम्। चित्तं उप्पज्जति एत्थाति चित्तुप्पादो, चेतसिकरासि, अकुसलो च सो चित्तुप्पादो चाति अकुसलचित्तुप्पादो।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ गन्थारम्भकथावण्णना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/24_ganthArambhakathAvaNNanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/24_ganthArambhakathAvaNNanA/</guid>
      <description>गन्थारम्भकथावण्णना&#xA;१. परमनिपुणविचित्तनयसमन्नागतं सकसमयसमयन्तरगहनविग्गाहणसमत्थं सुविमलविपुलपञ्ञावेय्यत्तियजननं पकरणमिदमारभन्तोयमाचरियो पठमं ताव रतनत्तयप्पणामकरणेन अन्तरायनिवारणञ्चेव पञ्ञापाटवञ्च पत्थेति। रतनत्तयप्पणामो हि अत्थतो पणामकिरियाभिनिप्फादिका कुसलचेतना। सा च वन्दनेय्यवन्दकानं खेत्तज्झासयसम्पदाहि दिट्ठधम्मवेदनीयभूता यथालद्धसम्पत्तिनिमित्तकस्स कम्मस्स अनुबलप्पदानवसेन तन्निब्बत्तितविपाकसन्ततिया अन्तरायकरानि उपपीळकउपच्छेदककम्मानि पटिबाहित्वा तन्निदानानं यथाधिप्पेतसिद्धिविबन्धकानं रोगादिअन्तरायानमप्पवत्तिं साधेति, रागादिमलविक्खालनेन च चित्तसन्तानं परिसोधेत्वा तन्निस्सिताय पञ्ञाय यथाधिप्पेतसिद्धिसम्पादकं तिक्खविसदभावमावहति। किञ्चि आचिण्णमेतं पण्डितानं, यदिदं गन्थसमारम्भे रतनत्तयप्पणामकरणं, तस्मा सप्पुरिसाचारानुरक्खणत्थञ्च आदिम्हि रतनत्तयवन्दना आरद्धाति एवमादिना अञ्ञानिपि बहूनि पयोजनानि निद्धारेतब्बानि। तानि पन तत्थ तत्थ बहुधा वित्थारितानीति तं पपञ्चपरिस्समं ठपेत्वा यथानुप्पत्तमेव ताव वण्णयिस्साम।&#xA;एत्थ च रतनत्तयप्पणामं कत्तुकामो तथागतमूलकत्ता सेसरतनानं पठमं ताव तथागतस्स थोमनापुब्बङ्गमं पणाममारभन्तो आह ‘‘अनन्तकरुणापञ्ञ’’न्तिआदि। थोमनापुब्बङ्गमेन हि पणामेन सत्थु गुणातिसययोगो, ततो चस्स अनुत्तरवन्दनीयभावो, तेन च अत्तनो वन्दनाय खेत्तङ्गतभावो, खेत्तङ्गताय च वन्दनाय यथाधिप्पेतनिप्फत्तिया हेतुभावो च दस्सितो होति।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४. चतुवीसतिमो परिच्छेदो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/24_chatuvIsatimo_parichChedo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/03_TIkA/03_abhidhammapiTaka/08_abhidhammAvatAra-purANaTIkA/24_chatuvIsatimo_parichChedo/</guid>
      <description>२४. चतुवीसतिमो परिच्छेदो&#xA;पच्चयनिद्देसवण्णना १३९५. इदानि नेसं पच्चयविधिं दस्सेतुं ‘‘येस’’न्तिआदि आरद्धम्।&#xA;पटिच्च एनं फलमेति पवत्तति, तिट्ठति, उप्पज्जति वाति पच्चयो, हिनोति पतिट्ठाति एत्थाति हेतु, अनेकत्थत्ता धातुसद्दानं हि-सद्दो मूल-सद्दो विय पतिट्ठत्थो वेदितब्बो, हिनोति वा एतेन कम्मनिदानभूतेन उद्धं ओजं अतिहरन्तेन मूलेन विय पादपो तप्पच्चयं फलं गच्छति विरुळ्हिं आपज्जतीति हेतु, हेतु च सो मूलट्ठेन, पच्चयो च उपकारकट्ठेनाति हेतुपच्चयो, हेतु हुत्वा पच्चयो हेतुभावेन पच्चयोति अत्थो।&#xA;एवं आरम्मणपच्चयादीसु दट्ठब्बम्। स्वायं पटिसन्धियं कम्मसमुट्ठानानं, पवत्तियं चित्तसमुट्ठानानं रूपानं, उभयत्थ सहजातनामधम्मानञ्च पच्चयो। सब्बलोकियलोकुत्तरन्ति इमिना पञ्ञत्तियापि लोके विदितभावेन लोकियपदेन सङ्गहितत्ता रूपादिभेदेसु छब्बिधेसु सङ्खतासङ्खतपञ्ञत्तिधम्मेसु न कोचि धम्मो आरम्मणपच्चयो न होतीति दस्सेति। तेनेव ‘‘यं यं धम्मं आरब्भा’’ति अनियतो कतोति। ननु च ‘‘यं यं धम्म’’न्ति (पट्ठा॰ १.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
