<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० पट्ठानपाळि-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० पट्ठानपाळि-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०६. वितक्कत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/06_vitakkattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/06_vitakkattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&lt;br&gt;&#xA;अभिधम्मपिटके&lt;br&gt;&#xA;पट्ठानपाळि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दतय-भग&#34;&gt;(दुतियो भागो)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;धम्मानुलोमे&lt;br&gt;&#xA;तिकपट्ठानम्&lt;br&gt;&#xA;६. वितक्कत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा, तयो खन्धे पटिच्च एको खन्धो , द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च वितक्को। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च वितक्को। (२)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च कटत्तारूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा कटत्ता च रूपम्। (४)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च वितक्को चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च वितक्को कटत्ता च रूपम्। (५)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कविचारमत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा वितक्को च…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा वितक्को च। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा वितक्को च…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा वितक्को च। (६)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा वितक्को च चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा वितक्को च चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा वितक्को च कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा वितक्को च कटत्ता च रूपम्। (७)&lt;br&gt;&#xA;२. अवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – वितक्कं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा। पटिसन्धिक्खणे वितक्कं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अवितक्कविचारमत्ते खन्धे पटिच्च विचारो चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं ; वितक्कं पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्ते खन्धे पटिच्च विचारो कटत्ता च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे वितक्कं पटिच्च कटत्तारूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – वितक्कं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे वितक्कं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा कटत्ता च रूपम्। (४)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा विचारो च चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा विचारो च चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा विचारो च कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा विचारो च कटत्ता च रूपम्। (५)&lt;br&gt;&#xA;३. अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अवितक्कअविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; विचारं पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कअविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा कटत्ता च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे विचारं पटिच्च कटत्तारूपं, खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा, विचारं पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च विचारो। एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – विचारं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा। पटिसन्धिक्खणे विचारं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा। पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा। पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च वितक्को। (३)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा; महाभूते पटिच्च कटत्तारूपम्। (४)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – विचारं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे विचारं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा कटत्ता च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा; महाभूते पटिच्च कटत्तारूपम्। पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च वितक्को; महाभूते पटिच्च कटत्तारूपम्। पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च अवितक्कविचारमत्ता खन्धा च विचारो च। (५)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कविचारमत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा च वितक्को च। (६)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कअविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा च वितक्को च; महाभूते पटिच्च कटत्तारूपम्। (७)&lt;br&gt;&#xA;४. सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च वितक्को। (२)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा; सवितक्कसविचारे खन्धे च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (४)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च वितक्को; सवितक्कसविचारे खन्धे च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (५)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कविचारमत्तो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा वितक्को च…पे॰… द्वे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा वितक्को च। (६)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा वितक्को च…पे॰… द्वे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा वितक्को च; सवितक्कसविचारे खन्धे च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (७)&lt;br&gt;&#xA;५. अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धञ्च विचारञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च विचारञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धञ्च विचारञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च विचारञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अवितक्कविचारमत्ते खन्धे च विचारञ्च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं; अवितक्कविचारमत्ते खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं; वितक्कञ्च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्ते खन्धे च विचारञ्च पटिच्च कटत्तारूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्ते खन्धे च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। पटिसन्धिक्खणे वितक्कञ्च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्ते खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च विचारो। (३)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च सवितक्कसविचारा खन्धा; वितक्कञ्च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (४)&lt;br&gt;&#xA;अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धञ्च विचारञ्च पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च विचारञ्च पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धञ्च विचारञ्च पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च विचारञ्च पटिच्च द्वे खन्धा कटत्ता च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अवितक्कविचारमत्तं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा विचारो च…पे॰… द्वे खन्धे च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा विचारो च। (५)&lt;br&gt;&#xA;६. सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कविचारमत्तञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वितक्कञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च वितक्कञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वितक्कञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च वितक्कञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कविचारमत्तञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे च वितक्कञ्च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे च वितक्कञ्च पटिच्च कटत्तारूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कविचारमत्तञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वितक्कञ्च पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च वितक्कञ्च पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वितक्कञ्च पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च वितक्कञ्च पटिच्च द्वे खन्धा कटत्ता च रूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;७. सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च अवितक्कअविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे च वितक्कञ्च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे च वितक्कञ्च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;सवितक्कसविचारञ्च अवितक्कविचारमत्तञ्च अवितक्कअविचारञ्च धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो च अवितक्कअविचारो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धञ्च वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा, तयो खन्धे च वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च एको खन्धो, द्वे खन्धे च वितक्कञ्च वत्थुञ्च पटिच्च द्वे खन्धा; सवितक्कसविचारे खन्धे च वितक्कञ्च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (३)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. पीतित्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/07_pItittikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/07_pItittikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७. पीतित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. पीतिसहगतं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा, तयो खन्धे पटिच्च एको खन्धो, द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;पीतिसहगतं धम्मं पटिच्च सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च सुखसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च सुखसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;पीतिसहगतं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो च सुखसहगतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता च सुखसहगता च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता च सुखसहगता च तयो खन्धा …पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. सुखसहगतं धम्मं पटिच्च सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सुखसहगतं एकं खन्धं पटिच्च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। पटिसन्धिक्खणे सुखसहगतं एकं खन्धं पटिच्च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। (१)&lt;br&gt;&#xA;सुखसहगतं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सुखसहगतं एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे सुखसहगतं एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;सुखसहगतं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो च सुखसहगतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सुखसहगतं एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता च सुखसहगता च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। पटिसन्धिक्खणे सुखसहगतं एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता च सुखसहगता च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. उपेक्खासहगतं धम्मं पटिच्च उपेक्खासहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – उपेक्खासहगतं एकं खन्धं पटिच्च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च धम्मं पटिच्च सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च एकं खन्धं पटिच्च सुखसहगता द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च एकं खन्धं पटिच्च सुखसहगता द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। (२)&lt;br&gt;&#xA;पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो च सुखसहगतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता च सुखसहगता च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतञ्च सुखसहगतञ्च एकं खन्धं पटिच्च पीतिसहगता च सुखसहगता च द्वे खन्धा, द्वे खन्धे पटिच्च एको खन्धो। (३)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. दस्सनेनपहातब्बत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/08_dassanenapahAtabbattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/08_dassanenapahAtabbattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८. दस्सनेनपहातब्बत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बो च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. भावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बो च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। पटिसन्धिक्खणे नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा कटत्ता च रूपं, खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा; एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूते पटिच्च द्वे महाभूता, महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;४. दस्सनेन पहातब्बञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बञ्च धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बे खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बञ्च धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बे खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. दस्सनेनपहातब्बहेतुकत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/09_dassanenapahAtabbahetukattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/09_dassanenapahAtabbahetukattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९. दस्सनेनपहातब्बहेतुकत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुके खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धा…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. भावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बहेतुके खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं; विचिकिच्छासहगतं उद्धच्चसहगतं मोहं पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धा…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा; एकं महाभूतं पटिच्च…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – विचिकिच्छासहगतं मोहं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – उद्धच्चसहगतं मोहं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा। (३)&lt;br&gt;&#xA;नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – विचिकिच्छासहगतं मोहं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (४)&lt;br&gt;&#xA;नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – उद्धच्चसहगतं मोहं पटिच्च सम्पयुत्तका खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (५)&lt;br&gt;&#xA;४. दस्सनेन पहातब्बहेतुकञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – विचिकिच्छासहगतं एकं खन्धञ्च मोहञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च मोहञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुके खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं; विचिकिच्छासहगते खन्धे च मोहञ्च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – विचिकिच्छासहगतं एकं खन्धञ्च मोहञ्च पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे च मोहञ्च पटिच्च द्वे खन्धा…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;५. भावनाय पहातब्बहेतुकञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – उद्धच्चसहगतं एकं खन्धञ्च मोहञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे च मोहञ्च पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बहेतुकञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – भावनाय पहातब्बहेतुके खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं; उद्धच्चसहगते खन्धे च मोहञ्च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;भावनाय पहातब्बहेतुकञ्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुकञ्च धम्मं पटिच्च भावनाय पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – उद्धच्चसहगतं एकं खन्धञ्च मोहञ्च पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰…। (३)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. आचयगामित्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/10_AchayagAmittikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/10_AchayagAmittikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०. आचयगामित्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. आचयगामिं धम्मं पटिच्च आचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – आचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;आचयगामिं धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – आचयगामी खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;आचयगामिं धम्मं पटिच्च आचयगामी च नेवाचयगामिनापचयगामी च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – आचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. अपचयगामिं धम्मं पटिच्च अपचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अपचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;अपचयगामिं धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अपचयगामी खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;अपचयगामिं धम्मं पटिच्च अपचयगामी च नेवाचयगामिनापचयगामी च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अपचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. नेवाचयगामिनापचयगामिं धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नेवाचयगामिनापचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे नेवाचयगामिनापचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा; एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूते पटिच्च द्वे महाभूता; महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;आचयगामिञ्च नेवाचयगामिनापचयगामिञ्च धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – आचयगामी खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;अपचयगामिञ्च नेवाचयगामिनापचयगामिञ्च धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अपचयगामी खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. सेक्खत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/11_sekkhattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/11_sekkhattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११. सेक्खत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. सेक्खं धम्मं पटिच्च सेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;सेक्खं धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो [नेवसेखानासेखो (सी॰), नेवसेक्खानासेक्खो (स्या॰ क॰)] धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सेक्खे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;सेक्खं धम्मं पटिच्च सेक्खो च नेवसेक्खनासेक्खो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. असेक्खं धम्मं पटिच्च असेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – असेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;असेक्खं धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – असेक्खे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;असेक्खं धम्मं पटिच्च असेक्खो च नेवसेक्खनासेक्खो च धम्मा…पे॰… असेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. नेवसेक्खनासेक्खं धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – नेवसेक्खनासेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे …पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा, एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूते पटिच्च द्वे महाभूता, महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;सेक्खञ्च नेवसेक्खनासेक्खञ्च धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सेक्खे खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;असेक्खञ्च नेवसेक्खनासेक्खञ्च धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – असेक्खे खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. परित्तत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/12_parittattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/12_parittattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१२. परित्तत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. परित्तं धम्मं पटिच्च परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – परित्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे परित्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा, एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;परित्तं धम्मं पटिच्च महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च महग्गता खन्धा। (२)&lt;br&gt;&#xA;परित्तं धम्मं पटिच्च परित्तो च महग्गतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च महग्गता खन्धा, महाभूते पटिच्च कटत्तारूपम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. महग्गतं धम्मं पटिच्च महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – महग्गतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;महग्गतं धम्मं पटिच्च परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – महग्गते खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे महग्गते खन्धे पटिच्च कटत्तारूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;महग्गतं धम्मं पटिच्च परित्तो च महग्गतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – महग्गतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… पटिसन्धिक्खणे महग्गतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. अप्पमाणं धम्मं पटिच्च अप्पमाणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अप्पमाणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;अप्पमाणं धम्मं पटिच्च परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अप्पमाणे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;अप्पमाणं धम्मं पटिच्च परित्तो च अप्पमाणो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अप्पमाणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;४. परित्तञ्च अप्पमाणञ्च धम्मं पटिच्च परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अप्पमाणे खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;परित्तञ्च महग्गतञ्च धम्मं पटिच्च परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – महग्गते खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;परित्तञ्च महग्गतञ्च धम्मं पटिच्च महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे महग्गतं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&lt;br&gt;&#xA;परित्तञ्च महग्गतञ्च धम्मं पटिच्च परित्तो च महग्गतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे महग्गतं एकं खन्धञ्च वत्थुञ्च पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… महग्गते खन्धे च महाभूते च पटिच्च कटत्तारूपम्। (३)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. परित्तारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/13_parittArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/13_parittArammaNattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३. परित्तारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. परित्तारम्मणं धम्मं पटिच्च परित्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – परित्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे परित्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;महग्गतारम्मणं धम्मं पटिच्च महग्गतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – महग्गतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे महग्गतारम्मणं…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;अप्पमाणारम्मणं धम्मं पटिच्च अप्पमाणारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अप्पमाणारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. हीनत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/14_hInattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/14_hInattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४. हीनत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. हीनं धम्मं पटिच्च हीनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हीनं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;हीनं धम्मं पटिच्च मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हीने खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;हीनं धम्मं पटिच्च हीनो च मज्झिमो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – हीनं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. मज्झिमं धम्मं पटिच्च मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मज्झिमं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा; एकं महाभूतं…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;३. पणीतं धम्मं पटिच्च पणीतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;४. मज्झिमञ्च पणीतञ्च धम्मं पटिच्च मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पणीते खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;५. हीनञ्च मज्झिमञ्च धम्मं पटिच्च मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हीने खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;(हीनत्तिकं संकिलिट्ठत्तिकसदिसं वित्थारेतब्बं परिपुण्णम्।)&lt;br&gt;&#xA;हीनत्तिकं निट्ठितम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. मिच्छत्तनियतत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/15_michChattaniyatattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/15_michChattaniyatattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५. मिच्छत्तनियतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. मिच्छत्तनियतं धम्मं पटिच्च मिच्छत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;मिच्छत्तनियतं धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियते खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;मिच्छत्तनियतं धम्मं पटिच्च मिच्छत्तनियतो च अनियतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. सम्मत्तनियतं धम्मं पटिच्च सम्मत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।&lt;br&gt;&#xA;३. अनियतं धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनियतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अनियतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं, द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा; एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूता,। महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;४. मिच्छत्तनियतञ्च अनियतञ्च धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियते खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;सम्मत्तनियतञ्च अनियतञ्च धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सम्मत्तनियते खन्धे च महाभूते च पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. मग्गारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/16_maggArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/16_maggArammaNattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१६. मग्गारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. मग्गारम्मणं धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;मग्गारम्मणं धम्मं पटिच्च मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च मग्गाधिपती तयो खन्धा, तयो खन्धे पटिच्च एको खन्धो। द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&lt;br&gt;&#xA;मग्गारम्मणं धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च मग्गारम्मणा च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;२. मग्गहेतुकं धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;मग्गहेतुकं धम्मं पटिच्च मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च मग्गाधिपती तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&lt;br&gt;&#xA;मग्गहेतुकं धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च मग्गहेतुका च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;३. मग्गाधिपतिं धम्मं पटिच्च मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गाधिपतिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;मग्गाधिपतिं धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गाधिपतिं एकं खन्धं पटिच्च मग्गारम्मणा तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&lt;br&gt;&#xA;मग्गाधिपतिं धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गाधिपतिं एकं खन्धं पटिच्च मग्गहेतुका तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;मग्गाधिपतिं धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गाधिपतिं एकं खन्धं पटिच्च मग्गारम्मणा च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (४)&lt;br&gt;&#xA;मग्गाधिपतिं धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गाधिपतिं एकं खन्धं पटिच्च मग्गहेतुका च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (५)&lt;br&gt;&#xA;४. मग्गारम्मणञ्च मग्गाधिपतिञ्च धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणञ्च मग्गाधिपतिञ्च एकं खन्धं पटिच्च मग्गारम्मणा तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;मग्गारम्मणञ्च मग्गाधिपतिञ्च धम्मं पटिच्च मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणञ्च मग्गाधिपतिञ्च एकं खन्धं पटिच्च मग्गाधिपती तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&lt;br&gt;&#xA;मग्गारम्मणञ्च मग्गाधिपतिञ्च धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणञ्च मग्गाधिपतिञ्च एकं खन्धं पटिच्च मग्गारम्मणा च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;br&gt;&#xA;५. मग्गहेतुकञ्च मग्गाधिपतिञ्च धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गहेतुकञ्च मग्गाधिपतिञ्च एकं खन्धं पटिच्च मग्गहेतुका तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;मग्गहेतुकञ्च मग्गाधिपतिञ्च धम्मं पटिच्च मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गहेतुकञ्च मग्गाधिपतिञ्च एकं खन्धं पटिच्च मग्गाधिपती तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&lt;br&gt;&#xA;मग्गहेतुकञ्च मग्गाधिपतिञ्च धम्मं पटिच्च मग्गहेतुको च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गहेतुकञ्च मग्गाधिपतिञ्च एकं खन्धं पटिच्च मग्गहेतुका च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. उप्पन्नत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/17_uppannattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/17_uppannattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१७. उप्पन्नत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७. पञ्हावारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. उप्पन्नो धम्मो उप्पन्नस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो – उप्पन्ना हेतू सम्पयुत्तकानं खन्धानं चित्तसमुट्ठानानञ्च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो। पटिसन्धिक्खणे उप्पन्ना हेतू सम्पयुत्तकानं खन्धानं कटत्ता च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आरममणपचचय&#34;&gt;आरम्मणपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२. उप्पन्नो धम्मो उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – उप्पन्नं चक्खुं अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति, अस्सादेति अभिनन्दति, तं आरब्भ रागो उप्पज्जति, दिट्ठि उप्पज्जति, विचिकिच्छा…पे॰… उद्धच्चं…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। उप्पन्नं सोतं… घानं… जिव्हं… कायं… रूपे… सद्दे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… वत्थुं… उप्पन्ने खन्धे अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। दिब्बेन चक्खुना रूपं पस्सति, दिब्बाय सोतधातुया सद्दं सुणाति, रूपायतनं चक्खुविञ्ञाणस्स …पे॰… फोट्ठब्बायतनं कायविञ्ञाणस्स…पे॰… उप्पन्ना खन्धा इद्धिविधञाणस्स आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;३. अनुप्पन्नो धम्मो उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – अनुप्पन्ने रूपे… सद्दे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… अनुप्पन्ने खन्धे अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। अनुप्पन्ना खन्धा इद्धिविधञाणस्स, चेतोपरियञाणस्स, अनागतंसञाणस्स, आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;४. उप्पादी धम्मो उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – उप्पादिं चक्खुं…पे॰… कायं… रूपे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… वत्थुं… उप्पादी खन्धे अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। उप्पादी खन्धा इद्धिविधञाणस्स, चेतोपरियञाणस्स, अनागतंसञाणस्स, आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. अतीतत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/18_atItattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/18_atItattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१८. अतीतत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;७. पञ्हावारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. पच्चुप्पन्नो धम्मो पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो – पच्चुप्पन्ना हेतू सम्पयुत्तकानं खन्धानं चित्तसमुट्ठानानञ्च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो। पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आरममणपचचय&#34;&gt;आरम्मणपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२. अतीतो धम्मो पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – दानं दत्वा सीलं समादियित्वा उपोसथकम्मं…पे॰… पच्चवेक्खति, पुब्बे सुचिण्णानि पच्चवेक्खति, झाना वुट्ठहित्वा झानं पच्चवेक्खति। अरिया मग्गा वुट्ठहित्वा मग्गं पच्चवेक्खन्ति, फलं पच्चवेक्खन्ति, पहीने किलेसे पच्चवेक्खन्ति, विक्खम्भिते किलेसे पच्चवेक्खन्ति, पुब्बे समुदाचिण्णे किलेसे जानन्ति। अतीतं चक्खुं अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। अतीतं सोतं…पे॰… घानं… जिव्हं… कायं… रूपे… सद्दे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… वत्थुं… अतीते खन्धे अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति , अस्सादेति अभिनन्दति, तं आरब्भ रागो उप्पज्जति, दिट्ठि उप्पज्जति, विचिकिच्छा… उद्धच्चं… दोमनस्सं उप्पज्जति, आकासानञ्चायतनं विञ्ञाणञ्चायतनस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। आकिञ्चञ्ञायतनं नेवसञ्ञानासञ्ञायतनस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। अतीता खन्धा इद्धिविधञाणस्स, चेतोपरियञाणस्स, पुब्बेनिवासानुस्सतिञाणस्स, यथाकम्मूपगञाणस्स, आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;३. अनागतो धम्मो पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – अनागतं चक्खुं…पे॰… वत्थुं… अनागते खन्धे अनिच्चतो…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। अनागता खन्धा इद्धिविधञाणस्स, चेतोपरियञाणस्स, अनागतंसञाणस्स, आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;br&gt;&#xA;पच्चुप्पन्नो धम्मो पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – पच्चुप्पन्नं चक्खुं…पे॰… कायं… रूपे… सद्दे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… वत्थुं… पच्चुप्पन्ने खन्धे अनिच्चतो…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति, दिब्बेन चक्खुना रूपं पस्सति, दिब्बाय सोतधातुया सद्दं सुणाति, रूपायतनं चक्खुविञ्ञाणस्स…पे॰… फोट्ठब्बायतनं कायविञ्ञाणस्स…पे॰… पच्चुप्पन्ना खन्धा इद्धिविधञाणस्स, आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. अतीतारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/19_atItArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/19_atItArammaNattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१९. अतीतारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. अतीतारम्मणं धम्मं पटिच्च अतीतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अतीतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे अतीतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;२. अनागतारम्मणं धम्मं पटिच्च अनागतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनागतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;br&gt;&#xA;३. पच्चुप्पन्नारम्मणं धम्मं पटिच्च पच्चुप्पन्नारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पच्चुप्पन्नारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पच्चुप्पन्नारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. अज्झत्तत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/20_ajjhattattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/20_ajjhattattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२०. अज्झत्तत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. अज्झत्तं धम्मं पटिच्च अज्झत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अज्झत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अज्झत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा। एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;बहिद्धा धम्मं पटिच्च बहिद्धा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – बहिद्धा एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे बहिद्धा एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा। एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. अज्झत्तारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/21_ajjhattArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/21_ajjhattArammaNattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२१. अज्झत्तारम्मणत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. अज्झत्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अज्झत्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अज्झत्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;बहिद्धारम्मणं धम्मं पटिच्च बहिद्धारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – बहिद्धारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे बहिद्धारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आरममणपचचयद&#34;&gt;आरम्मणपच्चयादि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;२. अज्झत्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया…पे॰… अविगतपच्चया (संखित्तं)।&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;२. सङ्ख्यावारो&lt;br&gt;&#xA;३. हेतुपच्चया आरम्मणे द्वे (संखित्तं, सब्बत्थ द्वे), अविगते द्वे (एवं गणेतब्बं)।&lt;br&gt;&#xA;अनुलोमम्।&lt;br&gt;&#xA;२. पच्चयपच्चनीयम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. सनिदस्सनसप्पटिघत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/22_sanidassanasappaTighattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/22_sanidassanasappaTighattikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२२. सनिदस्सनसप्पटिघत्तिकम्&lt;br&gt;&#xA;१. पटिच्चवारो&lt;br&gt;&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&lt;br&gt;&#xA;१. विभङ्गवारो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हतपचचय&#34;&gt;हेतुपच्चयो&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघं एकं महाभूतं पटिच्च द्वे महाभूता, द्वे महाभूते पटिच्च एकं महाभूतम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं…पे॰…। (१)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च रूपायतनम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च आपोधातु, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (३)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च रूपायतनं, आपोधातु, इन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (४)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघं एकं महाभूतं पटिच्च द्वे महाभूता आपोधातु च, द्वे महाभूते पटिच्च एकं महाभूतं आपोधातु च। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं, आपोधातु, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (५)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनसप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च रूपायतनं, चक्खायतनं…पे॰… रसायतनम्। (६)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च रूपायतनं, चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं, आपोधातु, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (७)&lt;br&gt;&#xA;२. अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा। आपोधातुं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (१)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं कटत्तारूपम्। आपोधातुं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च रूपायतनम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं कटत्तारूपम्। आपोधातुं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनम्। (३)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा। सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… आपोधातुं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च रूपायतनं, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (४)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… आपोधातुं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (५)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनसप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च कटत्तारूपम्। आपोधातुं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च रूपायतनं, चक्खायतनं…पे॰… रसायतनम्। (६)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनअप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… आपोधातुं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। आपोधातुं पटिच्च रूपायतनं चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (७)&lt;br&gt;&#xA;३. अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च रूपायतनम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघं एकं महाभूतञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च द्वे महाभूता, द्वे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च एकं महाभूतम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघं कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (३)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च रूपायतनं, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (४)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटतारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (५)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनसप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च रूपायतनं, चक्खायतनं…पे॰… रसायतनम्। (६)&lt;br&gt;&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनसप्पटिघो च अनिदस्सनअप्पटिघो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। पटिसन्धिक्खणे अनिदस्सनअप्पटिघे खन्धे च महाभूते च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च कटत्तारूपम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते च आपोधातुञ्च पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनसप्पटिघञ्च अनिदस्सनअप्पटिघञ्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनञ्च आपोधातुञ्च पटिच्च रूपायतनं, चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (७)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
