<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० पट्ठानपाळि-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० पट्ठानपाळि-२ on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०६. वितक्कत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/06_vitakkattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/06_vitakkattikam/</guid>
      <description>॥ नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;अभिधम्मपिटके&#xA;पट्ठानपाळि&#xA;(दुतियो भागो) धम्मानुलोमे&#xA;तिकपट्ठानम्&#xA;६. वितक्कत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च सवितक्कसविचारो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा, तयो खन्धे पटिच्च एको खन्धो , द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&#xA;सवितक्कसविचारं धम्मं पटिच्च अवितक्कविचारमत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च वितक्को। पटिसन्धिक्खणे सवितक्कसविचारे खन्धे पटिच्च वितक्को। (२)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७. पीतित्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/07_pItittikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/07_pItittikam/</guid>
      <description>७. पीतित्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. पीतिसहगतं धम्मं पटिच्च पीतिसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा, तयो खन्धे पटिच्च एको खन्धो, द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&#xA;पीतिसहगतं धम्मं पटिच्च सुखसहगतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च सुखसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पीतिसहगतं एकं खन्धं पटिच्च सुखसहगता तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (२)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८. दस्सनेनपहातब्बत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/08_dassanenapahAtabbattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/08_dassanenapahAtabbattikam/</guid>
      <description>८. दस्सनेनपहातब्बत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&#xA;दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&#xA;दस्सनेन पहातब्बं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बो च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९. दस्सनेनपहातब्बहेतुकत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/09_dassanenapahAtabbahetukattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/09_dassanenapahAtabbahetukattikam/</guid>
      <description>९. दस्सनेनपहातब्बहेतुकत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुके खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&#xA;दस्सनेन पहातब्बहेतुकं धम्मं पटिच्च दस्सनेन पहातब्बहेतुको च नेवदस्सनेन नभावनाय पहातब्बहेतुको च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – दस्सनेन पहातब्बहेतुकं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धा…पे॰…। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०. आचयगामित्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/10_AchayagAmittikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/10_AchayagAmittikam/</guid>
      <description>१०. आचयगामित्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. आचयगामिं धम्मं पटिच्च आचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – आचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&#xA;आचयगामिं धम्मं पटिच्च नेवाचयगामिनापचयगामी धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – आचयगामी खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&#xA;आचयगामिं धम्मं पटिच्च आचयगामी च नेवाचयगामिनापचयगामी च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – आचयगामिं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपम्। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>११. सेक्खत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/11_sekkhattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/11_sekkhattikam/</guid>
      <description>११. सेक्खत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. सेक्खं धम्मं पटिच्च सेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&#xA;सेक्खं धम्मं पटिच्च नेवसेक्खनासेक्खो [नेवसेखानासेखो (सी॰), नेवसेक्खानासेक्खो (स्या॰ क॰)] धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – सेक्खे खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&#xA;सेक्खं धम्मं पटिच्च सेक्खो च नेवसेक्खनासेक्खो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – सेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&#xA;२. असेक्खं धम्मं पटिच्च असेक्खो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – असेक्खं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰…। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२. परित्तत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/12_parittattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/12_parittattikam/</guid>
      <description>१२. परित्तत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. परित्तं धम्मं पटिच्च परित्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – परित्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे परित्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा, एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… द्वे महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं…पे॰…। (१)&#xA;परित्तं धम्मं पटिच्च महग्गतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पटिसन्धिक्खणे वत्थुं पटिच्च महग्गता खन्धा। (२)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३. परित्तारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/13_parittArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/13_parittArammaNattikam/</guid>
      <description>१३. परित्तारम्मणत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. परित्तारम्मणं धम्मं पटिच्च परित्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – परित्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे परित्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&#xA;महग्गतारम्मणं धम्मं पटिच्च महग्गतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – महग्गतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे महग्गतारम्मणं…पे॰…। (१)&#xA;अप्पमाणारम्मणं धम्मं पटिच्च अप्पमाणारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अप्पमाणारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४. हीनत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/14_hInattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/14_hInattikam/</guid>
      <description>१४. हीनत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. हीनं धम्मं पटिच्च हीनो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हीनं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&#xA;हीनं धम्मं पटिच्च मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – हीने खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&#xA;हीनं धम्मं पटिच्च हीनो च मज्झिमो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – हीनं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&#xA;२. मज्झिमं धम्मं पटिच्च मज्झिमो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मज्झिमं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा; एकं महाभूतं…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५. मिच्छत्तनियतत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/15_michChattaniyatattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/15_michChattaniyatattikam/</guid>
      <description>१५. मिच्छत्तनियतत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. मिच्छत्तनियतं धम्मं पटिच्च मिच्छत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&#xA;मिच्छत्तनियतं धम्मं पटिच्च अनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियते खन्धे पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपम्। (२)&#xA;मिच्छत्तनियतं धम्मं पटिच्च मिच्छत्तनियतो च अनियतो च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मिच्छत्तनियतं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)&#xA;२. सम्मत्तनियतं धम्मं पटिच्च सम्मत्तनियतो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया… तीणि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६. मग्गारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/16_maggArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/16_maggArammaNattikam/</guid>
      <description>१६. मग्गारम्मणत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. मग्गारम्मणं धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&#xA;मग्गारम्मणं धम्मं पटिच्च मग्गाधिपति धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च मग्गाधिपती तयो खन्धा, तयो खन्धे पटिच्च एको खन्धो। द्वे खन्धे…पे॰…। (२)&#xA;मग्गारम्मणं धम्मं पटिच्च मग्गारम्मणो च मग्गाधिपति च धम्मा उप्पज्जन्ति हेतुपच्चया – मग्गारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च मग्गारम्मणा च मग्गाधिपती च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (३)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७. उप्पन्नत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/17_uppannattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/17_uppannattikam/</guid>
      <description>१७. उप्पन्नत्तिकम्&#xA;७. पञ्हावारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. उप्पन्नो धम्मो उप्पन्नस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो – उप्पन्ना हेतू सम्पयुत्तकानं खन्धानं चित्तसमुट्ठानानञ्च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो। पटिसन्धिक्खणे उप्पन्ना हेतू सम्पयुत्तकानं खन्धानं कटत्ता च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो। (१)&#xA;आरम्मणपच्चयो २. उप्पन्नो धम्मो उप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – उप्पन्नं चक्खुं अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति, अस्सादेति अभिनन्दति, तं आरब्भ रागो उप्पज्जति, दिट्ठि उप्पज्जति, विचिकिच्छा…पे॰… उद्धच्चं…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। उप्पन्नं सोतं… घानं… जिव्हं… कायं… रूपे… सद्दे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… वत्थुं… उप्पन्ने खन्धे अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। दिब्बेन चक्खुना रूपं पस्सति, दिब्बाय सोतधातुया सद्दं सुणाति, रूपायतनं चक्खुविञ्ञाणस्स …पे॰… फोट्ठब्बायतनं कायविञ्ञाणस्स…पे॰… उप्पन्ना खन्धा इद्धिविधञाणस्स आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८. अतीतत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/18_atItattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/18_atItattikam/</guid>
      <description>१८. अतीतत्तिकम्&#xA;७. पञ्हावारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. पच्चुप्पन्नो धम्मो पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स हेतुपच्चयेन पच्चयो – पच्चुप्पन्ना हेतू सम्पयुत्तकानं खन्धानं चित्तसमुट्ठानानञ्च रूपानं हेतुपच्चयेन पच्चयो। पटिसन्धिक्खणे…पे॰…। (१)&#xA;आरम्मणपच्चयो २. अतीतो धम्मो पच्चुप्पन्नस्स धम्मस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो – दानं दत्वा सीलं समादियित्वा उपोसथकम्मं…पे॰… पच्चवेक्खति, पुब्बे सुचिण्णानि पच्चवेक्खति, झाना वुट्ठहित्वा झानं पच्चवेक्खति। अरिया मग्गा वुट्ठहित्वा मग्गं पच्चवेक्खन्ति, फलं पच्चवेक्खन्ति, पहीने किलेसे पच्चवेक्खन्ति, विक्खम्भिते किलेसे पच्चवेक्खन्ति, पुब्बे समुदाचिण्णे किलेसे जानन्ति। अतीतं चक्खुं अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति…पे॰… दोमनस्सं उप्पज्जति। अतीतं सोतं…पे॰… घानं… जिव्हं… कायं… रूपे… सद्दे… गन्धे… रसे… फोट्ठब्बे… वत्थुं… अतीते खन्धे अनिच्चतो दुक्खतो अनत्ततो विपस्सति , अस्सादेति अभिनन्दति, तं आरब्भ रागो उप्पज्जति, दिट्ठि उप्पज्जति, विचिकिच्छा… उद्धच्चं… दोमनस्सं उप्पज्जति, आकासानञ्चायतनं विञ्ञाणञ्चायतनस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। आकिञ्चञ्ञायतनं नेवसञ्ञानासञ्ञायतनस्स आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। अतीता खन्धा इद्धिविधञाणस्स, चेतोपरियञाणस्स, पुब्बेनिवासानुस्सतिञाणस्स, यथाकम्मूपगञाणस्स, आवज्जनाय आरम्मणपच्चयेन पच्चयो। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९. अतीतारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/19_atItArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/19_atItArammaNattikam/</guid>
      <description>१९. अतीतारम्मणत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. अतीतारम्मणं धम्मं पटिच्च अतीतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अतीतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे अतीतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा। (१)&#xA;२. अनागतारम्मणं धम्मं पटिच्च अनागतारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनागतारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)&#xA;३. पच्चुप्पन्नारम्मणं धम्मं पटिच्च पच्चुप्पन्नारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – पच्चुप्पन्नारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। पटिसन्धिक्खणे पच्चुप्पन्नारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धा। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०. अज्झत्तत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/20_ajjhattattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/20_ajjhattattikam/</guid>
      <description>२०. अज्झत्तत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. अज्झत्तं धम्मं पटिच्च अज्झत्तो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अज्झत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अज्झत्तं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा। एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)&#xA;बहिद्धा धम्मं पटिच्च बहिद्धा धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – बहिद्धा एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा चित्तसमुट्ठानञ्च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे बहिद्धा एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा कटत्ता च रूपं…पे॰… द्वे खन्धे पटिच्च द्वे खन्धा…पे॰… खन्धे पटिच्च वत्थु, वत्थुं पटिच्च खन्धा। एकं महाभूतं पटिच्च तयो महाभूता…पे॰… महाभूते पटिच्च चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। (१)</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१. अज्झत्तारम्मणत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/21_ajjhattArammaNattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/21_ajjhattArammaNattikam/</guid>
      <description>२१. अज्झत्तारम्मणत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. अज्झत्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अज्झत्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे अज्झत्तारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&#xA;बहिद्धारम्मणं धम्मं पटिच्च बहिद्धारम्मणो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – बहिद्धारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰… पटिसन्धिक्खणे बहिद्धारम्मणं एकं खन्धं पटिच्च तयो खन्धा…पे॰… द्वे खन्धे…पे॰…। (१)&#xA;आरम्मणपच्चयादि २. अज्झत्तारम्मणं धम्मं पटिच्च अज्झत्तारम्मणो धम्मो उप्पज्जति आरम्मणपच्चया…पे॰… अविगतपच्चया (संखित्तं)।</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२. सनिदस्सनसप्पटिघत्तिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/22_sanidassanasappaTighattikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/01_mUlam/03_abhidhammapiTaka/10_paTThAnapALi-2/22_sanidassanasappaTighattikam/</guid>
      <description>२२. सनिदस्सनसप्पटिघत्तिकम्&#xA;१. पटिच्चवारो&#xA;१. पच्चयानुलोमम्&#xA;१. विभङ्गवारो&#xA;हेतुपच्चयो १. अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघं एकं महाभूतं पटिच्च द्वे महाभूता, द्वे महाभूते पटिच्च एकं महाभूतम्। अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च अनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च चक्खायतनं…पे॰… रसायतनं…पे॰…। (१)&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च सनिदस्सनसप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च रूपायतनम्। (२)&#xA;अनिदस्सनसप्पटिघं धम्मं पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघो धम्मो उप्पज्जति हेतुपच्चया – अनिदस्सनसप्पटिघे महाभूते पटिच्च अनिदस्सनअप्पटिघं चित्तसमुट्ठानं रूपं कटत्तारूपं उपादारूपम्। फोट्ठब्बायतनं पटिच्च आपोधातु, इत्थिन्द्रियं…पे॰… कबळीकारो आहारो। (३)</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
