<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ धातुवंस on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ धातुवंस on पाळिषु विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१. तथागतस्सागमनकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/01_tathAgatassAgamanakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/01_tathAgatassAgamanakathA/</guid>
      <description>धातुवंसो&#xA;॥नमो तस्स भगवतो अरहतो सम्मासम्बुद्धस्स॥&#xA;१. तथागतस्सागमनकथा&#xA;सम्बुद्धमतुलं सुद्धं धम्मं सङ्घं अनुत्तरं,&#xA;नमस्सित्वा पवक्खामि धातुवंसप्पकासनं।&#xA;तिक्खत्तुमगमा नाथो लङ्कादीपं मनोरमं,&#xA;सत्तानं हितमिच्छन्तो सासनस्स चिरट्ठितिं॥&#xA;तत्थ तिक्खत्तुमगमा नाथो’ति अनमतग्गे संसारवट्टे परिनामेत्वा अप्पतिसरणभावप्पत्तानं लोकियलोकुत्तरसुखनिप्फादनभावेन नाथो पतिसरण भूतो भगवा बुद्धधम्मसङ्घरतनत्तयमग्गं आचिक्खन्तो लङ्कादीपं तिक्खत्तुं गतो। तत्थ पठमगमने ताव बोधिमण्डं आरुय्ह पुरत्थीमाभिमुखो निसीदित्वा सूरिये अनत्थमितेयेव मारबलं विधमेत्वा, पठमयामे पुब्बेनिवासञाणं अनुस्सरित्वा मज्झिमयामे चुतुपपातञाणं पत्वा पच्छिमयामावसाने पच्‍चयाकारे ञाणं ओतारेत्वा दसबलचतुवेसारज्‍जादि गुणपतिमण्डितं सब्बञ्‍ञुतञाणं पटिविज्झित्वा बोधिमण्डप्पदेसे अनुक्‍कमेन सत्तसत्ताहं वीतिनामेत्वा अट्ठमे सत्ताहे अजपालनिग्रोधमूले निसिन्‍नो धम्मगम्भिरतं पच्‍चवेक्खनेन अप्पोस्सुक्‍कतं आपज्‍जमानो दससहस्स ब्रह्मपरिवारेन सहम्पतिमहाब्रह्मुना आयाचितधम्मदेसनो हुत्वा बुद्धचक्खुना लोकं ओलोकेन्तो पञ्‍चवग्गियानं भिक्खुनं बहूपकारकं अनुस्सरित्वा उट्ठायासना कासीनं पुरं गन्त्वा अञ्‍ञाकोणडञ्‍ञप्पमुखे अट्ठारस ब्रह्मकोटियो अमतं पायेन्तो धम्मचक्‍कं पवत्तेत्वा पक्खस्स पञ्‍चमियं पञ्‍चवग्गिये सब्बेपि ते अरहन्ते पतिट्ठापेत्वा तं दिवसमेव यसकुलपुत्तस्स रत्तिभागे सोतापत्तिफलं दत्वा पुनदिवसे अरहन्तं दत्वा तस्स सहायके चतुपञ्‍ञासजने अरहन्तं पापेत्वा एवं लोके एकसट्ठिया अरहन्तेसु जातेसु वुत्थवस्सो पवारेत्वा, ‘चरथ भिक्खवे चारिक’ न्ति भिक्खु दिसासु पेसेत्वा सयं उरुवेलं गच्छन्तो अन्तरामग्गे कप्पासिकवनसण्डे भद्दवग्गिये कुमारे तिंसजने विनेत्वा एहिभिक्खुभावेन पब्बाजेत्वा उरुवेलं गन्त्वा अड्ढुड्ढानि पाटिहारियसहस्सानि दस्सेन्तो उरुवेलकस्सपादयो सहस्सजटिलपरिवारे तेभातिकजटिले विनेन्तो तत्थेव विहासि। अपरभागे अङ्गमगधरट्ठवासिनो उरुवेलकस्सपस्स महायञ्‍ञं उपट्ठापेसुं। सो पन इच्छाचाराभिभूतो चिन्तेसि?</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२. परिनिब्बानकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/02_parinibbAnakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/02_parinibbAnakathA/</guid>
      <description>२. परिनिब्बानकथा&#xA;सत्था पन ततो पञ्‍चचत्तालीसवस्सानि तिपिटकपरियत्तिधम्मं देसेत्वा वेनेय्यजने संसारतो चतुअरियमग्गफलपटिलाभवसेन उद्धारेत्वा निब्बाने पतिट्ठापेत्वा पच्छिमे काले वेसालिनगरं उपनिस्साय चापालचेतियं निस्साय विहरन्तो मारेन परिनिब्बानत्थाय आराधितो सतो सम्पजानो आयुसङ्खारे विस्सज्‍जेसि। तस्स विस्सट्ठभावं आनन्दोयेव अञ्‍ञासि। अञ्‍ञो कोचिपि जानन्तो नाम नत्थि। तस्मा भिक्खुसङ्घम्पि जानापेस्सामीति जेतवनमहाविहारं गन्त्वा सब्बं भिक्खुसङ्घं सन्‍निपातापेत्वा भिक्खवे तथागतस्स न चिरस्सेव तिण्णं मासानं अच्‍चयेन परिनिब्बानं भविस्सति, तुम्हे सत्ततिंसबोधि पक्खियधम्मेसु समग्गा हुत्वा एकीभावा होथ, तुम्हे विवादं मा करोथ। अप्पमादेन तिस्सो सिक्खा सम्पादेथाति वत्वा पुन दिवसे वेसालियं पिण्डाय चरित्वा पिण्डपाता पटिक्‍कमित्वा भण्डगामं गतो। भण्डगामतो हत्थिगामं हत्थिगामतो अम्बगामं अम्बगामतो जम्बुगामं जम्बुगामतो निग्रोधगामं निग्रोधगामतो भोगनगरं भोगनगरतो पावानगरं पावानगरतो कुसिनारानगरं पत्तो। तत्थ यमकसालानमन्तरे ठीतो आनन्दत्थेरं आमन्तेत्वा उन्तरसीसकं कत्वा मञ्‍चकं पञ्‍ञापेहि किलन्तोस्मि आनन्द निपज्‍जिस्सामि’ति आह। तं सुत्वा आनन्दत्थेरो उत्तरसीसकं कत्वा मञ्‍चकं पञ्‍ञापेत्वा चतुग्गुणं सङ्घाटिं अत्थरित्वा पञ्‍चचत्तालीसवस्सानि असयितबुद्धसेय्यं सयन्तो दक्खिणपस्सेन सतो सम्पजानो अनुट्ठानसञ्‍ञं मनसिकरित्वा सीहसेय्यं कप्पेसि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३. धातुपरम्पराकथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/03_dhAtuparamparAkathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/03_dhAtuparamparAkathA/</guid>
      <description>३. धातुपरम्पराकथा&#xA;धातुसु पन विभजित्वा दीयमानेसु सत्थुनो नलाटधातु कोसिनारकानं मल्‍लानं लद्धकोट्ठासेयेव अहोसि। महाकस्सपत्थेरो ते उपसङ्कमित्वा सत्थुनो नलाटधातु तुम्हाकं कोट्ठासे अहोसि, तं गहेतुं आगतो, भगवा हि धरमानेयेव तम्बपण्णिदीपस्स अनुजानि, ‘तस्मा तं अम्हाकं देथा’ति। तं सुत्वा मल्‍लराजानो?’एवं पतिगण्हथ भन्ते धातु’ति महाकस्सपत्थेरस्स अदंसु। सो अत्तनो सद्धिविहारिकं महानन्दत्थेरं पक्‍कोसापेत्वा नलाटधातुं थेरस्स निय्यादेत्वा’ इमं धातुं तम्बपण्णि दीपे महावालुकगङ्गाय दक्खिणभागे सेरुनाम दहस्स अन्ते वराह नाम सोण्डिमत्थके काकवण्णतिस्सो नाम राजा पतिट्ठापेस्सति, चेतियं सङ्घारामं कारापेस्सति, त्वं इमं धातुं गहेत्वा वेसालियं उपनिस्साय महावनविहारे कुटागारसालायं सत्थुनो वसितगन्धकुटियं ठपेत्वा धातुपूजं कत्वा आयुसङ्खारे ओस्सट्ठे परिनिब्बापयमाने अत्तनो सद्धिविहारिकस्स चन्दगुत्तत्थेरस्स धातुवंसं कथेत्वा अप्पमत्तो होही’ति वत्वा धातुं थेरस्स दत्वा अनुपादिसेसनिब्बानधातुया परिनिब्बायि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४. पकिण्णककथा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/04_pakiNNakakathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/04_pakiNNakakathA/</guid>
      <description>४. पकिण्णककथा&#xA;तत्र ठत्वा रञेञो उप्पत्ति कथेतब्बा। (सो पन) अम्हाकं सत्थुनो बोधिप्पत्तितो पुरेतरमेव महामलय रट्ठे वनचरकं पटिच्च तस्स भरियाय कुच्छियं पटिसन्धिं गण्हि। नवड्ढमासावसाने मातुकुच्छितो निक्खमित्वा कमेन वड्ढन्तो विञ्ञुभावं पापुणि। तस्स पिता एकं दारिकं आनेत्वा पुत्तस्स गेहे अकासि। अपरभागे तस्स पिता कालमकासि। कुमारो’चरको’ति पञ्ञायि। सो ततो पट्ठाय पच्चेकबुद्धं उपट्ठहि। चरको अत्तनो निवासवत्थुस्मिं कदलिपनसादीनि रोपेत्वा फलारामं अकासि। ततो अपरभागे तेन रोपितपनसरुक्खो महन्तं चाटिप्पमाणं पनसफलं गण्हि। चरको अत्तनो वत्थुं गन्त्वा साखाय सुपक्कं पनसफलं पस्सित्वा छिन्दित्वा गेहं आहरित्वा अपस्सायं लुञ्चित्वा उपधारेसि। ततो समन्ता चतुमधुरं विय यूसं ओतरित्वा अपस्सयं अपनीत आवाटं पूरेत्वा अट्ठासि। ततो चरको एवं चिन्तेसि। इमं पनसफलं अम्हाकं पच्चेकबुद्धेन विना अञ्ञेसं नानुच्छविकन्ति। पटिसामेत्वा ठपेसि।</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५. धातुनिधानाधिकारो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/05_dhAtunidhAnAdhikAro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/pALi/12_sihaLa-gantha-sangaho/05_dhAtuvaMsa/05_dhAtunidhAnAdhikAro/</guid>
      <description>५. धातुनिधानाधिकारो&#xA;ततो विमंसेत्वा भुमिभागं गहेतुं वट्टती’ति भूमि भागं वीमंसेन्तो मङ्गलसम्मते अट्ठ गोणे आहरापेत्वा गन्धोदकेन नहापेत्वा सिङ्गेसु सुवण्णकञ्‍चुकं पतिमुञ्‍चापेत्वा गन्धपञ्‍चङ्गुलिकं दापेत्वा गीवाय मालादामं बन्धापेत्वा अयोदामेन बन्धापेत्वा एवं चिन्तेसि? यदि पन भगवतो नलाटधातु यस्मिं ठाने पतिट्ठहित्वा लोकत्थचरियं करोन्ती पञ्‍चवस्ससहस्सानि सासनं पतिट्ठहिस्सति तस्मिं ठाने गोणा सयमेव अयोदामतो मुञ्‍चित्वा थुपट्ठानं समन्ततो विचरित्वा चतुसु दिसासु सयन्तुति अधिट्ठहित्वा पुरिसे आणापेसि। ते तथेव अकंसु। ततो विभाताय रत्तिया राजागोणे गाहापनत्थाय आयुत्तके आणापेसि। ते मनुस्सा गन्त्वा गोणे अपस्सित्वा न पस्साम देवा’ति रञ्‍ञो आरोचेसुं। गच्छ भणे, गोणानं गतट्ठानं ओलोकेथा’ति आह। ते गवेसमाना बन्धनट्ठाने अदिस्वा पदानुपदं गन्त्वा थूपकरणट्ठानं समन्ता विचरित्वा चतुसु दिसासु सयितगोणे दिस्वा सयितट्ठानतो नङ्गुट्ठादीनि मद्दन्तापि उट्ठापेतुं असक्‍कोन्ता गन्त्वा रञ्‍ञो आरोचेसुं; देव, गोणा न उट्ठहन्ति, एकं ठानं समन्ता विचरित्वा चतुसु दिसासु सयिता’ति। तं सुत्वा राजा सेनङ्गपरिवुतो सयमेव गन्त्वा’पि गोणे उट्ठापेतुं असक्‍कोन्तो राजा एवं अधिट्ठासि; यदि इमस्मिं ठाने धातु पतिट्ठापेतब्बा भवेय्य गोणा उट्ठहित्वा गच्छन्तु’ति। गोणा चित्तक्खणेयेव उट्ठहित्वा पलायिंसु। राजा तं अच्छरियं दिस्वा पसन्‍नमनो हुत्वा पुनेकदिवसं वुत्तनियामेनेव अस्से अलङ्कारापेत्वा अयोदामेन बन्धापेत्वा ठपेसि। अस्सापि ते गोणा विय गन्त्वा निपज्‍जिंसु। राजा गन्त्वा तथेव अधिट्ठहित्वा अस्से उट्ठापेसि। पुनेकदिवसं हत्थीं अलङ्कारापेत्वा तथेव अधिट्ठासि। सोपि बन्धदामे छिन्दित्वा पच्छिमयामसमनन्तरे गन्त्वा चेतियकरणट्ठाने निपज्‍जि। पभाताय रत्तिया राजा हत्थीगोपके पक्‍कोसापेत्वा हत्थिं आनेथा’ति आह। हत्थिगोपका हत्थिं बन्धनट्ठाने अदिस्वा, हत्थिं बन्धनट्ठाने न पस्साम देवा’ति आहंसु। तेनहि भणे, सीघं उपधारेथा’ति वुत्ते हत्थिगोपका पदानुपदं गवेसमाना चेतियट्ठाने निपन्‍नं हत्थिं दिस्वा आगन्त्वा रञ्‍ञो आरोचेसुं। तं सुत्वा राजा हेट्ठा वुत्तप्पकारेन पटिपज्‍जित्वा हत्थिं पुरे कत्वा आगच्छि।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
